<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">9. Klagegedichte</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">886</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-443 2-443</measure>
        <measure type="syllables">11070</measure>
        <measure type="tokens">7834</measure>
        <measure type="characters">44044</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>9. Klagegedichte</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An diesem öden Ort, dahin kein Tier auch kömmet,</l>
            <l>den Sonn' und Mon nicht weiß, da nie kein Stern nicht glimmet:</l>
            <l>da nichts als flüchtige Narcissen gegend sind,</l>
            <l>da stets gebücket geht der matte Hyacinth,</l>
            <l>an diser stillen Bach, da kein Silvanus springet,</l>
            <l>da keine Nachtigal sich in die Luft erschwinget</l>
            <l>und singt ihr liebes Lied, da stete Demmerung</l>
            <l>mit Nebel ist vermengt, doch stille Luft genung:</l>
            <l>kom, kom, Melpomene, mit deiner schwarzen Schaube,</l>
            <l>bekränzet umb das Haupt mit frischem Myrtenlaube,</l>
            <l>bring' Harf' und Saiten mitt', und setze dich zu mir</l>
            <l>an den Cypressenstock, der für uns stehet hier!</l>
            <l>Du, meiner Thränen Lust, die mir noch bleibt alleine,</l>
            <l>weil ich alleine bin, du weist, von wem ichs meine.</l>
            <l>Setz' unser Werk hindan, das dein' und meine Zier</l>
            <l>zu guter Letzte noch begert von dir und mir,</l>
            <l>als sie gab gute Nacht. Und selbte zu betauren</l>
            <l>gebührt uns ewig zwar. Doch laß uns mitte trauren</l>
            <l>umb den, umb den so tut der größre Teil der Welt,</l>
            <l>der ihm gleich ietzt das Grab und letzten Dienst bestellt!</l>
            <l>Hier sind wir aus der Welt, hier ist der Ort zu klagen</l>
            <l>den, den die tolle Welt nach so viel tausent Plagen</l>
            <l>zum Kreuze hat verdampt, den, den die grimme Welt</l>
            <l>vom höchsten Himmel aus bis in das Grab gefällt,</l>
            <l>den wahren Gott aus Gott, den frommen Sündenbüßer,</l>
            <l>den Zahler aller Schuld, den treuen Himmelschließer.</l>
            <l>Das breite Trauerfeld, die ganze wüste Statt</l>
            <l>klagt mit uns dessen Tod, der sie erschaffen hat.</l>
            <l>Er war zugegen schon, eh' als die Himmel waren</l>
            <l>und aller Zeiten Zeit. Er kam herab gefahren</l>
            <l>aus seines Vaters Schoß und ward der Mutter Pfand,</l>
            <l>der Mutter, der er selbst der Vater wird genant.</l>
            <l>Er ist des Vaters Wort, dadurch er erstlich machte,</l>
            <l>was er von Ewigkeit zu machen ihm gedachte.</l>
            <l>Die Last, die gab er an, so Atlas auf sich trägt,</l>
            <l>das grosse Weltgebäu und was sich drinnen regt.</l>
            <l>Der Vater war in ihm, er war sein Bild und Wesen,</l>
            <l>der ganzen Gottheit Glanz, von Gott ein Gott erlesen.</l>
            <l>Er war der Söhnungsrat, als Evens Apfelbiß</l>
            <l>uns umb den Eden bracht' und in diß Elend stieß'.</l>
            <l>Er bote sich für uns das Lösegeld zu werden,</l>
            <l>das niemand zahlen kunt' auf dieser breiten Erden.</l>
            <l>Der muste selbst Gott sein, der Gott vergnügen wolt',</l>
            <l>und in das erste Reich uns Arme setzen solt'.</l>
            <l>Auf ihn hofft' alle Welt. Er macht' es ziemlich lange,</l>
            <l>eh er diß Werk fieng an. Es ward den Alten bange,</l>
            <l>es war ihr höchster Wundsch, daß der doch käm' einmal,</l>
            <l>der ihre Seelen hielt' in steter Hoffnungsqual.</l>
            <l>Und endlich kam er auch nach vorbestimmten Zeiten</l>
            <l>und hielte seine Wort'. Als Feier von den Streiten</l>
            <l>hatt' unser ganzes Rund, hieß' er sich melden an,</l>
            <l>ohn welchen nichts, was ist, in Friede leben kan.</l>
            <l>Die Botschaft Gabriel der Jungfrau muste bringen,</l>
            <l>die Sohn ihn heißen solt' und ihm das Sause singen;</l>
            <l>der Geist, der werthe Geist, der zeugt' in der die Frucht,</l>
            <l>die keinen Man erkant, die stets gelebt in Zucht,</l>
            <l>die Frucht, die für das Gift der ersten Frucht wird gessen.</l>
            <l>Er kam und ward ein Kind, als iederman vermessen</l>
            <l>sich seiner nicht versah; ob man gleich gabe für,</l>
            <l>man warte stets auf ihn, ietzt war zu Tor und Tür.</l>
            <l>Er ward in einen Stall verwiesen zu den Tieren,</l>
            <l>der über alles ist. Den Wiegen solten zieren,</l>
            <l>der ward der Krippen Last; der must in Kält' und Frost</l>
            <l>geworfen werden hin und sein an schlechter Kost,</l>
            <l>der Kält' und Wärme gibt, der alles reichlich speiset,</l>
            <l>was Speise nur bedarf. Doch wird er noch gepreiset</l>
            <l>von Tityrus Schalmei, im Fall kein Musicant'</l>
            <l>Herodes hören wolt'. Als er kam in sein Land</l>
            <l>und zu den Seinigen, die ihn doch nie erkanten,</l>
            <l>ob sie Messias stets in ihren Schulen nanten,</l>
            <l>ietzt sieht man ihn nicht an. Der muß geschätzet sein,</l>
            <l>der vor Augustus hatt' ins Reich gesetzet ein,</l>
            <l>der ewig freie Prinz. Er fing schon an zu leiden,</l>
            <l>als er geboren kaum; er ließe sich beschneiden.</l>
            <l>Des Vaters Zimmeraxt, der Mutter Näterei</l>
            <l>erwurben ihm mit Not den halbgemachten Brei.</l>
            <l>Am Mangel mangelts nicht: noch blieb er nicht zu Frieden</l>
            <l>in seiner Kindheit Lenz. Er muste sein geschieden</l>
            <l>von Freund und Vaterland. Ägyptus Hausgenoß</l>
            <l>ist der, der alle Welt behaust in seiner Schoß.</l>
            <l>Herodes tobte sehr, er furchte seiner Krone,</l>
            <l>beginge Kindermord. Die List ward doch zu Hohne.</l>
            <l>Gott fällt durch Säbel nicht. Das Kind fleucht bei der Nacht.</l>
            <l>Tyrannen sind doch nichts vor Gott mit ihrer Macht.</l>
            <l>Der König wurde faul, starb hin bei frischem Leben;</l>
            <l>so ward der Kinder Tod dem rechten Tode geben.</l>
            <l>Das Kind läßt Nilus stehn, kehrt umb nach Nazareth:</l>
            <l>wird weiser Tag für Tag, folgt Joseph früh und spät'.</l>
            <l>Es war sein höchste Lust, daß er zu Tempel gienge,</l>
            <l>gab zu verstehen schon, was er an künftig fienge;</l>
            <l>die Ceremonien hielt' er in allem mitt',</l>
            <l>und hörte gerne zu, wenn etwa fiel ein Strit</l>
            <l>in Glaubenssachen für. Ihr blinden Pharisäer,</l>
            <l>und du verstocktes Volk, ihr dummen Sadducäer!</l>
            <l>was half euch Moses Schrift und der Propheten Wort,</l>
            <l>weil ihr erkantet nicht den wahren Lebenshort?</l>
            <l>Er war euch untertan, doch mustet ihr ihn neiden.</l>
            <l>Er war zwar euer Sohn, doch auch das Liecht der Heiden,</l>
            <l>weil ihr ihn stießet aus. Was hilft euch Abraham?</l>
            <l>Ietzt geht euch Japhet für, nun ihr seid worden Cham.</l>
            <l>Wie ofte kam er doch in eure Synagogen,</l>
            <l>alda ihr seiner Lehr' und Unterrichts gepflogen!</l>
            <l>Wie war euch da zu Mut', als er, doch noch ein Kind,</l>
            <l>mit euch befragte sich? Ihr waret sehend blind.</l>
            <l>Der Jordan täufet' ihn, der Geist fuhr sichtbar nieder</l>
            <l>und satzte sich auf ihn: das Zeugnüß hört' ein ieder,</l>
            <l>das ihm sein Vater gab. Johannes weiste frei,</l>
            <l>daß er das Gotteslamb für unsre Sünde sei.</l>
            <l>Er trat ins Predigampt, beglaubte mit viel Zeichen</l>
            <l>das Evangelium, er heilte manche Seuchen,</l>
            <l>den Blinden gab er Liecht, den Tauben das Gehör',</l>
            <l>er speiste wunderlich die Folger seiner Lehr'.</l>
            <l>Er kostete kein Brot in zweimal zwanzig Tagen,</l>
            <l>das Wasser war ihm Land, die See, die must' ihn tragen;</l>
            <l>es ist ihm umb ein St, so fleuget Eolus.</l>
            <l>Neptunus wildes Feld für ihm erstummen muß.</l>
            <l>Er weckt den Jüngling auf, Jairus Tochter schnäubet,</l>
            <l>und Lazarus, sein Freund, wird wieder neu beleibet,</l>
            <l>ob er schon riechend ist, nur durch ein einzig Wort:</l>
            <l>hier trieb er Teufel aus, den Krüppeln half er dort.</l>
            <l>Er stieß die Wechsler aus und die des Tempels Ehren</l>
            <l>durch Krämerei verletzt. Er kunte kräftig lehren,</l>
            <l>er nam kein Blat fürs Maul, die Jüden schalt er frei,</l>
            <l>und meldete sich selbst, daß er Messias sei.</l>
            <l>Noch half es alles nichts. Ihr kuntet ihn nicht hören,</l>
            <l>an Geistes Ohren taub, doch gleichwol auch nicht wehren.</l>
            <l>Was wart ihr gegen Gott? Das Volk beschämet euch,</l>
            <l>verachtet euren Bann, wird seelenfrei und reich.</l>
            <l>Ietzt trugt ihr Steine zu und woltet ihn entleben,</l>
            <l>ietzt stürzen von dem Fels, ietzt in die Bande geben.</l>
            <l>Doch stricht ihr in die Luft. Wer streitet wider Gott,</l>
            <l>der schlägt sich selbst aufs Maul und wird des Pöbels Spott.</l>
            <l>Ihr brauchtet manchen Fund, erdachtet glatte Fragen, –</l>
            <l>was aber ihr für Ruhm mit euch anheim getragen,</l>
            <l>des rühmt euch jo nur nicht: es bleibet doch darbei,</l>
            <l>der Menschen Klugheit ist für Gott nur Narrerei, –</l>
            <l>biß daß die Zeit kam an, daß er, umb wessen willen</l>
            <l>er kommen, führt' hinaus. Der Esel und das Füllen</l>
            <l>bracht' ihn zu Jebus ein, daß zweierlei Geschlecht'</l>
            <l>er zu dem Testament und neuen Rechte brächt'.</l>
            <l>Hosanna singt man ihm, es spreitet mancher Jüde</l>
            <l>die Palmen auf den Weg, weil kömpt der rechte Friede.</l>
            <l>Als er zu Tische saß, erfeuchtet Haupt und Bart</l>
            <l>das Nardenwasser dem, der vor gesalbet ward</l>
            <l>zu dem gedritten Ampt'. Er ließ uns noch zur Letzte,</l>
            <l>als er zum letzten sich mit seinen Jüngern setzte</l>
            <l>und aß das Osterlamb, ein hohes Liebespfand,</l>
            <l>ein rechtes Ostermahl, das er selbst wird genant,</l>
            <l>das große Sacrament, da wir Gott selbsten essen</l>
            <l>in und mit Brot und Wein. Ob schon der Feind besessen</l>
            <l>Ischarioth, den Dieb, so würdigt' er ihn doch,</l>
            <l>daß er ihm reichte zu den letzten Bissen noch.</l>
            <l>Drauf wird er teuflisch ganz, steht auf bei Nacht und übet</l>
            <l>das rechte Werk der Nacht, betrübt den, der ihn liebet,</l>
            <l>verkäufet Gott umb Kot. Der schändliche Gewin</l>
            <l>macht, daß der Geizhals hier gibt Seel' und Herren hin.</l>
            <l>Jetzt geht die Marter an, jetzt muß der Heiland schwitzen,</l>
            <l>bei frischer Lenzenluft. Er glüt für Grimmeshitzen,</l>
            <l>darmit sein Vater brennt und wir stets schüren zu.</l>
            <l>Die schwere Höllenangst läst ihm nicht so viel Ruh.</l>
            <l>Der Schweiß ist nicht ein Schweiß, Blut sehn wir von ihm rinnen,</l>
            <l>der Puls schlägt nährlich an. Wie ist ihm doch zu Sinnen!</l>
            <l>Er betet brünstiger das Abba in der Loh,</l>
            <l>das Abba, welches uns in letzter Angst macht froh.</l>
            <l>Der herbe Sündenkelch, den er ietzt aus muß trinken,</l>
            <l>der machet ihn so schwach, daß auch im letzten Sinken</l>
            <l>ihm Kraft ein Engel gibt. Der starke Zebaoth,</l>
            <l>der vor die Engel schuf, ist ietzt in solcher Not.</l>
            <l>Jacobus, schläfestu? Johannes, kanstu rasten?</l>
            <l>Auf Simon, denke doch an deines Meisters Lasten!</l>
            <l>Auf Schläfer! Schläfer auf! Ietzt kömpt der Capitain</l>
            <l>auf das Getsemane, ietzt läst man ihn gleich ein.</l>
            <l>Du mörderischer Schelm, in Plutos Gruft erzogen,</l>
            <l>du hast beim Phlegeton Erynnis Brust gesogen,</l>
            <l>die blaue Neidesmilch. Du kömpst bei später Nacht</l>
            <l>ietzt vom Avernus her, gerüstet mit der Macht</l>
            <l>der tollen Furien. Was sind die Spieß' und Stangen,</l>
            <l>als der Tisiphone giftaufgelaufne Schlangen?</l>
            <l>Alekto brennend Pech und Schwefel umb sich schwingt,</l>
            <l>wenn man die Fackeln sicht. Jetzt ist der Herr umbringt.</l>
            <l>Ihr frischen Krieger ihr, fallt ihr von einem Worte,</l>
            <l>das doch kein Donner war? Wie kriecht ihr nach der Pforte!</l>
            <l>die der wil, der doch ietzt von euch gefangen ist.</l>
            <l>Der zwingt euch, den ihr zwingt. Trit her, trit her, Verräter,</l>
            <l>und raffet euch doch auf, ihr nichts als Übeltäter!</l>
            <l>Was säumstu, Juda, dich? Laß hören deinen Gruß,</l>
            <l>und gieb, du falscher Hund, das Zeichen, einen Kuß!</l>
            <l>Diß ist der Augenblick, der dich zur Höllen stürzet,</l>
            <l>in dein recht Vaterland. Der Strick, der dir verkürzet</l>
            <l>dein Leben hat hernach, wird dir ein Leben sein,</l>
            <l>das nichts als Tod doch ist in ungeendter Pein.</l>
            <l>Und wär' es nur ein Tod. Wo wird doch Minos finden</l>
            <l>gnung Strafen nur für dich? Man wird dich müssen binden,</l>
            <l>wo Tityus muß sein und wo sein Geier ist,</l>
            <l>der dir die falsche Zung' und ihm die Leber frißt.</l>
            <l>Ixion freuet sich, daß du wirst sein Geselle</l>
            <l>an seinem Schlangenrad'. Es muß die ganze Helle</l>
            <l>dir eine Helle sein. Styx speiet Pech auf dich,</l>
            <l>Cocytus brennend Harz und Schwefel grimmiglich.</l>
            <l>Nun greift man Jesus an; ietzt führt man ihn gefangen</l>
            <l>für Caiphas Gericht', allda die zarten Wangen</l>
            <l>den Backenstreich gefühlt. Der wird des Hannas Spiel,</l>
            <l>der uns vom ewigen Gespötte freien wil.</l>
            <l>Die königliche Hand muß Rohr für Scepter führen,</l>
            <l>die Kron' ist Dornenreis, der Purpur muß ihn zieren,</l>
            <l>doch nur zu Spott und Schmach. Man beugt für dem die Knie,</l>
            <l>man grüßet König den, den man geehret nie.</l>
            <l>Er wird der Knechte Spott, der uns zu Herren machet,</l>
            <l>der ietzt in höchster Angst wird noch darzu verlachet.</l>
            <l>Von Kot und Speichel fleust das heilig' Angesicht,</l>
            <l>von Dornen schmerzt das Haupt, die Haut von Geißeln bricht.</l>
            <l>Seht, welch ein Mensch ist das! geht, fragt, ob man auch finde</l>
            <l>ein' Angst, die dieser gleicht. Er ist, als für uns stünde</l>
            <l>sein Schatten und nicht er. Wie macht ihn doch so naß</l>
            <l>der Wust und Schmerzenschweiß? Seht welch ein Mensch ist das!</l>
            <l>Seht, welch ein Mensch ist das! so ihr noch könt erkennen,</l>
            <l>daß er nicht sei vielmehr ein Wurm als Mensch zu nennen.</l>
            <l>Wie elend ist er doch, wie krank! wie mat! wie blaß!</l>
            <l>Wie wund! wie zugericht! Seht, welch ein Mensch ist das!</l>
            <l>Der Leib ist Beulen voll, gelifert Blut und Eiter</l>
            <l>rinnt häufig von ihm weg, die Wunden brechen weiter,</l>
            <l>die Strimen laufen auf in ungezählter Zahl.</l>
            <l>Da ist kein Plätzlein nicht, das habe nicht ein Mal.</l>
            <l>O Modul aller Angst! O Exemplar zu dulden!</l>
            <l>Wir, wir sind Streiche werth, denn unser sind die Schulden.</l>
            <l>Wie kanst du so den Sohn, o Vater, richten zu?</l>
            <l>Halt inne, schlag auf uns und gib dem Bürgen Ruh!</l>
            <l>O Qual, o höchste Qual! O Marter aller Plagen,</l>
            <l>die du, o Bruder, must für uns ietzunder tragen!</l>
            <l>Du bist Immanuel, von unsern Wunden wund,</l>
            <l>durch welche Wunden du die unsern machst gesund.</l>
            <l>Die Schmerzenstöchter dich, die Thränen, scheußlich machen,</l>
            <l>sie fließen als ein Strom, auf daß wir möchten lachen.</l>
            <l>Doch schweigstu, wahres Lamb, und sagst kein Wörtlein nicht,</l>
            <l>auf daß wir künftig nicht erstummen für Gericht.</l>
            <l>O wahrer Menschenfreund, die doch sind deine Feinde,</l>
            <l>was tustu nicht für sie? Ein Freund, der seinem Freunde</l>
            <l>durch sich den Tod versöhnt, das ist die höchste Treu:</l>
            <l>hier sieht man wie ein Freund für Feind' ermordet sei.</l>
            <l>Diß muß jo sein ein Freund, diß muß jo lieben heißen!</l>
            <l>Er schonet seiner nicht, läst weidlich auf sich schmeißen,</l>
            <l>daß uns in Plutos Gruft Alekto peitsche nicht</l>
            <l>und Rhadamantus wir nicht kommen für Gesicht.</l>
            <l>Hie hilft kein Helfen nicht, ihn kan ietzt niemand retten,</l>
            <l>die Strafe liegt auf ihm, auf daß wir Friede hätten.</l>
            <l>Des Vaters Zornesflut fährt über ihn mit Graus</l>
            <l>und wil ihn aus dem Land' und Leben rotten aus.</l>
            <l>Man wil ihn haben tot, und wird doch nichts erwiesen.</l>
            <l>Der Zeugen Zeugnüß wankt. Er wird gerecht gepriesen</l>
            <l>vom Pfleger Pontius. Noch sol und muß er dran,</l>
            <l>ob man gleich keine Schuld auf ihn erzwingen kan.</l>
            <l>Herodes lacht ihn aus, Pilatus, fast erzwungen,</l>
            <l>spricht ihn dem Tode zu. Die Alten mit den Jungen</l>
            <l>erbitten Barrabas. Der Mörder wird erkiest</l>
            <l>für dem, der doch für sich das wahre Leben ist.</l>
            <l>O Urteil ohne Recht! O Strafen ohne Sünden!</l>
            <l>Messias muß nun fort. Er muß sich lassen binden.</l>
            <l>Zum Kreuz ist er verdampt. Der wahre Todes Tod,</l>
            <l>des Lebens Leben selbst kömpt ietzt in solchen Spott.</l>
            <l>Der Segen wird ein Fluch, auf daß wir Segen hätten,</l>
            <l>vom Fluche frank und quit: die Freiheit geht in Ketten,</l>
            <l>auf daß wir würden frei. Sein Blut durchstreicht den Brief,</l>
            <l>der wider unser Blut zu Gott stets schrie und rief.</l>
            <l>Er mus auf Golgatha das Kreuz ihm selber tragen,</l>
            <l>der unser Kreuze trägt. Er wird daran geschlagen,</l>
            <l>streckt Händ' und Füsse weg, der doch in seiner Macht,</l>
            <l>was Auf- und Niedergang, was Mitter-Tag und Nacht</l>
            <l>in sich bearmet, hält. Der hänget zwischen Dieben,</l>
            <l>der ohne Sünde war. Denkt, denkt, was ihr könnt üben,</l>
            <l>ihr Herzen ohne Herz', ihr nichts als Ottergift!</l>
            <l>Die Sonne trübt der Fall, der ihren Schöpfer trifft,</l>
            <l>sie macht den Tag zur Nacht. Das blaue Schloß des Himmels</l>
            <l>entfärbt sich ob der Tat. Von Stürmen des Getümmels</l>
            <l>erblaßte Cynthia sampt ihrer güldnen Schar</l>
            <l>und eilet' an die Wacht, als es noch hoch Tag war.</l>
            <l>Nocturnus wuste nicht, welch Pferd er satteln solte.</l>
            <l>Auch Atlas bebete, gleich ob er fallen wolte.</l>
            <l>Die Wolken drungen sich und flogen schneller fort.</l>
            <l>Neptunus kunte selbst für Sturme nicht zu Port.</l>
            <l>Es zittert die Natur, weil ietzt ihr Vater zaget.</l>
            <l>Gott reißet sich von Gott. Vor Durst der Schöpfer klaget,</l>
            <l>das gallgefüllte Rohr, der essigvolle Schwamm</l>
            <l>muß mehren seinen Schmerz. An dem verfluchten Stamm'</l>
            <l>hängt unser Lebensbaum. Die hier vorüber giengen,</l>
            <l>die klatschten mit der Hand. Auch selbst die mit ihm hiengen,</l>
            <l>die schalten auf ihn zu. Es bliebe mancher stehn</l>
            <l>und las die Überschrift mit spöttlichem Gehön'.</l>
            <l>Hier hänget unser Ruhm, hier leidet unser Prangen,</l>
            <l>hier kranket unser Arzt, durch den wir Heil erlangen!</l>
            <l>Ist das der Wunderbaum? ist diß das werthe Holz,</l>
            <l>darauf wir Christen sein so prächtig und so stolz?</l>
            <l>Der Even erster Wundsch, des Abrahams Verlangen,</l>
            <l>die Hoffnung Isaaks, den Jacob hat umbfangen,</l>
            <l>die Himmelsleiter die, der Trost der Köninge,</l>
            <l>hängt hier in Schmach, in Angst, in Schmerz, in Ach, in Weh.</l>
            <l>Es kunte niemand nicht ein Beileid mit ihm haben,</l>
            <l>das war die doppelt' Angst. Maria sampt dem Knaben</l>
            <l>beweinten Freund und Sohn. Da ist kein Jünger nicht,</l>
            <l>kein Petrus ist nicht da mit seiner hohen Pflicht,</l>
            <l>der für ihn sterben wil. Ach! wie ist dir zu Herzen,</l>
            <l>du nie erkantes Weib, wenn du in solchen Schmerzen</l>
            <l>hörst winseln deinen Sohn? Wie ofte zeuchstu hin</l>
            <l>in Ohnmacht, stimmelos, erstarret, ohne Sinn.'</l>
            <l>Hier hängt dein Wunderkind in so viel hundert Wunden,</l>
            <l>in Ängsten über Angst, gebissen von den Hunden,</l>
            <l>die ärger sind, als Hund'. O Weib, o armes Weib,</l>
            <l>ietzt dringet dir das Schwert durch deine Seel und Leib?</l>
            <l>Du niemand gleiche Frau, du must von fernen heulen.</l>
            <l>Ach dürftestu doch nur verbinden seine Beulen!</l>
            <l>Ach wäre dir vergunt, daß du zu guter Letzt</l>
            <l>ihm küsstest seinen Mund, mit Thränen eingenetzt!</l>
            <l>Was hilfts? es kan nicht sein. Du must in Jammer stehen</l>
            <l>und zusehn, wie man spielt. Jetzt mustu gar vergehen,</l>
            <l>weil dir dein Trost vergeht, weil er wird sinnenlos,</l>
            <l>weil ihm die Todesangst gibt manchen harten Stoß.</l>
            <l>O Alles, schaue zu, Jehova muß ietzt sterben,</l>
            <l>der uns durch seinen Tod das Leben kan erwerben;</l>
            <l>Gott röchelt, Gott erblaßt, der Herr der Herrlichkeit</l>
            <l>muß so elendiglich ietzt enden seine Zeit.</l>
            <l>Und nun, nun ist er hin! Das Firmament erzittert,</l>
            <l>der Felsen Stärke springt, der große Punct erschüttert.</l>
            <l>Nord, Osten, Süd und West, die rissen aus der Kluft,</l>
            <l>bestürmten See und Land. Dreimal mehr in die Luft</l>
            <l>spie Etna Feuer aus. Die Elementen dachten,</l>
            <l>es wär ihr Ende da, des Tempels Sparren krachten,</l>
            <l>der Teppich riß entzwei, die Gräber brachen auf.</l>
            <l>Auf dich, o Solyme, war vieler Toten Lauf.</l>
            <l>Ach Leben, bistu tot? ie kan denn Gott sich enden,</l>
            <l>der Anfang anfangslos, das End' ohn' End' und Wenden?</l>
            <l>Wie? mangelt der ihm selbst, der nichts als Alles hieß?</l>
            <l>Ist denn die Seele hin, die uns die Seel' einblies?</l>
            <l>O Höchster, neigst du dich? Die krausen Locken hangen,</l>
            <l>der rosenliebe Mund, die wollustvolle Wangen</l>
            <l>verlieren ihren Glanz, die Augen brechen ein,</l>
            <l>die Augen, die der Welt sind mehr als Sonnenschein.</l>
            <l>Die Hände werden welk, der Beine Mark erkaltet,</l>
            <l>blutrünstig ist die Haut, gelifert und veraltet;</l>
            <l>hier hängst du ausgespannt, geädert, abgefleischt,</l>
            <l>zerstochen, strimenvoll, entleibet, ausgekreischt.</l>
            <l>O wahrer Pelican, der seine toten Jungen</l>
            <l>durch sein selbst Blut belebt. Uns ists durch dich gelungen,</l>
            <l>du ehrne Schlange du, du edle Medicin,</l>
            <l>die Leviathans Gift und Bisse nimmet hin.</l>
            <l>O mehr als Jonathan, o treuer als Orestes,</l>
            <l>Treu über alle Treu', hier suchstu unser Bestes</l>
            <l>und tust dir höchstes Leid. O Priester, o Levit,</l>
            <l>der uns, wie Aaron, beim Vater stets vertrit.</l>
            <l>Du stirbest als ein Mensch, auf daß du überwindest</l>
            <l>den Tod, als wahrer Gott, und daß du, Schiloh, bindest</l>
            <l>den starken Cerberus, so steigstu in die Gruft</l>
            <l>und stürmest kecklich zu auf Plutos schwarze Kluft.</l>
            <l>Du starker Simson du, du Löw' aus Juda kommen,</l>
            <l>wie hat doch deine Kraft so gar bald abgenommen?</l>
            <l>O Stern, wo ist dein Glanz? O Schatz, wo ist dein Gold?</l>
            <l>O Herr, ist das dein Ehr'? O Arzt, ist das dein Sold?</l>
            <l>Kein Tiger ist so grimm, so grausam ist kein Drache,</l>
            <l>der einem seiner Art ein solches Quälen mache.</l>
            <l>Der Löwe liebt den Arzt; wir Menschen sein so toll</l>
            <l>und töten den, der uns vom Tode helfen sol.</l>
            <l>Ihr ganz vergälltes Volk, ihr gar verstockter Sinnen,</l>
            <l>noch tierischer als Tier, ie werdet ihr nur künnen</l>
            <l>erkennen eure Schuld? In Gottes Sones Blut'</l>
            <l>habt ihr den Speer genetzt, das er auch euch zu gut'</l>
            <l>ietzt fließen läst von sich. Beherzet doch die Zeichen!</l>
            <l>Doch ihr seid Eisenart, euch kan doch nichts erweichen.</l>
            <l>Den Demant zwinget Blut, den Stal zerschmelzt die Glut,</l>
            <l>kein Demant und kein Stal gleicht eurem harten Mut?</l>
            <l>Ietzt gebt ihr Gott den Dank, wie eure Väter taten,</l>
            <l>das ungezähmbte Volk, das Volk dem nicht zu raten,</l>
            <l>der dich, o Israel, erlöst' aus Pharus Hand,</l>
            <l>der dir das Rote Meer in blaches Feld gewandt</l>
            <l>und Jordans wilde Flut, der inner vierzig Jahren</l>
            <l>dich wie ein Adler trug. Da keine Wege waren,</l>
            <l>kein Proviant, kein Haus, nichts als nur Wüstenei,</l>
            <l>hielt er dich, hartes Volk, in Speis und Kleidern frei.</l>
            <l>Die Winde musten Fleisch, die Klippen Wasser geben,</l>
            <l>das Manna stunk euch an. Er selbst Gott, euer Leben,</l>
            <l>stund allzeit über euch, noch fürchtet ihr ihn nicht.</l>
            <l>Das Kalb, das war euch mehr als Gottes Wolk' und Liecht,</l>
            <l>bis daß euch Josua in Idumeen brachte</l>
            <l>und alles Canaan euch untertänig machte,</l>
            <l>das Milch- und Honigland. Es war euch Niemand gleich.</l>
            <l>Gott macht' ein großes Volk und Königreich aus euch.</l>
            <l>Er stieß euch vielmal aus und holt' euch vielmal wieder,</l>
            <l>so oft ihr kehrtet umb und fielet für ihm nieder.</l>
            <l>Ihr seid der Väter Har; ihr häuft noch ihre Schuld;</l>
            <l>ihr teufelisches Volk, solt' euch denn Gott sein huld?</l>
            <l>So viel Prophetenblut ist noch für euch zu wenig,</l>
            <l>ietzt tötet ihr Gott selbst, Gott selbst, Gott euren König!</l>
            <l>O du verdamptes Volk, der euch von Anbeginn</l>
            <l>zu seinem Reich erwählt, dem ihr stets lagt im Sinn, –</l>
            <l>und diß noch was ihr seid, seid ihr durch seine Gnade, –</l>
            <l>ietzt gebt ihr ihm den Lohn. Ach daß doch euer Schade</l>
            <l>euch noch zu Herzen gieng'! iedoch ihr habt kein Herz!</l>
            <l>Es ist euch eine Mähr, es ist euch nur ein Scherz.</l>
            <l>Du Volk von Hagar her, du nicht der Freien Same,</l>
            <l>du bist nicht mehr ein Volk, dein Nam' ist mehr kein Name,</l>
            <l>du iedermannes Greul, so weit schwebt eine Wolk'</l>
            <l>hastu kein stetes Haus, du ganz zerstörtes Volk!</l>
            <l>Luft, Feuer, Erd' und Meer die ruf' ich an zu Zeugen,</l>
            <l>daß ihr, Halsstarrigen, mit nichts nicht seid zu beugen,</l>
            <l>wie Gott selbst von euch sagt. Weil ihr denn starrt so sehr,</l>
            <l>so beug' euch dermaleins Luft, Feuer, Erd und Meer.</l>
            <l>O Kreuz, uns nicht ein Kreuz, an dem wir können haben</l>
            <l>für Kreuz Ergötzlichkeit, für Armut reiche Gaben,</l>
            <l>für Bande freien Pass, für Schrecken Sicherheit,</l>
            <l>für Helle Himmelsgunst, für Tod Unsterblichkeit.</l>
            <l>Diß heist ja wol getauscht. Ietzt stehn des Himmels Türen</l>
            <l>geöffnet angelweit. Gott wil uns mit sich führen</l>
            <l>in sich und durch sich selbst. Wir sind den Engeln gleich,</l>
            <l>ja mehr als Engel noch in unsers Heilands Reich'.</l>
            <l>O Kreuze sei gegrüßt. Dich muß ein jeder ehren</l>
            <l>in allem, was er tut. Du kanst den Teufeln wehren,</l>
            <l>durch den der dich geweiht. O heilige Figur,</l>
            <l>an der wir haben stets noch unsers Elends Cur.</l>
            <l>Weg, Moses, mit dem Fluch! Hier hat Gesetz ein Ende,</l>
            <l>der Decke darf man nicht, daß uns der Herr nicht blende.</l>
            <l>Hier ist des Lebens Buch, das neue Testament;</l>
            <l>Jehova selbst ist hier, den noch kein Jüde nennt.</l>
            <l>Hin ist nun alles Leid, Gott hat nun ausgestanden,</l>
            <l>was auszustehen war. Gebt Linderung den Banden</l>
            <l>und zieht die Nägel aus, nehmt Gottes Körper ab,</l>
            <l>tut ihm das letzte Recht, versenkt ihn in ein Grab.</l>
            <l>Und Joseph, du tust wohl, daß du wilst den begraben,</l>
            <l>durch dessen Wundergrab wir keine Gräber haben.</l>
            <l>Weil der gestorben ist, so stirbet nun kein Christ,</l>
            <l>weil uns der Tod ein Schlaf, das Grab ein Ruhbett ist.</l>
            <l>Ach hätt' ich auch gelebt zu Nikodemus Zeiten,</l>
            <l>ich hätte wollen wol des Herren Grab bespreiten</l>
            <l>mit blauen Veiligen, das grüne Lorberlaub</l>
            <l>hätt' ich hieher gestreut! Für Erde, Sand und Staub</l>
            <l>hätt' ich die Rosmari und Amaranthen geben,</l>
            <l>mit Tolpen untermengt, dir, aller Blumen Leben.</l>
            <l>Das fremde Benzoe hätt' ich gezündet an,</l>
            <l>und wormit sonsten man die Toten ehren kan.</l>
            <l>Das Wündschen hilft mich nichts. Jebova, nim vor Willen,</l>
            <l>weil ich doch meinen Wundsch kan ietzund nicht erfüllen,</l>
            <l>nim an diß Sterbelied, nim an den Grabgesang,</l>
            <l>den, höchster Freund, aus mir dein grimmer Tod erzwang!</l>
            <l>Erlöser, habe Dank, Blutbürge, sei gelobet!</l>
            <l>Ruhstifter, ruhe sanft; obgleich umb dein Grab tobet</l>
            <l>der Wächter ohne Wacht. Schlaf ein, bis weder Tag,</l>
            <l>noch Wacht, noch Siegel dich im Grabe halten mag!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An diesem öden Ort, dahin kein Tier auch kömmet,</l>
            <l>den Sonn' und Mon nicht weiß, da nie kein Stern nicht glimmet:</l>
            <l>da nichts als flüchtige Narcissen gegend sind,</l>
            <l>da stets gebücket geht der matte Hyacinth,</l>
            <l>an diser stillen Bach, da kein Silvanus springet,</l>
            <l>da keine Nachtigal sich in die Luft erschwinget</l>
            <l>und singt ihr liebes Lied, da stete Demmerung</l>
            <l>mit Nebel ist vermengt, doch stille Luft genung:</l>
            <l>kom, kom, Melpomene, mit deiner schwarzen Schaube,</l>
            <l>bekränzet umb das Haupt mit frischem Myrtenlaube,</l>
            <l>bring' Harf' und Saiten mitt', und setze dich zu mir</l>
            <l>an den Cypressenstock, der für uns stehet hier!</l>
            <l>Du, meiner Thränen Lust, die mir noch bleibt alleine,</l>
            <l>weil ich alleine bin, du weist, von wem ichs meine.</l>
            <l>Setz' unser Werk hindan, das dein' und meine Zier</l>
            <l>zu guter Letzte noch begert von dir und mir,</l>
            <l>als sie gab gute Nacht. Und selbte zu betauren</l>
            <l>gebührt uns ewig zwar. Doch laß uns mitte trauren</l>
            <l>umb den, umb den so tut der größre Teil der Welt,</l>
            <l>der ihm gleich ietzt das Grab und letzten Dienst bestellt!</l>
            <l>Hier sind wir aus der Welt, hier ist der Ort zu klagen</l>
            <l>den, den die tolle Welt nach so viel tausent Plagen</l>
            <l>zum Kreuze hat verdampt, den, den die grimme Welt</l>
            <l>vom höchsten Himmel aus bis in das Grab gefällt,</l>
            <l>den wahren Gott aus Gott, den frommen Sündenbüßer,</l>
            <l>den Zahler aller Schuld, den treuen Himmelschließer.</l>
            <l>Das breite Trauerfeld, die ganze wüste Statt</l>
            <l>klagt mit uns dessen Tod, der sie erschaffen hat.</l>
            <l>Er war zugegen schon, eh' als die Himmel waren</l>
            <l>und aller Zeiten Zeit. Er kam herab gefahren</l>
            <l>aus seines Vaters Schoß und ward der Mutter Pfand,</l>
            <l>der Mutter, der er selbst der Vater wird genant.</l>
            <l>Er ist des Vaters Wort, dadurch er erstlich machte,</l>
            <l>was er von Ewigkeit zu machen ihm gedachte.</l>
            <l>Die Last, die gab er an, so Atlas auf sich trägt,</l>
            <l>das grosse Weltgebäu und was sich drinnen regt.</l>
            <l>Der Vater war in ihm, er war sein Bild und Wesen,</l>
            <l>der ganzen Gottheit Glanz, von Gott ein Gott erlesen.</l>
            <l>Er war der Söhnungsrat, als Evens Apfelbiß</l>
            <l>uns umb den Eden bracht' und in diß Elend stieß'.</l>
            <l>Er bote sich für uns das Lösegeld zu werden,</l>
            <l>das niemand zahlen kunt' auf dieser breiten Erden.</l>
            <l>Der muste selbst Gott sein, der Gott vergnügen wolt',</l>
            <l>und in das erste Reich uns Arme setzen solt'.</l>
            <l>Auf ihn hofft' alle Welt. Er macht' es ziemlich lange,</l>
            <l>eh er diß Werk fieng an. Es ward den Alten bange,</l>
            <l>es war ihr höchster Wundsch, daß der doch käm' einmal,</l>
            <l>der ihre Seelen hielt' in steter Hoffnungsqual.</l>
            <l>Und endlich kam er auch nach vorbestimmten Zeiten</l>
            <l>und hielte seine Wort'. Als Feier von den Streiten</l>
            <l>hatt' unser ganzes Rund, hieß' er sich melden an,</l>
            <l>ohn welchen nichts, was ist, in Friede leben kan.</l>
            <l>Die Botschaft Gabriel der Jungfrau muste bringen,</l>
            <l>die Sohn ihn heißen solt' und ihm das Sause singen;</l>
            <l>der Geist, der werthe Geist, der zeugt' in der die Frucht,</l>
            <l>die keinen Man erkant, die stets gelebt in Zucht,</l>
            <l>die Frucht, die für das Gift der ersten Frucht wird gessen.</l>
            <l>Er kam und ward ein Kind, als iederman vermessen</l>
            <l>sich seiner nicht versah; ob man gleich gabe für,</l>
            <l>man warte stets auf ihn, ietzt war zu Tor und Tür.</l>
            <l>Er ward in einen Stall verwiesen zu den Tieren,</l>
            <l>der über alles ist. Den Wiegen solten zieren,</l>
            <l>der ward der Krippen Last; der must in Kält' und Frost</l>
            <l>geworfen werden hin und sein an schlechter Kost,</l>
            <l>der Kält' und Wärme gibt, der alles reichlich speiset,</l>
            <l>was Speise nur bedarf. Doch wird er noch gepreiset</l>
            <l>von Tityrus Schalmei, im Fall kein Musicant'</l>
            <l>Herodes hören wolt'. Als er kam in sein Land</l>
            <l>und zu den Seinigen, die ihn doch nie erkanten,</l>
            <l>ob sie Messias stets in ihren Schulen nanten,</l>
            <l>ietzt sieht man ihn nicht an. Der muß geschätzet sein,</l>
            <l>der vor Augustus hatt' ins Reich gesetzet ein,</l>
            <l>der ewig freie Prinz. Er fing schon an zu leiden,</l>
            <l>als er geboren kaum; er ließe sich beschneiden.</l>
            <l>Des Vaters Zimmeraxt, der Mutter Näterei</l>
            <l>erwurben ihm mit Not den halbgemachten Brei.</l>
            <l>Am Mangel mangelts nicht: noch blieb er nicht zu Frieden</l>
            <l>in seiner Kindheit Lenz. Er muste sein geschieden</l>
            <l>von Freund und Vaterland. Ägyptus Hausgenoß</l>
            <l>ist der, der alle Welt behaust in seiner Schoß.</l>
            <l>Herodes tobte sehr, er furchte seiner Krone,</l>
            <l>beginge Kindermord. Die List ward doch zu Hohne.</l>
            <l>Gott fällt durch Säbel nicht. Das Kind fleucht bei der Nacht.</l>
            <l>Tyrannen sind doch nichts vor Gott mit ihrer Macht.</l>
            <l>Der König wurde faul, starb hin bei frischem Leben;</l>
            <l>so ward der Kinder Tod dem rechten Tode geben.</l>
            <l>Das Kind läßt Nilus stehn, kehrt umb nach Nazareth:</l>
            <l>wird weiser Tag für Tag, folgt Joseph früh und spät'.</l>
            <l>Es war sein höchste Lust, daß er zu Tempel gienge,</l>
            <l>gab zu verstehen schon, was er an künftig fienge;</l>
            <l>die Ceremonien hielt' er in allem mitt',</l>
            <l>und hörte gerne zu, wenn etwa fiel ein Strit</l>
            <l>in Glaubenssachen für. Ihr blinden Pharisäer,</l>
            <l>und du verstocktes Volk, ihr dummen Sadducäer!</l>
            <l>was half euch Moses Schrift und der Propheten Wort,</l>
            <l>weil ihr erkantet nicht den wahren Lebenshort?</l>
            <l>Er war euch untertan, doch mustet ihr ihn neiden.</l>
            <l>Er war zwar euer Sohn, doch auch das Liecht der Heiden,</l>
            <l>weil ihr ihn stießet aus. Was hilft euch Abraham?</l>
            <l>Ietzt geht euch Japhet für, nun ihr seid worden Cham.</l>
            <l>Wie ofte kam er doch in eure Synagogen,</l>
            <l>alda ihr seiner Lehr' und Unterrichts gepflogen!</l>
            <l>Wie war euch da zu Mut', als er, doch noch ein Kind,</l>
            <l>mit euch befragte sich? Ihr waret sehend blind.</l>
            <l>Der Jordan täufet' ihn, der Geist fuhr sichtbar nieder</l>
            <l>und satzte sich auf ihn: das Zeugnüß hört' ein ieder,</l>
            <l>das ihm sein Vater gab. Johannes weiste frei,</l>
            <l>daß er das Gotteslamb für unsre Sünde sei.</l>
            <l>Er trat ins Predigampt, beglaubte mit viel Zeichen</l>
            <l>das Evangelium, er heilte manche Seuchen,</l>
            <l>den Blinden gab er Liecht, den Tauben das Gehör',</l>
            <l>er speiste wunderlich die Folger seiner Lehr'.</l>
            <l>Er kostete kein Brot in zweimal zwanzig Tagen,</l>
            <l>das Wasser war ihm Land, die See, die must' ihn tragen;</l>
            <l>es ist ihm umb ein St, so fleuget Eolus.</l>
            <l>Neptunus wildes Feld für ihm erstummen muß.</l>
            <l>Er weckt den Jüngling auf, Jairus Tochter schnäubet,</l>
            <l>und Lazarus, sein Freund, wird wieder neu beleibet,</l>
            <l>ob er schon riechend ist, nur durch ein einzig Wort:</l>
            <l>hier trieb er Teufel aus, den Krüppeln half er dort.</l>
            <l>Er stieß die Wechsler aus und die des Tempels Ehren</l>
            <l>durch Krämerei verletzt. Er kunte kräftig lehren,</l>
            <l>er nam kein Blat fürs Maul, die Jüden schalt er frei,</l>
            <l>und meldete sich selbst, daß er Messias sei.</l>
            <l>Noch half es alles nichts. Ihr kuntet ihn nicht hören,</l>
            <l>an Geistes Ohren taub, doch gleichwol auch nicht wehren.</l>
            <l>Was wart ihr gegen Gott? Das Volk beschämet euch,</l>
            <l>verachtet euren Bann, wird seelenfrei und reich.</l>
            <l>Ietzt trugt ihr Steine zu und woltet ihn entleben,</l>
            <l>ietzt stürzen von dem Fels, ietzt in die Bande geben.</l>
            <l>Doch stricht ihr in die Luft. Wer streitet wider Gott,</l>
            <l>der schlägt sich selbst aufs Maul und wird des Pöbels Spott.</l>
            <l>Ihr brauchtet manchen Fund, erdachtet glatte Fragen, –</l>
            <l>was aber ihr für Ruhm mit euch anheim getragen,</l>
            <l>des rühmt euch jo nur nicht: es bleibet doch darbei,</l>
            <l>der Menschen Klugheit ist für Gott nur Narrerei, –</l>
            <l>biß daß die Zeit kam an, daß er, umb wessen willen</l>
            <l>er kommen, führt' hinaus. Der Esel und das Füllen</l>
            <l>bracht' ihn zu Jebus ein, daß zweierlei Geschlecht'</l>
            <l>er zu dem Testament und neuen Rechte brächt'.</l>
            <l>Hosanna singt man ihm, es spreitet mancher Jüde</l>
            <l>die Palmen auf den Weg, weil kömpt der rechte Friede.</l>
            <l>Als er zu Tische saß, erfeuchtet Haupt und Bart</l>
            <l>das Nardenwasser dem, der vor gesalbet ward</l>
            <l>zu dem gedritten Ampt'. Er ließ uns noch zur Letzte,</l>
            <l>als er zum letzten sich mit seinen Jüngern setzte</l>
            <l>und aß das Osterlamb, ein hohes Liebespfand,</l>
            <l>ein rechtes Ostermahl, das er selbst wird genant,</l>
            <l>das große Sacrament, da wir Gott selbsten essen</l>
            <l>in und mit Brot und Wein. Ob schon der Feind besessen</l>
            <l>Ischarioth, den Dieb, so würdigt' er ihn doch,</l>
            <l>daß er ihm reichte zu den letzten Bissen noch.</l>
            <l>Drauf wird er teuflisch ganz, steht auf bei Nacht und übet</l>
            <l>das rechte Werk der Nacht, betrübt den, der ihn liebet,</l>
            <l>verkäufet Gott umb Kot. Der schändliche Gewin</l>
            <l>macht, daß der Geizhals hier gibt Seel' und Herren hin.</l>
            <l>Jetzt geht die Marter an, jetzt muß der Heiland schwitzen,</l>
            <l>bei frischer Lenzenluft. Er glüt für Grimmeshitzen,</l>
            <l>darmit sein Vater brennt und wir stets schüren zu.</l>
            <l>Die schwere Höllenangst läst ihm nicht so viel Ruh.</l>
            <l>Der Schweiß ist nicht ein Schweiß, Blut sehn wir von ihm rinnen,</l>
            <l>der Puls schlägt nährlich an. Wie ist ihm doch zu Sinnen!</l>
            <l>Er betet brünstiger das Abba in der Loh,</l>
            <l>das Abba, welches uns in letzter Angst macht froh.</l>
            <l>Der herbe Sündenkelch, den er ietzt aus muß trinken,</l>
            <l>der machet ihn so schwach, daß auch im letzten Sinken</l>
            <l>ihm Kraft ein Engel gibt. Der starke Zebaoth,</l>
            <l>der vor die Engel schuf, ist ietzt in solcher Not.</l>
            <l>Jacobus, schläfestu? Johannes, kanstu rasten?</l>
            <l>Auf Simon, denke doch an deines Meisters Lasten!</l>
            <l>Auf Schläfer! Schläfer auf! Ietzt kömpt der Capitain</l>
            <l>auf das Getsemane, ietzt läst man ihn gleich ein.</l>
            <l>Du mörderischer Schelm, in Plutos Gruft erzogen,</l>
            <l>du hast beim Phlegeton Erynnis Brust gesogen,</l>
            <l>die blaue Neidesmilch. Du kömpst bei später Nacht</l>
            <l>ietzt vom Avernus her, gerüstet mit der Macht</l>
            <l>der tollen Furien. Was sind die Spieß' und Stangen,</l>
            <l>als der Tisiphone giftaufgelaufne Schlangen?</l>
            <l>Alekto brennend Pech und Schwefel umb sich schwingt,</l>
            <l>wenn man die Fackeln sicht. Jetzt ist der Herr umbringt.</l>
            <l>Ihr frischen Krieger ihr, fallt ihr von einem Worte,</l>
            <l>das doch kein Donner war? Wie kriecht ihr nach der Pforte!</l>
            <l>die der wil, der doch ietzt von euch gefangen ist.</l>
            <l>Der zwingt euch, den ihr zwingt. Trit her, trit her, Verräter,</l>
            <l>und raffet euch doch auf, ihr nichts als Übeltäter!</l>
            <l>Was säumstu, Juda, dich? Laß hören deinen Gruß,</l>
            <l>und gieb, du falscher Hund, das Zeichen, einen Kuß!</l>
            <l>Diß ist der Augenblick, der dich zur Höllen stürzet,</l>
            <l>in dein recht Vaterland. Der Strick, der dir verkürzet</l>
            <l>dein Leben hat hernach, wird dir ein Leben sein,</l>
            <l>das nichts als Tod doch ist in ungeendter Pein.</l>
            <l>Und wär' es nur ein Tod. Wo wird doch Minos finden</l>
            <l>gnung Strafen nur für dich? Man wird dich müssen binden,</l>
            <l>wo Tityus muß sein und wo sein Geier ist,</l>
            <l>der dir die falsche Zung' und ihm die Leber frißt.</l>
            <l>Ixion freuet sich, daß du wirst sein Geselle</l>
            <l>an seinem Schlangenrad'. Es muß die ganze Helle</l>
            <l>dir eine Helle sein. Styx speiet Pech auf dich,</l>
            <l>Cocytus brennend Harz und Schwefel grimmiglich.</l>
            <l>Nun greift man Jesus an; ietzt führt man ihn gefangen</l>
            <l>für Caiphas Gericht', allda die zarten Wangen</l>
            <l>den Backenstreich gefühlt. Der wird des Hannas Spiel,</l>
            <l>der uns vom ewigen Gespötte freien wil.</l>
            <l>Die königliche Hand muß Rohr für Scepter führen,</l>
            <l>die Kron' ist Dornenreis, der Purpur muß ihn zieren,</l>
            <l>doch nur zu Spott und Schmach. Man beugt für dem die Knie,</l>
            <l>man grüßet König den, den man geehret nie.</l>
            <l>Er wird der Knechte Spott, der uns zu Herren machet,</l>
            <l>der ietzt in höchster Angst wird noch darzu verlachet.</l>
            <l>Von Kot und Speichel fleust das heilig' Angesicht,</l>
            <l>von Dornen schmerzt das Haupt, die Haut von Geißeln bricht.</l>
            <l>Seht, welch ein Mensch ist das! geht, fragt, ob man auch finde</l>
            <l>ein' Angst, die dieser gleicht. Er ist, als für uns stünde</l>
            <l>sein Schatten und nicht er. Wie macht ihn doch so naß</l>
            <l>der Wust und Schmerzenschweiß? Seht welch ein Mensch ist das!</l>
            <l>Seht, welch ein Mensch ist das! so ihr noch könt erkennen,</l>
            <l>daß er nicht sei vielmehr ein Wurm als Mensch zu nennen.</l>
            <l>Wie elend ist er doch, wie krank! wie mat! wie blaß!</l>
            <l>Wie wund! wie zugericht! Seht, welch ein Mensch ist das!</l>
            <l>Der Leib ist Beulen voll, gelifert Blut und Eiter</l>
            <l>rinnt häufig von ihm weg, die Wunden brechen weiter,</l>
            <l>die Strimen laufen auf in ungezählter Zahl.</l>
            <l>Da ist kein Plätzlein nicht, das habe nicht ein Mal.</l>
            <l>O Modul aller Angst! O Exemplar zu dulden!</l>
            <l>Wir, wir sind Streiche werth, denn unser sind die Schulden.</l>
            <l>Wie kanst du so den Sohn, o Vater, richten zu?</l>
            <l>Halt inne, schlag auf uns und gib dem Bürgen Ruh!</l>
            <l>O Qual, o höchste Qual! O Marter aller Plagen,</l>
            <l>die du, o Bruder, must für uns ietzunder tragen!</l>
            <l>Du bist Immanuel, von unsern Wunden wund,</l>
            <l>durch welche Wunden du die unsern machst gesund.</l>
            <l>Die Schmerzenstöchter dich, die Thränen, scheußlich machen,</l>
            <l>sie fließen als ein Strom, auf daß wir möchten lachen.</l>
            <l>Doch schweigstu, wahres Lamb, und sagst kein Wörtlein nicht,</l>
            <l>auf daß wir künftig nicht erstummen für Gericht.</l>
            <l>O wahrer Menschenfreund, die doch sind deine Feinde,</l>
            <l>was tustu nicht für sie? Ein Freund, der seinem Freunde</l>
            <l>durch sich den Tod versöhnt, das ist die höchste Treu:</l>
            <l>hier sieht man wie ein Freund für Feind' ermordet sei.</l>
            <l>Diß muß jo sein ein Freund, diß muß jo lieben heißen!</l>
            <l>Er schonet seiner nicht, läst weidlich auf sich schmeißen,</l>
            <l>daß uns in Plutos Gruft Alekto peitsche nicht</l>
            <l>und Rhadamantus wir nicht kommen für Gesicht.</l>
            <l>Hie hilft kein Helfen nicht, ihn kan ietzt niemand retten,</l>
            <l>die Strafe liegt auf ihm, auf daß wir Friede hätten.</l>
            <l>Des Vaters Zornesflut fährt über ihn mit Graus</l>
            <l>und wil ihn aus dem Land' und Leben rotten aus.</l>
            <l>Man wil ihn haben tot, und wird doch nichts erwiesen.</l>
            <l>Der Zeugen Zeugnüß wankt. Er wird gerecht gepriesen</l>
            <l>vom Pfleger Pontius. Noch sol und muß er dran,</l>
            <l>ob man gleich keine Schuld auf ihn erzwingen kan.</l>
            <l>Herodes lacht ihn aus, Pilatus, fast erzwungen,</l>
            <l>spricht ihn dem Tode zu. Die Alten mit den Jungen</l>
            <l>erbitten Barrabas. Der Mörder wird erkiest</l>
            <l>für dem, der doch für sich das wahre Leben ist.</l>
            <l>O Urteil ohne Recht! O Strafen ohne Sünden!</l>
            <l>Messias muß nun fort. Er muß sich lassen binden.</l>
            <l>Zum Kreuz ist er verdampt. Der wahre Todes Tod,</l>
            <l>des Lebens Leben selbst kömpt ietzt in solchen Spott.</l>
            <l>Der Segen wird ein Fluch, auf daß wir Segen hätten,</l>
            <l>vom Fluche frank und quit: die Freiheit geht in Ketten,</l>
            <l>auf daß wir würden frei. Sein Blut durchstreicht den Brief,</l>
            <l>der wider unser Blut zu Gott stets schrie und rief.</l>
            <l>Er mus auf Golgatha das Kreuz ihm selber tragen,</l>
            <l>der unser Kreuze trägt. Er wird daran geschlagen,</l>
            <l>streckt Händ' und Füsse weg, der doch in seiner Macht,</l>
            <l>was Auf- und Niedergang, was Mitter-Tag und Nacht</l>
            <l>in sich bearmet, hält. Der hänget zwischen Dieben,</l>
            <l>der ohne Sünde war. Denkt, denkt, was ihr könnt üben,</l>
            <l>ihr Herzen ohne Herz', ihr nichts als Ottergift!</l>
            <l>Die Sonne trübt der Fall, der ihren Schöpfer trifft,</l>
            <l>sie macht den Tag zur Nacht. Das blaue Schloß des Himmels</l>
            <l>entfärbt sich ob der Tat. Von Stürmen des Getümmels</l>
            <l>erblaßte Cynthia sampt ihrer güldnen Schar</l>
            <l>und eilet' an die Wacht, als es noch hoch Tag war.</l>
            <l>Nocturnus wuste nicht, welch Pferd er satteln solte.</l>
            <l>Auch Atlas bebete, gleich ob er fallen wolte.</l>
            <l>Die Wolken drungen sich und flogen schneller fort.</l>
            <l>Neptunus kunte selbst für Sturme nicht zu Port.</l>
            <l>Es zittert die Natur, weil ietzt ihr Vater zaget.</l>
            <l>Gott reißet sich von Gott. Vor Durst der Schöpfer klaget,</l>
            <l>das gallgefüllte Rohr, der essigvolle Schwamm</l>
            <l>muß mehren seinen Schmerz. An dem verfluchten Stamm'</l>
            <l>hängt unser Lebensbaum. Die hier vorüber giengen,</l>
            <l>die klatschten mit der Hand. Auch selbst die mit ihm hiengen,</l>
            <l>die schalten auf ihn zu. Es bliebe mancher stehn</l>
            <l>und las die Überschrift mit spöttlichem Gehön'.</l>
            <l>Hier hänget unser Ruhm, hier leidet unser Prangen,</l>
            <l>hier kranket unser Arzt, durch den wir Heil erlangen!</l>
            <l>Ist das der Wunderbaum? ist diß das werthe Holz,</l>
            <l>darauf wir Christen sein so prächtig und so stolz?</l>
            <l>Der Even erster Wundsch, des Abrahams Verlangen,</l>
            <l>die Hoffnung Isaaks, den Jacob hat umbfangen,</l>
            <l>die Himmelsleiter die, der Trost der Köninge,</l>
            <l>hängt hier in Schmach, in Angst, in Schmerz, in Ach, in Weh.</l>
            <l>Es kunte niemand nicht ein Beileid mit ihm haben,</l>
            <l>das war die doppelt' Angst. Maria sampt dem Knaben</l>
            <l>beweinten Freund und Sohn. Da ist kein Jünger nicht,</l>
            <l>kein Petrus ist nicht da mit seiner hohen Pflicht,</l>
            <l>der für ihn sterben wil. Ach! wie ist dir zu Herzen,</l>
            <l>du nie erkantes Weib, wenn du in solchen Schmerzen</l>
            <l>hörst winseln deinen Sohn? Wie ofte zeuchstu hin</l>
            <l>in Ohnmacht, stimmelos, erstarret, ohne Sinn.'</l>
            <l>Hier hängt dein Wunderkind in so viel hundert Wunden,</l>
            <l>in Ängsten über Angst, gebissen von den Hunden,</l>
            <l>die ärger sind, als Hund'. O Weib, o armes Weib,</l>
            <l>ietzt dringet dir das Schwert durch deine Seel und Leib?</l>
            <l>Du niemand gleiche Frau, du must von fernen heulen.</l>
            <l>Ach dürftestu doch nur verbinden seine Beulen!</l>
            <l>Ach wäre dir vergunt, daß du zu guter Letzt</l>
            <l>ihm küsstest seinen Mund, mit Thränen eingenetzt!</l>
            <l>Was hilfts? es kan nicht sein. Du must in Jammer stehen</l>
            <l>und zusehn, wie man spielt. Jetzt mustu gar vergehen,</l>
            <l>weil dir dein Trost vergeht, weil er wird sinnenlos,</l>
            <l>weil ihm die Todesangst gibt manchen harten Stoß.</l>
            <l>O Alles, schaue zu, Jehova muß ietzt sterben,</l>
            <l>der uns durch seinen Tod das Leben kan erwerben;</l>
            <l>Gott röchelt, Gott erblaßt, der Herr der Herrlichkeit</l>
            <l>muß so elendiglich ietzt enden seine Zeit.</l>
            <l>Und nun, nun ist er hin! Das Firmament erzittert,</l>
            <l>der Felsen Stärke springt, der große Punct erschüttert.</l>
            <l>Nord, Osten, Süd und West, die rissen aus der Kluft,</l>
            <l>bestürmten See und Land. Dreimal mehr in die Luft</l>
            <l>spie Etna Feuer aus. Die Elementen dachten,</l>
            <l>es wär ihr Ende da, des Tempels Sparren krachten,</l>
            <l>der Teppich riß entzwei, die Gräber brachen auf.</l>
            <l>Auf dich, o Solyme, war vieler Toten Lauf.</l>
            <l>Ach Leben, bistu tot? ie kan denn Gott sich enden,</l>
            <l>der Anfang anfangslos, das End' ohn' End' und Wenden?</l>
            <l>Wie? mangelt der ihm selbst, der nichts als Alles hieß?</l>
            <l>Ist denn die Seele hin, die uns die Seel' einblies?</l>
            <l>O Höchster, neigst du dich? Die krausen Locken hangen,</l>
            <l>der rosenliebe Mund, die wollustvolle Wangen</l>
            <l>verlieren ihren Glanz, die Augen brechen ein,</l>
            <l>die Augen, die der Welt sind mehr als Sonnenschein.</l>
            <l>Die Hände werden welk, der Beine Mark erkaltet,</l>
            <l>blutrünstig ist die Haut, gelifert und veraltet;</l>
            <l>hier hängst du ausgespannt, geädert, abgefleischt,</l>
            <l>zerstochen, strimenvoll, entleibet, ausgekreischt.</l>
            <l>O wahrer Pelican, der seine toten Jungen</l>
            <l>durch sein selbst Blut belebt. Uns ists durch dich gelungen,</l>
            <l>du ehrne Schlange du, du edle Medicin,</l>
            <l>die Leviathans Gift und Bisse nimmet hin.</l>
            <l>O mehr als Jonathan, o treuer als Orestes,</l>
            <l>Treu über alle Treu', hier suchstu unser Bestes</l>
            <l>und tust dir höchstes Leid. O Priester, o Levit,</l>
            <l>der uns, wie Aaron, beim Vater stets vertrit.</l>
            <l>Du stirbest als ein Mensch, auf daß du überwindest</l>
            <l>den Tod, als wahrer Gott, und daß du, Schiloh, bindest</l>
            <l>den starken Cerberus, so steigstu in die Gruft</l>
            <l>und stürmest kecklich zu auf Plutos schwarze Kluft.</l>
            <l>Du starker Simson du, du Löw' aus Juda kommen,</l>
            <l>wie hat doch deine Kraft so gar bald abgenommen?</l>
            <l>O Stern, wo ist dein Glanz? O Schatz, wo ist dein Gold?</l>
            <l>O Herr, ist das dein Ehr'? O Arzt, ist das dein Sold?</l>
            <l>Kein Tiger ist so grimm, so grausam ist kein Drache,</l>
            <l>der einem seiner Art ein solches Quälen mache.</l>
            <l>Der Löwe liebt den Arzt; wir Menschen sein so toll</l>
            <l>und töten den, der uns vom Tode helfen sol.</l>
            <l>Ihr ganz vergälltes Volk, ihr gar verstockter Sinnen,</l>
            <l>noch tierischer als Tier, ie werdet ihr nur künnen</l>
            <l>erkennen eure Schuld? In Gottes Sones Blut'</l>
            <l>habt ihr den Speer genetzt, das er auch euch zu gut'</l>
            <l>ietzt fließen läst von sich. Beherzet doch die Zeichen!</l>
            <l>Doch ihr seid Eisenart, euch kan doch nichts erweichen.</l>
            <l>Den Demant zwinget Blut, den Stal zerschmelzt die Glut,</l>
            <l>kein Demant und kein Stal gleicht eurem harten Mut?</l>
            <l>Ietzt gebt ihr Gott den Dank, wie eure Väter taten,</l>
            <l>das ungezähmbte Volk, das Volk dem nicht zu raten,</l>
            <l>der dich, o Israel, erlöst' aus Pharus Hand,</l>
            <l>der dir das Rote Meer in blaches Feld gewandt</l>
            <l>und Jordans wilde Flut, der inner vierzig Jahren</l>
            <l>dich wie ein Adler trug. Da keine Wege waren,</l>
            <l>kein Proviant, kein Haus, nichts als nur Wüstenei,</l>
            <l>hielt er dich, hartes Volk, in Speis und Kleidern frei.</l>
            <l>Die Winde musten Fleisch, die Klippen Wasser geben,</l>
            <l>das Manna stunk euch an. Er selbst Gott, euer Leben,</l>
            <l>stund allzeit über euch, noch fürchtet ihr ihn nicht.</l>
            <l>Das Kalb, das war euch mehr als Gottes Wolk' und Liecht,</l>
            <l>bis daß euch Josua in Idumeen brachte</l>
            <l>und alles Canaan euch untertänig machte,</l>
            <l>das Milch- und Honigland. Es war euch Niemand gleich.</l>
            <l>Gott macht' ein großes Volk und Königreich aus euch.</l>
            <l>Er stieß euch vielmal aus und holt' euch vielmal wieder,</l>
            <l>so oft ihr kehrtet umb und fielet für ihm nieder.</l>
            <l>Ihr seid der Väter Har; ihr häuft noch ihre Schuld;</l>
            <l>ihr teufelisches Volk, solt' euch denn Gott sein huld?</l>
            <l>So viel Prophetenblut ist noch für euch zu wenig,</l>
            <l>ietzt tötet ihr Gott selbst, Gott selbst, Gott euren König!</l>
            <l>O du verdamptes Volk, der euch von Anbeginn</l>
            <l>zu seinem Reich erwählt, dem ihr stets lagt im Sinn, –</l>
            <l>und diß noch was ihr seid, seid ihr durch seine Gnade, –</l>
            <l>ietzt gebt ihr ihm den Lohn. Ach daß doch euer Schade</l>
            <l>euch noch zu Herzen gieng'! iedoch ihr habt kein Herz!</l>
            <l>Es ist euch eine Mähr, es ist euch nur ein Scherz.</l>
            <l>Du Volk von Hagar her, du nicht der Freien Same,</l>
            <l>du bist nicht mehr ein Volk, dein Nam' ist mehr kein Name,</l>
            <l>du iedermannes Greul, so weit schwebt eine Wolk'</l>
            <l>hastu kein stetes Haus, du ganz zerstörtes Volk!</l>
            <l>Luft, Feuer, Erd' und Meer die ruf' ich an zu Zeugen,</l>
            <l>daß ihr, Halsstarrigen, mit nichts nicht seid zu beugen,</l>
            <l>wie Gott selbst von euch sagt. Weil ihr denn starrt so sehr,</l>
            <l>so beug' euch dermaleins Luft, Feuer, Erd und Meer.</l>
            <l>O Kreuz, uns nicht ein Kreuz, an dem wir können haben</l>
            <l>für Kreuz Ergötzlichkeit, für Armut reiche Gaben,</l>
            <l>für Bande freien Pass, für Schrecken Sicherheit,</l>
            <l>für Helle Himmelsgunst, für Tod Unsterblichkeit.</l>
            <l>Diß heist ja wol getauscht. Ietzt stehn des Himmels Türen</l>
            <l>geöffnet angelweit. Gott wil uns mit sich führen</l>
            <l>in sich und durch sich selbst. Wir sind den Engeln gleich,</l>
            <l>ja mehr als Engel noch in unsers Heilands Reich'.</l>
            <l>O Kreuze sei gegrüßt. Dich muß ein jeder ehren</l>
            <l>in allem, was er tut. Du kanst den Teufeln wehren,</l>
            <l>durch den der dich geweiht. O heilige Figur,</l>
            <l>an der wir haben stets noch unsers Elends Cur.</l>
            <l>Weg, Moses, mit dem Fluch! Hier hat Gesetz ein Ende,</l>
            <l>der Decke darf man nicht, daß uns der Herr nicht blende.</l>
            <l>Hier ist des Lebens Buch, das neue Testament;</l>
            <l>Jehova selbst ist hier, den noch kein Jüde nennt.</l>
            <l>Hin ist nun alles Leid, Gott hat nun ausgestanden,</l>
            <l>was auszustehen war. Gebt Linderung den Banden</l>
            <l>und zieht die Nägel aus, nehmt Gottes Körper ab,</l>
            <l>tut ihm das letzte Recht, versenkt ihn in ein Grab.</l>
            <l>Und Joseph, du tust wohl, daß du wilst den begraben,</l>
            <l>durch dessen Wundergrab wir keine Gräber haben.</l>
            <l>Weil der gestorben ist, so stirbet nun kein Christ,</l>
            <l>weil uns der Tod ein Schlaf, das Grab ein Ruhbett ist.</l>
            <l>Ach hätt' ich auch gelebt zu Nikodemus Zeiten,</l>
            <l>ich hätte wollen wol des Herren Grab bespreiten</l>
            <l>mit blauen Veiligen, das grüne Lorberlaub</l>
            <l>hätt' ich hieher gestreut! Für Erde, Sand und Staub</l>
            <l>hätt' ich die Rosmari und Amaranthen geben,</l>
            <l>mit Tolpen untermengt, dir, aller Blumen Leben.</l>
            <l>Das fremde Benzoe hätt' ich gezündet an,</l>
            <l>und wormit sonsten man die Toten ehren kan.</l>
            <l>Das Wündschen hilft mich nichts. Jebova, nim vor Willen,</l>
            <l>weil ich doch meinen Wundsch kan ietzund nicht erfüllen,</l>
            <l>nim an diß Sterbelied, nim an den Grabgesang,</l>
            <l>den, höchster Freund, aus mir dein grimmer Tod erzwang!</l>
            <l>Erlöser, habe Dank, Blutbürge, sei gelobet!</l>
            <l>Ruhstifter, ruhe sanft; obgleich umb dein Grab tobet</l>
            <l>der Wächter ohne Wacht. Schlaf ein, bis weder Tag,</l>
            <l>noch Wacht, noch Siegel dich im Grabe halten mag!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
