<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Erster Gesang</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Goethe</surname>
            <forename>Johann Wolfgang</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">554</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-5 2-13 3-21 4-16 5-26 6-5 7-89 8-65 9-8 10-29 11-5 12-13 13-21 14-16 15-26 16-5 17-89 18-65 19-8 20-29</measure>
        <measure type="syllables">8264</measure>
        <measure type="tokens">5222</measure>
        <measure type="characters">30638</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1790</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Erster Gesang</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pfingsten, das liebliche Fest, war gekommen; es grünten und blühten</l>
            <l>Feld und Wald; auf Hügeln und Höhn, in Büschen und Hecken</l>
            <l>Übten ein fröhliches Lied die neuermunterten Vögel;</l>
            <l>Jede Wiese sproßte von Blumen in duftenden Gründen,</l>
            <l>Festlich heiter glänzte der Himmel und farbig die Erde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nobel, der König, versammelt den Hof; und seine Vasallen</l>
            <l>Eilen gerufen herbei mit großem Gepränge; da kommen</l>
            <l>Viele stolze Gesellen von allen Seiten und Enden,</l>
            <l>Lütke, der Kranich, und Markart, der Häher, und alle die Besten.</l>
            <l>Denn der König gedenkt mit allen seinen Baronen</l>
            <l>Hof zu halten in Feier und Pracht; er läßt sie berufen</l>
            <l>Alle miteinander, so gut die Großen als Kleinen.</l>
            <l>Niemand sollte fehlen! und dennoch fehlte der </l>
            <l>Reineke Fuchs, der Schelm! der viel begangenen Frevels</l>
            <l>Halben des Hofs sich enthielt. So scheuet das böse Gewissen</l>
            <l>Licht und Tag, es scheute der Fuchs die versammelten Herren.</l>
            <l>Alle hatten zu klagen, er hatte sie alle beleidigt,</l>
            <l>Und nur Grimbart, den Dachs, den Sohn des Bruders, verschont' er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Isegrim aber, der Wolf, begann die Klage; von allen</l>
            <l>Seinen Vettern und Gönnern, von allen Freunden begleitet,</l>
            <l>Trat er vor den König und sprach die gerichtlichen Worte:</l>
            <l>»gnädigster König und Herr! vernehmet meine Beschwerden.</l>
            <l>Edel seid Ihr und groß und ehrenvoll, jedem erzeigt Ihr</l>
            <l>Recht und Gnade: so laßt Euch denn auch des Schadens erbarmen,</l>
            <l>Den ich von Reineke Fuchs mit großer Schande gelitten.</l>
            <l>Aber vor allen Dingen erbarmt Euch, daß er mein Weib so</l>
            <l>Ach! er hat sie mit Unrat besudelt, mit ätzendem Unflat,</l>
            <l>Daß mir zu Hause noch drei in bittrer Blindheit sich quälen.</l>
            <l>Zwar ist alle der Frevel schon lange zur Sprache gekommen,</l>
            <l>Ja, ein Tag war gesetzt, zu schlichten solche Beschwerden;</l>
            <l>Er erbot sich zum Eide, doch bald besann er sich anders</l>
            <l>Und entwischte behend nach seiner Feste. Das wissen</l>
            <l>Alle Männer zu wohl, die hier und neben mir stehen.</l>
            <l>Herr! ich könnte die Drangsal, die mir der Bube bereitet,</l>
            <l>Nicht mit eilenden Worten in vielen Wochen erzählen.</l>
            <l>Würde die Leinwand von Gent, so viel auch ihrer gemacht wird,</l>
            <l>Alle zu Pergament, sie faßte die Streiche nicht alle,</l>
            <l>Und ich schweige davon. Doch meines Weibes Entehrung</l>
            <l>Frißt mir das Herz; ich räche sie auch, es werde, was wolle.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun Isegrim so mit traurigem Mute gesprochen,</l>
            <l>Trat ein Hündchen hervor, hieß Wackerlos, redte französisch</l>
            <l>Vor dem König: wie arm es gewesen und nichts ihm geblieben</l>
            <l>Als ein Stückchen Wurst in einem Wintergebüsche;</l>
            <l>Reineke hab auch das ihm genommen! Jetzt sprang auch der Kater</l>
            <l>Hinze zornig hervor und sprach: »Erhabner Gebieter,</l>
            <l>Niemand beschwere sich mehr, daß ihm der Bösewicht schade,</l>
            <l>Denn der König allein! Ich sag Euch, in dieser Gesellschaft</l>
            <l>Ist hier niemand, jung oder alt, er fürchtet den Frevler</l>
            <l>Mehr als Euch! Doch Wackerlos' Klage will wenig bedeuten,</l>
            <l>Schon sind Jahre vorbei, seit diese Händel geschehen;</l>
            <l>Mir gehörte die Wurst! ich sollte mich damals beschweren.</l>
            <l>Jagen war ich gegangen: auf meinem Wege durchsucht ich</l>
            <l>Eine Mühle zu Nacht; es schlief die Müllerin; sachte</l>
            <l>Nahm ich ein Würstchen, ich will es gestehn; doch hatte zu dieser</l>
            <l>Wackerlos irgend ein Recht, so dankt' er's meiner Bemühung.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Panther begann: »Was helfen Klagen und Worte!</l>
            <l>Wenig richten sie aus, genug, das Übel ist ruchtbar.</l>
            <l>Er ist ein Dieb, ein Mörder! Ich darf es kühnlich behaupten,</l>
            <l>Ja, es wissen's die Herren, er übet jeglichen Frevel.</l>
            <l>Gut und Ehre verlieren; er lachte, gewänn er nur etwa</l>
            <l>Einen Bissen dabei von einem fetten Kapaune.</l>
            <l>Laßt Euch erzählen, wie er so übel an Lampen, dem Hasen,</l>
            <l>Gestern tat; hier steht er! der Mann, der keinen verletzte.</l>
            <l>Reineke stellte sich fromm und wollt ihn allerlei Weisen</l>
            <l>Kürzlich lehren und was zum Kaplan noch weiter gehöret,</l>
            <l>Und sie setzten sich gegeneinander, begannen das Credo.</l>
            <l>Aber Reineke konnte die alten Tücken nicht lassen;</l>
            <l>Innerhalb unsers Königes Fried' und freiem Geleite</l>
            <l>Hielt er Lampen gefaßt mit seinen Klauen und zerrte</l>
            <l>Tückisch den redlichen Mann. Ich kam die Straße gegangen,</l>
            <l>Hörte beider Gesang, der, kaum begonnen, schon wieder</l>
            <l>Endete. Horchend wundert ich mich, doch als ich hinzukam,</l>
            <l>Kannt ich Reineken stracks, er hatte Lampen beim Kragen;</l>
            <l>Ja, er hätt ihm gewiß das Leben genommen, wofern ich</l>
            <l>Nicht zum Glücke des Wegs gekommen wäre. Da steht er!</l>
            <l>Seht die Wunden an ihm, dem frommen Manne, den keiner</l>
            <l>Zu beleidigen denkt. Und will es unser Gebieter,</l>
            <l>Wollt ihr Herren es leiden, daß so des Königes Friede,</l>
            <l>Sein Geleit und Brief von einem Diebe verhöhnt wird,</l>
            <l>Oh, so wird der König und seine Kinder noch späten</l>
            <l>Vorwurf hören von Leuten, die Recht und Gerechtigkeit lieben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Isegrim sagte darauf: »So wird es bleiben, und leider</l>
            <l>Wird uns Reineke nie was Gutes erzeigen. Oh! läg er</l>
            <l>Lange tot; das wäre das beste für friedliche Leute;</l>
            <l>Aber wird ihm diesmal verziehn, so wird er in kurzem</l>
            <l>Etliche kühnlich berücken, die nun es am wenigsten glauben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reinekens Neffe, der Dachs, nahm jetzt die Rede, und mutig</l>
            <l>Sprach er zu Reinekens Bestem, so falsch auch dieser bekannt war.</l>
            <l>»alt und wahr, Herr Isegrim!« sagt' er, »beweist sich das Sprichwort:</l>
            <l>Feindes Mund frommt selten. So hat auch wahrlich mein Oheim</l>
            <l>Eurer Worte sich nicht zu getrösten. Doch ist es ein leichtes.</l>
            <l>Wär er hier am Hofe so gut als Ihr und erfreut' er</l>
            <l>Daß Ihr so hämisch gesprochen und alte Geschichten erneuert.</l>
            <l>Aber was Ihr Übels an Reineken selber verübet,</l>
            <l>Übergeht Ihr; und doch, es wissen es manche der Herren,</l>
            <l>Wie ihr zusammen ein Bündnis geschlossen und beide versprochen,</l>
            <l>Als zwei gleiche Gesellen zu leben. Das muß ich erzählen;</l>
            <l>Denn im Winter einmal erduldet' er große Gefahren</l>
            <l>Euretwegen. Ein Fuhrmann, er hatte Fische geladen,</l>
            <l>Fuhr die Straße; Ihr spürtet ihn aus und hättet um alles</l>
            <l>Gern von der Ware gegessen; doch fehlt' es Euch leider am Gelde.</l>
            <l>Da beredetet Ihr den Oheim, er legte sich listig</l>
            <l>Grade für tot in den Weg. Es war, beim Himmel, ein kühnes</l>
            <l>Abenteuer! Doch merket, was ihm für Fische geworden.</l>
            <l>Und der Fuhrmann kam und sah im Gleise den Oheim,</l>
            <l>Hastig zog er sein Schwert, ihm eins zu versetzen; der Kluge</l>
            <l>Rührt' und regte sich nicht, als wär er gestorben; der Fuhrmann</l>
            <l>Wirft ihn auf seinen Karrn und freut sich des Balges im voraus.</l>
            <l>Ja, das wagte mein Oheim für Isegrim; aber der Fuhrmann</l>
            <l>Fuhr dahin, und Reineke warf von den Fischen herunter.</l>
            <l>Isegrim kam von ferne geschlichen, verzehrte die Fische.</l>
            <l>Reineken mochte nicht länger zu fahren belieben; er hub sich,</l>
            <l>Sprang vom Karren und wünschte nun auch von der Beute zu speisen.</l>
            <l>Aber Isegrim hatte sie alle verschlungen; er hatte</l>
            <l>Über Not sich beladen, er wollte bersten. Die Gräten</l>
            <l>Ließ er allein zurück und bot dem Freunde den Rest an.</l>
            <l>Noch ein anderes Stückchen! auch dies erzähl ich Euch wahrhaft.</l>
            <l>Reineken war es bewußt, bei einem Bauer am Nagel</l>
            <l>Hing ein gemästetes Schwein, erst heute geschlachtet; das sagt'er</l>
            <l>Treu dem Wolfe: sie gingen dahin, Gewinn und Gefahren</l>
            <l>Redlich zu teilen. Doch Müh und Gefahr trug jener alleine.</l>
            <l>Denn er kroch zum Fenster hinein und warf mit Bemühen</l>
            <l>Die gemeinsame Beute dem Wolf herunter; zum Unglück</l>
            <l>Waren Hunde nicht fern, die ihn im Hause verspürten</l>
            <l>Und ihm wacker das Fell zerzausten. Verwundet entkam er;</l>
            <l>Eilig sucht' er Isegrim auf und klagt' ihm sein Leiden</l>
            <l>Und verlangte sein Teil. Da sagte jener: ›Ich habe</l>
            <l>Und benage mir's wohl; wie wird das Fette dir schmecken!‹</l>
            <l>Und er brachte das Stück; das Krummholz war es, der Schlächter</l>
            <l>Hatte daran das Schwein gehängt; der köstliche Braten</l>
            <l>War vom gierigen Wolfe, dem Ungerechten, verschlungen.</l>
            <l>Reineke konnte vor Zorn nicht reden, doch was er sich dachte,</l>
            <l>Denket Euch selbst. Herr König, gewiß, daß hundert und drüber</l>
            <l>Solcher Stückchen der Wolf an meinem Oheim verschuldet!</l>
            <l>Aber ich schweige davon. Wird Reineke selber gefordert,</l>
            <l>Wird er sich besser verteid'gen. Indessen, gnädigster König,</l>
            <l>Edler Gebieter, ich darf es bemerken: Ihr habet, es haben</l>
            <l>Diese Herren gehört, wie töricht Isegrims Rede</l>
            <l>Seinem eignen Weibe und ihrer Ehre zu nah tritt,</l>
            <l>Die er mit Leib und Leben beschützen sollte. Denn freilich</l>
            <l>Sieben Jahre sind's her und drüber, da schenkte mein Oheim</l>
            <l>Seine Lieb und Treue zum guten Teile der schönen</l>
            <l>Frauen Gieremund; solches geschah beim nächtlichen Tanze;</l>
            <l>Isegrim war verreist, ich sag es, wie mir's bekannt ist.</l>
            <l>Freundlich und höflich ist sie ihm oft zu Willen geworden,</l>
            <l>Und was ist es denn mehr? Sie bracht es niemals zur Klage,</l>
            <l>Ja, sie lebt und befindet sich wohl, was macht er für Wesen?</l>
            <l>Wär er klug, so schwieg' er davon; es bringt ihm nur Schande.«</l>
            <l>Weiter sagte der Dachs: »Nun kommt das Märchen vom Hasen!</l>
            <l>Eitel leeres Gewäsche! Den Schüler sollte der Meister</l>
            <l>Etwa nicht züchtigen, wenn er nicht merkt und übel bestehet?</l>
            <l>Sollte man nicht die Knaben bestrafen, und ginge der Leichtsinn,</l>
            <l>Ginge die Unart so hin, wie sollte die Jugend erwachsen?</l>
            <l>Nun klagt Wackerlos, wie er ein Würstchen im Winter verloren</l>
            <l>Hinter der Hecke; das sollt er nun lieber im stillen verschmerzen;</l>
            <l>Denn wir hören es ja, sie war gestohlen; zerronnen</l>
            <l>Wie gewonnen; und wer kann meinem Oheim verargen,</l>
            <l>Daß er gestohlenes Gut dem Diebe genommen? Es sollen</l>
            <l>Edle Männer von hoher Geburt sich gehässig den Dieben</l>
            <l>Und gefährlich erzeigen. Ja, hätt er ihn damals gehangen,</l>
            <l>War es verzeihlich. Doch ließ er ihn los, den König zu ehren;</l>
            <l>Denn am Leben zu strafen gehört dem König alleine.</l>
            <l>So gerecht er auch sei und Übeltaten verwehret.</l>
            <l>Denn seitdem des Königs Friede verkündiget worden,</l>
            <l>Hält sich niemand wie er. Er hat sein Leben verändert,</l>
            <l>Speiset nur einmal des Tags, lebt wie ein Klausner, kasteit sich,</l>
            <l>Trägt ein härenes Kleid auf bloßem Leibe und hat schon</l>
            <l>Lange von Wildbret und zahmem Fleische sich gänzlich enthalten,</l>
            <l>Wie mir noch gestern einer erzählte, der bei ihm gewesen.</l>
            <l>Malepartus, sein Schloß, hat er verlassen und baut sich</l>
            <l>Eine Klause zur Wohnung. Wie er so mager geworden,</l>
            <l>Bleich von Hunger und Durst und andern strengeren Bußen,</l>
            <l>Die er reuig erträgt, das werdet Ihr selber erfahren.</l>
            <l>Denn was kann es ihm schaden, daß hier ihn jeder verklaget?</l>
            <l>Kommt er hieher, so führt er sein Recht aus und macht sie zuschanden.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun Grimbart geendigt, erschien zu großem Erstaunen</l>
            <l>Henning, der Hahn, mit seinem Geschlecht. Auf trauriger Bahre,</l>
            <l>Ohne Hals und Kopf, ward eine Henne getragen,</l>
            <l>Kratzfuß war es, die beste der eierlegenden Hennen.</l>
            <l>Ach, es floß ihr Blut, und Reineke hatt es vergossen!</l>
            <l>Jetzo sollt es der König erfahren. Als Henning, der wackre,</l>
            <l>Vor dem König erschien, mit höchstbetrübter Gebärde,</l>
            <l>Kamen mit ihm zwei Hähne, die gleichfalls trauerten. Kreyant</l>
            <l>Hieß der eine, kein besserer Hahn war irgend zu finden</l>
            <l>Zwischen Holland und Frankreich; der andere durft ihm zur Seite</l>
            <l>Stehen, Kantart genannt, ein stracker, kühner Geselle;</l>
            <l>Beide trugen ein brennendes Licht: sie waren die Brüder</l>
            <l>Der ermordeten Frau. Sie riefen über den Mörder</l>
            <l>Ach und Weh! Es trugen die Bahr zwei jüngere Hähne,</l>
            <l>Und man konnte von fern die Jammerklage vernehmen.</l>
            <l>Henning sprach: »Wir klagen den unersetzlichen Schaden,</l>
            <l>Gnädigster Herr und König! Erbarmt Euch, wie ich verletzt bin,</l>
            <l>Meine Kinder und ich. Hier seht Ihr Reinekens Werke!</l>
            <l>Als der Winter vorbei und Laub und Blumen und Blüten</l>
            <l>Uns zur Fröhlichkeit riefen, erfreut ich mich meines Geschlechtes,</l>
            <l>Zehen junge Söhne, mit vierzehn Töchtern, sie waren</l>
            <l>Voller Lust zu leben; mein Weib, die treffliche Henne,</l>
            <l>Hatte sie alle zusammen in </l>
            <l>Alle waren so stark und wohl zufrieden, sie fanden</l>
            <l>Ihre tägliche Nahrung an wohlgesicherter Stätte.</l>
            <l>Reichen Mönchen gehörte der Hof, uns schirmte die Mauer,</l>
            <l>Und sechs große Hunde, die wackern Genossen des Hauses,</l>
            <l>Liebten meine Kinder und wachten über ihr Leben;</l>
            <l>Reineken aber, den Dieb, verdroß es, daß wir in Frieden</l>
            <l>Glückliche Tage verlebten und seine Ränke vermieden.</l>
            <l>Immer schlich er bei Nacht um die Mauer und lauschte beim Tore;</l>
            <l>Aber die Hunde bemerkten's; da mocht er laufen! Sie faßten</l>
            <l>Wacker ihn endlich einmal und ruckten das Fell ihm zusammen;</l>
            <l>Doch er rettete sich und ließ uns ein Weilchen in Ruhe.</l>
            <l>Aber nun höret mich an! Es währte nicht lange, so kam er</l>
            <l>Als ein Klausner und brachte mir Brief und Siegel. Ich kannt es:</l>
            <l>Euer Siegel sah ich am Briefe; da fand ich geschrieben,</l>
            <l>Daß Ihr festen Frieden so Tieren als Vögeln verkündigt.</l>
            <l>Und er zeigte mir an: er sei ein Klausner geworden,</l>
            <l>Habe strenge Gelübde getan, die Sünden zu büßen,</l>
            <l>Deren Schuld er leider bekenne. Da habe nun keiner</l>
            <l>Mehr vor ihm sich zu fürchten. Er habe heilig gelobet,</l>
            <l>Nimmermehr Fleisch zu genießen. Er ließ mich die Kutte beschauen,</l>
            <l>Zeigte sein Skapulier. Daneben wies er ein Zeugnis,</l>
            <l>Das ihm der Prior gestellt, und, um mich sicher zu machen,</l>
            <l>Unter der Kutte ein härenes Kleid. Dann ging er und sagte:</l>
            <l>›gott dem Herren seid mir befohlen! ich habe noch vieles</l>
            <l>Heute zu tun! ich habe die Sext und die None zu lesen</l>
            <l>Und die Vesper dazu.‹ Er las im Gehen und dachte</l>
            <l>Vieles Böse sich aus, er sann auf unser Verderben.</l>
            <l>Ich mit erheitertem Herzen erzählte geschwinde den Kindern</l>
            <l>Eures Briefes fröhliche Botschaft, es freuten sich alle.</l>
            <l>Da nun Reineke Klausner geworden, so hatten wir weiter</l>
            <l>Keine Sorge noch Furcht. Ich ging mit ihnen zusammen</l>
            <l>Vor die Mauer hinaus, wir freuten uns alle der Freiheit.</l>
            <l>Hinterlistig; da sprang er hervor und verrannt uns die Pforte;</l>
            <l>Meiner Söhne schönsten ergriff er und schleppt' ihn von dannen,</l>
            <l>Und nun war kein Rat, nachdem er sie einmal gekostet;</l>
            <l>Immer versucht' er es wieder; und weder Jäger noch Hunde</l>
            <l>Konnten vor seinen Ränken bei Tag und Nacht uns bewahren.</l>
            <l>So entriß er mir nun fast alle Kinder; von zwanzig</l>
            <l>Bin ich auf fünfe gebracht, die andern raubt' er mir alle.</l>
            <l>Oh, erbarmt Euch des bittern Schmerzes! Er tötete gestern</l>
            <l>Meine Tochter, es haben die Hunde den Leichnam gerettet.</l>
            <l>Seht, hier liegt sie! Er hat es getan, oh! nehmt es zu Herzen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der König begann: »Kommt näher, Grimbart, und sehet,</l>
            <l>Also fastet der Klausner, und so beweist er die Buße!</l>
            <l>Leb ich noch aber ein Jahr, so soll es ihn wahrlich gereuen!</l>
            <l>Doch was helfen die Worte! Vernehmet, trauriger Henning:</l>
            <l>Eurer Tochter ermangl' es an nichts, was irgend den Toten</l>
            <l>Nur zu Rechte geschieht. Ich laß ihr Vigilie singen,</l>
            <l>Sie mit großer Ehre zur Erde bestatten; dann wollen</l>
            <l>Wir mit diesen Herren des Mordes Strafe bedenken.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da gebot der König, man solle Vigilie singen.</l>
            <l>Domino placebo begann die Gemeine, sie sangen</l>
            <l>Alle Verse davon. Ich könnte ferner erzählen,</l>
            <l>Wer die Lektion gesungen und wer die Responsen;</l>
            <l>Aber es währte zu lang, ich laß es lieber bewenden.</l>
            <l>In ein Grab ward die Leiche gelegt und drüber ein schöner</l>
            <l>Marmorstein, poliert wie ein Glas, gehauen im Viereck,</l>
            <l>Groß und dick, und oben darauf war deutlich zu lesen:</l>
            <l>»kratzefuß, Tochter Hennings des Hahns, die beste der Hennen,</l>
            <l>Legte viel Eier ins Nest und wußte klüglich zu scharren.</l>
            <l>Ach, hier liegt sie! durch Reinekens Mord den Ihren genommen.</l>
            <l>Alle Welt soll erfahren, wie bös und falsch er gehandelt,</l>
            <l>Und die Tote beklagen.« So lautete, was man geschrieben.</l>
            <l>Rat mit ihnen zu halten, wie er den Frevel bestrafte,</l>
            <l>Der so klärlich vor ihn und seine Herren gebracht war.</l>
            <l>Und sie rieten zuletzt: man habe dem listigen Frevler</l>
            <l>Einen Boten zu senden, daß er um Liebes und Leides</l>
            <l>Nicht sich entzöge, er solle sich stellen am Hofe des Königs</l>
            <l>An dem Tage der Herrn, wenn sie zunächst sich versammeln;</l>
            <l>Braun, den Bären, ernannte man aber zum Boten. Der König</l>
            <l>Sprach zu Braun, dem Bären: »Ich sag es, Euer Gebieter,</l>
            <l>Daß Ihr mit Fleiß die Botschaft verrichtet! Doch rat ich zur Vorsicht:</l>
            <l>Denn es ist Reineke falsch und boshaft, allerlei Listen</l>
            <l>Wird er gebrauchen, er wird Euch schmeicheln, er wird Euch belügen,</l>
            <l>Hintergehen, wie er nur kann.« – »Mitnichten«, versetzte</l>
            <l>Zuversichtlich der Bär, »bleibt ruhig! Sollt er sich irgend</l>
            <l>Nur vermessen und mir zum Hohne das mindeste wagen,</l>
            <l>Seht, ich schwör es bei Gott! der möge mich strafen, wofern ich</l>
            <l>Ihm nicht grimmig vergölte, daß er zu bleiben nicht wüßte.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Pfingsten, das liebliche Fest, war gekommen; es grünten und blühten</l>
            <l>Feld und Wald; auf Hügeln und Höhn, in Büschen und Hecken</l>
            <l>Übten ein fröhliches Lied die neuermunterten Vögel;</l>
            <l>Jede Wiese sproßte von Blumen in duftenden Gründen,</l>
            <l>Festlich heiter glänzte der Himmel und farbig die Erde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nobel, der König, versammelt den Hof; und seine Vasallen</l>
            <l>Eilen gerufen herbei mit großem Gepränge; da kommen</l>
            <l>Viele stolze Gesellen von allen Seiten und Enden,</l>
            <l>Lütke, der Kranich, und Markart, der Häher, und alle die Besten.</l>
            <l>Denn der König gedenkt mit allen seinen Baronen</l>
            <l>Hof zu halten in Feier und Pracht; er läßt sie berufen</l>
            <l>Alle miteinander, so gut die Großen als Kleinen.</l>
            <l>Niemand sollte fehlen! und dennoch fehlte der </l>
            <l>Reineke Fuchs, der Schelm! der viel begangenen Frevels</l>
            <l>Halben des Hofs sich enthielt. So scheuet das böse Gewissen</l>
            <l>Licht und Tag, es scheute der Fuchs die versammelten Herren.</l>
            <l>Alle hatten zu klagen, er hatte sie alle beleidigt,</l>
            <l>Und nur Grimbart, den Dachs, den Sohn des Bruders, verschont' er.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Isegrim aber, der Wolf, begann die Klage; von allen</l>
            <l>Seinen Vettern und Gönnern, von allen Freunden begleitet,</l>
            <l>Trat er vor den König und sprach die gerichtlichen Worte:</l>
            <l>»gnädigster König und Herr! vernehmet meine Beschwerden.</l>
            <l>Edel seid Ihr und groß und ehrenvoll, jedem erzeigt Ihr</l>
            <l>Recht und Gnade: so laßt Euch denn auch des Schadens erbarmen,</l>
            <l>Den ich von Reineke Fuchs mit großer Schande gelitten.</l>
            <l>Aber vor allen Dingen erbarmt Euch, daß er mein Weib so</l>
            <l>Ach! er hat sie mit Unrat besudelt, mit ätzendem Unflat,</l>
            <l>Daß mir zu Hause noch drei in bittrer Blindheit sich quälen.</l>
            <l>Zwar ist alle der Frevel schon lange zur Sprache gekommen,</l>
            <l>Ja, ein Tag war gesetzt, zu schlichten solche Beschwerden;</l>
            <l>Er erbot sich zum Eide, doch bald besann er sich anders</l>
            <l>Und entwischte behend nach seiner Feste. Das wissen</l>
            <l>Alle Männer zu wohl, die hier und neben mir stehen.</l>
            <l>Herr! ich könnte die Drangsal, die mir der Bube bereitet,</l>
            <l>Nicht mit eilenden Worten in vielen Wochen erzählen.</l>
            <l>Würde die Leinwand von Gent, so viel auch ihrer gemacht wird,</l>
            <l>Alle zu Pergament, sie faßte die Streiche nicht alle,</l>
            <l>Und ich schweige davon. Doch meines Weibes Entehrung</l>
            <l>Frißt mir das Herz; ich räche sie auch, es werde, was wolle.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun Isegrim so mit traurigem Mute gesprochen,</l>
            <l>Trat ein Hündchen hervor, hieß Wackerlos, redte französisch</l>
            <l>Vor dem König: wie arm es gewesen und nichts ihm geblieben</l>
            <l>Als ein Stückchen Wurst in einem Wintergebüsche;</l>
            <l>Reineke hab auch das ihm genommen! Jetzt sprang auch der Kater</l>
            <l>Hinze zornig hervor und sprach: »Erhabner Gebieter,</l>
            <l>Niemand beschwere sich mehr, daß ihm der Bösewicht schade,</l>
            <l>Denn der König allein! Ich sag Euch, in dieser Gesellschaft</l>
            <l>Ist hier niemand, jung oder alt, er fürchtet den Frevler</l>
            <l>Mehr als Euch! Doch Wackerlos' Klage will wenig bedeuten,</l>
            <l>Schon sind Jahre vorbei, seit diese Händel geschehen;</l>
            <l>Mir gehörte die Wurst! ich sollte mich damals beschweren.</l>
            <l>Jagen war ich gegangen: auf meinem Wege durchsucht ich</l>
            <l>Eine Mühle zu Nacht; es schlief die Müllerin; sachte</l>
            <l>Nahm ich ein Würstchen, ich will es gestehn; doch hatte zu dieser</l>
            <l>Wackerlos irgend ein Recht, so dankt' er's meiner Bemühung.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der Panther begann: »Was helfen Klagen und Worte!</l>
            <l>Wenig richten sie aus, genug, das Übel ist ruchtbar.</l>
            <l>Er ist ein Dieb, ein Mörder! Ich darf es kühnlich behaupten,</l>
            <l>Ja, es wissen's die Herren, er übet jeglichen Frevel.</l>
            <l>Gut und Ehre verlieren; er lachte, gewänn er nur etwa</l>
            <l>Einen Bissen dabei von einem fetten Kapaune.</l>
            <l>Laßt Euch erzählen, wie er so übel an Lampen, dem Hasen,</l>
            <l>Gestern tat; hier steht er! der Mann, der keinen verletzte.</l>
            <l>Reineke stellte sich fromm und wollt ihn allerlei Weisen</l>
            <l>Kürzlich lehren und was zum Kaplan noch weiter gehöret,</l>
            <l>Und sie setzten sich gegeneinander, begannen das Credo.</l>
            <l>Aber Reineke konnte die alten Tücken nicht lassen;</l>
            <l>Innerhalb unsers Königes Fried' und freiem Geleite</l>
            <l>Hielt er Lampen gefaßt mit seinen Klauen und zerrte</l>
            <l>Tückisch den redlichen Mann. Ich kam die Straße gegangen,</l>
            <l>Hörte beider Gesang, der, kaum begonnen, schon wieder</l>
            <l>Endete. Horchend wundert ich mich, doch als ich hinzukam,</l>
            <l>Kannt ich Reineken stracks, er hatte Lampen beim Kragen;</l>
            <l>Ja, er hätt ihm gewiß das Leben genommen, wofern ich</l>
            <l>Nicht zum Glücke des Wegs gekommen wäre. Da steht er!</l>
            <l>Seht die Wunden an ihm, dem frommen Manne, den keiner</l>
            <l>Zu beleidigen denkt. Und will es unser Gebieter,</l>
            <l>Wollt ihr Herren es leiden, daß so des Königes Friede,</l>
            <l>Sein Geleit und Brief von einem Diebe verhöhnt wird,</l>
            <l>Oh, so wird der König und seine Kinder noch späten</l>
            <l>Vorwurf hören von Leuten, die Recht und Gerechtigkeit lieben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Isegrim sagte darauf: »So wird es bleiben, und leider</l>
            <l>Wird uns Reineke nie was Gutes erzeigen. Oh! läg er</l>
            <l>Lange tot; das wäre das beste für friedliche Leute;</l>
            <l>Aber wird ihm diesmal verziehn, so wird er in kurzem</l>
            <l>Etliche kühnlich berücken, die nun es am wenigsten glauben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Reinekens Neffe, der Dachs, nahm jetzt die Rede, und mutig</l>
            <l>Sprach er zu Reinekens Bestem, so falsch auch dieser bekannt war.</l>
            <l>»alt und wahr, Herr Isegrim!« sagt' er, »beweist sich das Sprichwort:</l>
            <l>Feindes Mund frommt selten. So hat auch wahrlich mein Oheim</l>
            <l>Eurer Worte sich nicht zu getrösten. Doch ist es ein leichtes.</l>
            <l>Wär er hier am Hofe so gut als Ihr und erfreut' er</l>
            <l>Daß Ihr so hämisch gesprochen und alte Geschichten erneuert.</l>
            <l>Aber was Ihr Übels an Reineken selber verübet,</l>
            <l>Übergeht Ihr; und doch, es wissen es manche der Herren,</l>
            <l>Wie ihr zusammen ein Bündnis geschlossen und beide versprochen,</l>
            <l>Als zwei gleiche Gesellen zu leben. Das muß ich erzählen;</l>
            <l>Denn im Winter einmal erduldet' er große Gefahren</l>
            <l>Euretwegen. Ein Fuhrmann, er hatte Fische geladen,</l>
            <l>Fuhr die Straße; Ihr spürtet ihn aus und hättet um alles</l>
            <l>Gern von der Ware gegessen; doch fehlt' es Euch leider am Gelde.</l>
            <l>Da beredetet Ihr den Oheim, er legte sich listig</l>
            <l>Grade für tot in den Weg. Es war, beim Himmel, ein kühnes</l>
            <l>Abenteuer! Doch merket, was ihm für Fische geworden.</l>
            <l>Und der Fuhrmann kam und sah im Gleise den Oheim,</l>
            <l>Hastig zog er sein Schwert, ihm eins zu versetzen; der Kluge</l>
            <l>Rührt' und regte sich nicht, als wär er gestorben; der Fuhrmann</l>
            <l>Wirft ihn auf seinen Karrn und freut sich des Balges im voraus.</l>
            <l>Ja, das wagte mein Oheim für Isegrim; aber der Fuhrmann</l>
            <l>Fuhr dahin, und Reineke warf von den Fischen herunter.</l>
            <l>Isegrim kam von ferne geschlichen, verzehrte die Fische.</l>
            <l>Reineken mochte nicht länger zu fahren belieben; er hub sich,</l>
            <l>Sprang vom Karren und wünschte nun auch von der Beute zu speisen.</l>
            <l>Aber Isegrim hatte sie alle verschlungen; er hatte</l>
            <l>Über Not sich beladen, er wollte bersten. Die Gräten</l>
            <l>Ließ er allein zurück und bot dem Freunde den Rest an.</l>
            <l>Noch ein anderes Stückchen! auch dies erzähl ich Euch wahrhaft.</l>
            <l>Reineken war es bewußt, bei einem Bauer am Nagel</l>
            <l>Hing ein gemästetes Schwein, erst heute geschlachtet; das sagt'er</l>
            <l>Treu dem Wolfe: sie gingen dahin, Gewinn und Gefahren</l>
            <l>Redlich zu teilen. Doch Müh und Gefahr trug jener alleine.</l>
            <l>Denn er kroch zum Fenster hinein und warf mit Bemühen</l>
            <l>Die gemeinsame Beute dem Wolf herunter; zum Unglück</l>
            <l>Waren Hunde nicht fern, die ihn im Hause verspürten</l>
            <l>Und ihm wacker das Fell zerzausten. Verwundet entkam er;</l>
            <l>Eilig sucht' er Isegrim auf und klagt' ihm sein Leiden</l>
            <l>Und verlangte sein Teil. Da sagte jener: ›Ich habe</l>
            <l>Und benage mir's wohl; wie wird das Fette dir schmecken!‹</l>
            <l>Und er brachte das Stück; das Krummholz war es, der Schlächter</l>
            <l>Hatte daran das Schwein gehängt; der köstliche Braten</l>
            <l>War vom gierigen Wolfe, dem Ungerechten, verschlungen.</l>
            <l>Reineke konnte vor Zorn nicht reden, doch was er sich dachte,</l>
            <l>Denket Euch selbst. Herr König, gewiß, daß hundert und drüber</l>
            <l>Solcher Stückchen der Wolf an meinem Oheim verschuldet!</l>
            <l>Aber ich schweige davon. Wird Reineke selber gefordert,</l>
            <l>Wird er sich besser verteid'gen. Indessen, gnädigster König,</l>
            <l>Edler Gebieter, ich darf es bemerken: Ihr habet, es haben</l>
            <l>Diese Herren gehört, wie töricht Isegrims Rede</l>
            <l>Seinem eignen Weibe und ihrer Ehre zu nah tritt,</l>
            <l>Die er mit Leib und Leben beschützen sollte. Denn freilich</l>
            <l>Sieben Jahre sind's her und drüber, da schenkte mein Oheim</l>
            <l>Seine Lieb und Treue zum guten Teile der schönen</l>
            <l>Frauen Gieremund; solches geschah beim nächtlichen Tanze;</l>
            <l>Isegrim war verreist, ich sag es, wie mir's bekannt ist.</l>
            <l>Freundlich und höflich ist sie ihm oft zu Willen geworden,</l>
            <l>Und was ist es denn mehr? Sie bracht es niemals zur Klage,</l>
            <l>Ja, sie lebt und befindet sich wohl, was macht er für Wesen?</l>
            <l>Wär er klug, so schwieg' er davon; es bringt ihm nur Schande.«</l>
            <l>Weiter sagte der Dachs: »Nun kommt das Märchen vom Hasen!</l>
            <l>Eitel leeres Gewäsche! Den Schüler sollte der Meister</l>
            <l>Etwa nicht züchtigen, wenn er nicht merkt und übel bestehet?</l>
            <l>Sollte man nicht die Knaben bestrafen, und ginge der Leichtsinn,</l>
            <l>Ginge die Unart so hin, wie sollte die Jugend erwachsen?</l>
            <l>Nun klagt Wackerlos, wie er ein Würstchen im Winter verloren</l>
            <l>Hinter der Hecke; das sollt er nun lieber im stillen verschmerzen;</l>
            <l>Denn wir hören es ja, sie war gestohlen; zerronnen</l>
            <l>Wie gewonnen; und wer kann meinem Oheim verargen,</l>
            <l>Daß er gestohlenes Gut dem Diebe genommen? Es sollen</l>
            <l>Edle Männer von hoher Geburt sich gehässig den Dieben</l>
            <l>Und gefährlich erzeigen. Ja, hätt er ihn damals gehangen,</l>
            <l>War es verzeihlich. Doch ließ er ihn los, den König zu ehren;</l>
            <l>Denn am Leben zu strafen gehört dem König alleine.</l>
            <l>So gerecht er auch sei und Übeltaten verwehret.</l>
            <l>Denn seitdem des Königs Friede verkündiget worden,</l>
            <l>Hält sich niemand wie er. Er hat sein Leben verändert,</l>
            <l>Speiset nur einmal des Tags, lebt wie ein Klausner, kasteit sich,</l>
            <l>Trägt ein härenes Kleid auf bloßem Leibe und hat schon</l>
            <l>Lange von Wildbret und zahmem Fleische sich gänzlich enthalten,</l>
            <l>Wie mir noch gestern einer erzählte, der bei ihm gewesen.</l>
            <l>Malepartus, sein Schloß, hat er verlassen und baut sich</l>
            <l>Eine Klause zur Wohnung. Wie er so mager geworden,</l>
            <l>Bleich von Hunger und Durst und andern strengeren Bußen,</l>
            <l>Die er reuig erträgt, das werdet Ihr selber erfahren.</l>
            <l>Denn was kann es ihm schaden, daß hier ihn jeder verklaget?</l>
            <l>Kommt er hieher, so führt er sein Recht aus und macht sie zuschanden.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als nun Grimbart geendigt, erschien zu großem Erstaunen</l>
            <l>Henning, der Hahn, mit seinem Geschlecht. Auf trauriger Bahre,</l>
            <l>Ohne Hals und Kopf, ward eine Henne getragen,</l>
            <l>Kratzfuß war es, die beste der eierlegenden Hennen.</l>
            <l>Ach, es floß ihr Blut, und Reineke hatt es vergossen!</l>
            <l>Jetzo sollt es der König erfahren. Als Henning, der wackre,</l>
            <l>Vor dem König erschien, mit höchstbetrübter Gebärde,</l>
            <l>Kamen mit ihm zwei Hähne, die gleichfalls trauerten. Kreyant</l>
            <l>Hieß der eine, kein besserer Hahn war irgend zu finden</l>
            <l>Zwischen Holland und Frankreich; der andere durft ihm zur Seite</l>
            <l>Stehen, Kantart genannt, ein stracker, kühner Geselle;</l>
            <l>Beide trugen ein brennendes Licht: sie waren die Brüder</l>
            <l>Der ermordeten Frau. Sie riefen über den Mörder</l>
            <l>Ach und Weh! Es trugen die Bahr zwei jüngere Hähne,</l>
            <l>Und man konnte von fern die Jammerklage vernehmen.</l>
            <l>Henning sprach: »Wir klagen den unersetzlichen Schaden,</l>
            <l>Gnädigster Herr und König! Erbarmt Euch, wie ich verletzt bin,</l>
            <l>Meine Kinder und ich. Hier seht Ihr Reinekens Werke!</l>
            <l>Als der Winter vorbei und Laub und Blumen und Blüten</l>
            <l>Uns zur Fröhlichkeit riefen, erfreut ich mich meines Geschlechtes,</l>
            <l>Zehen junge Söhne, mit vierzehn Töchtern, sie waren</l>
            <l>Voller Lust zu leben; mein Weib, die treffliche Henne,</l>
            <l>Hatte sie alle zusammen in </l>
            <l>Alle waren so stark und wohl zufrieden, sie fanden</l>
            <l>Ihre tägliche Nahrung an wohlgesicherter Stätte.</l>
            <l>Reichen Mönchen gehörte der Hof, uns schirmte die Mauer,</l>
            <l>Und sechs große Hunde, die wackern Genossen des Hauses,</l>
            <l>Liebten meine Kinder und wachten über ihr Leben;</l>
            <l>Reineken aber, den Dieb, verdroß es, daß wir in Frieden</l>
            <l>Glückliche Tage verlebten und seine Ränke vermieden.</l>
            <l>Immer schlich er bei Nacht um die Mauer und lauschte beim Tore;</l>
            <l>Aber die Hunde bemerkten's; da mocht er laufen! Sie faßten</l>
            <l>Wacker ihn endlich einmal und ruckten das Fell ihm zusammen;</l>
            <l>Doch er rettete sich und ließ uns ein Weilchen in Ruhe.</l>
            <l>Aber nun höret mich an! Es währte nicht lange, so kam er</l>
            <l>Als ein Klausner und brachte mir Brief und Siegel. Ich kannt es:</l>
            <l>Euer Siegel sah ich am Briefe; da fand ich geschrieben,</l>
            <l>Daß Ihr festen Frieden so Tieren als Vögeln verkündigt.</l>
            <l>Und er zeigte mir an: er sei ein Klausner geworden,</l>
            <l>Habe strenge Gelübde getan, die Sünden zu büßen,</l>
            <l>Deren Schuld er leider bekenne. Da habe nun keiner</l>
            <l>Mehr vor ihm sich zu fürchten. Er habe heilig gelobet,</l>
            <l>Nimmermehr Fleisch zu genießen. Er ließ mich die Kutte beschauen,</l>
            <l>Zeigte sein Skapulier. Daneben wies er ein Zeugnis,</l>
            <l>Das ihm der Prior gestellt, und, um mich sicher zu machen,</l>
            <l>Unter der Kutte ein härenes Kleid. Dann ging er und sagte:</l>
            <l>›gott dem Herren seid mir befohlen! ich habe noch vieles</l>
            <l>Heute zu tun! ich habe die Sext und die None zu lesen</l>
            <l>Und die Vesper dazu.‹ Er las im Gehen und dachte</l>
            <l>Vieles Böse sich aus, er sann auf unser Verderben.</l>
            <l>Ich mit erheitertem Herzen erzählte geschwinde den Kindern</l>
            <l>Eures Briefes fröhliche Botschaft, es freuten sich alle.</l>
            <l>Da nun Reineke Klausner geworden, so hatten wir weiter</l>
            <l>Keine Sorge noch Furcht. Ich ging mit ihnen zusammen</l>
            <l>Vor die Mauer hinaus, wir freuten uns alle der Freiheit.</l>
            <l>Hinterlistig; da sprang er hervor und verrannt uns die Pforte;</l>
            <l>Meiner Söhne schönsten ergriff er und schleppt' ihn von dannen,</l>
            <l>Und nun war kein Rat, nachdem er sie einmal gekostet;</l>
            <l>Immer versucht' er es wieder; und weder Jäger noch Hunde</l>
            <l>Konnten vor seinen Ränken bei Tag und Nacht uns bewahren.</l>
            <l>So entriß er mir nun fast alle Kinder; von zwanzig</l>
            <l>Bin ich auf fünfe gebracht, die andern raubt' er mir alle.</l>
            <l>Oh, erbarmt Euch des bittern Schmerzes! Er tötete gestern</l>
            <l>Meine Tochter, es haben die Hunde den Leichnam gerettet.</l>
            <l>Seht, hier liegt sie! Er hat es getan, oh! nehmt es zu Herzen!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und der König begann: »Kommt näher, Grimbart, und sehet,</l>
            <l>Also fastet der Klausner, und so beweist er die Buße!</l>
            <l>Leb ich noch aber ein Jahr, so soll es ihn wahrlich gereuen!</l>
            <l>Doch was helfen die Worte! Vernehmet, trauriger Henning:</l>
            <l>Eurer Tochter ermangl' es an nichts, was irgend den Toten</l>
            <l>Nur zu Rechte geschieht. Ich laß ihr Vigilie singen,</l>
            <l>Sie mit großer Ehre zur Erde bestatten; dann wollen</l>
            <l>Wir mit diesen Herren des Mordes Strafe bedenken.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da gebot der König, man solle Vigilie singen.</l>
            <l>Domino placebo begann die Gemeine, sie sangen</l>
            <l>Alle Verse davon. Ich könnte ferner erzählen,</l>
            <l>Wer die Lektion gesungen und wer die Responsen;</l>
            <l>Aber es währte zu lang, ich laß es lieber bewenden.</l>
            <l>In ein Grab ward die Leiche gelegt und drüber ein schöner</l>
            <l>Marmorstein, poliert wie ein Glas, gehauen im Viereck,</l>
            <l>Groß und dick, und oben darauf war deutlich zu lesen:</l>
            <l>»kratzefuß, Tochter Hennings des Hahns, die beste der Hennen,</l>
            <l>Legte viel Eier ins Nest und wußte klüglich zu scharren.</l>
            <l>Ach, hier liegt sie! durch Reinekens Mord den Ihren genommen.</l>
            <l>Alle Welt soll erfahren, wie bös und falsch er gehandelt,</l>
            <l>Und die Tote beklagen.« So lautete, was man geschrieben.</l>
            <l>Rat mit ihnen zu halten, wie er den Frevel bestrafte,</l>
            <l>Der so klärlich vor ihn und seine Herren gebracht war.</l>
            <l>Und sie rieten zuletzt: man habe dem listigen Frevler</l>
            <l>Einen Boten zu senden, daß er um Liebes und Leides</l>
            <l>Nicht sich entzöge, er solle sich stellen am Hofe des Königs</l>
            <l>An dem Tage der Herrn, wenn sie zunächst sich versammeln;</l>
            <l>Braun, den Bären, ernannte man aber zum Boten. Der König</l>
            <l>Sprach zu Braun, dem Bären: »Ich sag es, Euer Gebieter,</l>
            <l>Daß Ihr mit Fleiß die Botschaft verrichtet! Doch rat ich zur Vorsicht:</l>
            <l>Denn es ist Reineke falsch und boshaft, allerlei Listen</l>
            <l>Wird er gebrauchen, er wird Euch schmeicheln, er wird Euch belügen,</l>
            <l>Hintergehen, wie er nur kann.« – »Mitnichten«, versetzte</l>
            <l>Zuversichtlich der Bär, »bleibt ruhig! Sollt er sich irgend</l>
            <l>Nur vermessen und mir zum Hohne das mindeste wagen,</l>
            <l>Seht, ich schwör es bei Gott! der möge mich strafen, wofern ich</l>
            <l>Ihm nicht grimmig vergölte, daß er zu bleiben nicht wüßte.«</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
