<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">54. Auf Herzogen Friedrichs zu Schleswig-Holstein etc. Fürstl. Durchlaucht Hochbetrauten Rates und nach Moskau und Persien Wolfürnehmen Abgesandten seinen Namenstag, unter währender Rückreise auf der Wolgen unter Detuscha den vierten Wintermonatstag des 1638. Jahres begangen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">10</measure>
        <measure type="verses">584</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-52 2-32 3-92 4-68 5-48 6-52 7-32 8-92 9-68 10-48</measure>
        <measure type="syllables">7288</measure>
        <measure type="tokens">5202</measure>
        <measure type="characters">29260</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>54. Auf Herzogen Friedrichs zu Schleswig-Holstein etc. Fürstl. Durchlaucht Hochbetrauten Rates und nach Moskau und Persien Wolfürnehmen Abgesandten seinen Namenstag, unter währender Rückreise auf der Wolgen unter Detuscha den vierten Wintermonatstag des 1638. Jahres begangen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn werte Helden auch, wie sonst gemeine Leute,</l>
            <l>durch ihren Todesfall ganz kämen auf die Seite</l>
            <l>und würden nichts, wie sie, so sagt' ich wahr und frei,</l>
            <l>daß es um ihren Stand ein großes Elend sei, –</l>
            <l>voraus wenn Einer mir das Urteil hülfe sprechen,</l>
            <l>der lange Gläser mehr als Lanzen pflegt zu brechen,</l>
            <l>nichts minder auch geherzt, der manlich seinen Feind</l>
            <l>bei Tafel schläget tot und auch darzu nicht weint.</l>
            <l>Ietzt dessen ungedacht, daß die, so rühmlich leben</l>
            <l>und hier tun wol und recht, auch dorte sollen schweben</l>
            <l>hoch über jenes Volk, das seinen Glauben schminkt</l>
            <l>und ganz vor Heuchelei in Gottes Nase stinkt:</l>
            <l>der lange Name machts, der ihren schönen Mühen</l>
            <l>bis in die Ewigkeit pflegt immer nachzuziehen.</l>
            <l>Sobald ein großer Geist wird in die Luft gehaucht,</l>
            <l>und seines Schreibers Kiel ihm in die Dinte daucht,</l>
            <l>so bald gebiert sein Tod ein Leben, das nicht stirbet,</l>
            <l>stets jung und frisch besteht und nimmermehr verdirbet:</l>
            <l>wer so die Welt verläßt, der nimt sie völlig ein.</l>
            <l>Wer liebet doch den Tod, um blos nur tot zu sein?</l>
            <l>Sie härten ihren Leib von Jugend auf mit Suchen,</l>
            <l>die Frost und Hitze gleich und Sauer Süße machen;</l>
            <l>Fleiß ist ihr Tockenwerk, ein ritterliches Schwert,</l>
            <l>ein kriegerischer Helm, ein wolgemachtes Pferd.</l>
            <l>Sich Üben an der Not, Belustigen an Schmerzen,</l>
            <l>stets Spielen mit Gefahr, mit strengem Ernste Scherzen</l>
            <l>ist ihr gebräuchlichs Tun; ihr Wachen, Schlaf und Traum</l>
            <l>sind Schlachten, Staub und Schweiß. Da jene sich denn kaum</l>
            <l>für Wollust an die Luft und auf die Gasse wagen,</l>
            <l>an keinem Reichtum arm, vergnügen sich an Sagen</l>
            <l>und lassen diese tun, sehn blaß aus, weit von Not</l>
            <l>und fürchten sich oft eh', als die sich schlagen tot,</l>
            <l>wenn Feind an Feinde dringt. Den Tod verachten Können</l>
            <l>ist keines ieden Tun. Wer Ehre will gewinnen,</l>
            <l>der muß Blut setzen auf. Blut ist das rote Gold,</l>
            <l>das ihr, ihr Götter, bar gezalet haben wolt</l>
            <l>für ein berühmtes Lob. Wer krank ist, stirbt zu Bette;</l>
            <l>der länger leben kan, der lebt und stirbt um Wette,</l>
            <l>sucht Raum und weites Feld. Was scheut man doch den Tod?</l>
            <l>Er trinkt doch unsern Trank und ißt stets unser Brot,</l>
            <l>geht mit uns ein und aus. Soll er dann gehn zu Grunde,</l>
            <l>so will er, eh' er muß. Er fordert seine Stunde,</l>
            <l>schaut sein Verhängnüß an getrost und unverwandt</l>
            <l>und läuft dem Tode selbst beherzt in seine Hand.</l>
            <l>Ein Geist vom Himmel her will stets am Himmel schweben,</l>
            <l>klimmt allzeit Wolken an, will niemals unten kleben,</l>
            <l>wo die gebückte Schaar der kleinen Seelen kreucht</l>
            <l>und niemals über sich von dieser Erden steigt.</l>
            <l>Für Weiber ist die Furcht, ein Feiger scheut das Wehe:</l>
            <l>die tapfer' Seele schwingt sich selbsten in die Höhe</l>
            <l>zu Gott, vor dem sie steht, wenn Herd und sein Altar</l>
            <l>durch Unrecht und Gewalt geraten in Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur unser Delius, kein Andrer kan es geben,</l>
            <l>daß Einer seinen Tod kan rühmlich überleben</l>
            <l>und grünen, wenn er fault. Wen unser Cirrha tränkt,</l>
            <l>der wird vergessen nicht, hat Lethe ihm geschenkt</l>
            <l>für eins, zwei, drei Mal ein. Die trefflichen Poeten,</l>
            <l>die Rächer der Natur, die können,. Tod, dich tödten,</l>
            <l>sind, Gift, dein Gegengift; sie können nicht vergehn</l>
            <l>und machen Andere, so fallen, wieder stehn.</l>
            <l>Nicht solche, welche stets mit Reimen betteln laufen</l>
            <l>und große Lügnerei um kleines Geld verkaufen;</l>
            <l>daher wir redlichs Volk so kommen in Verdacht</l>
            <l>und oftmals mehr als arg auch werden ausgemacht,</l>
            <l>wenn sie den schandbarn Lohn in Völlerei verschwenden</l>
            <l>und also unser Reich und ganzen Orden schänden.</l>
            <l>Nein! schont der edlen Kunst und sparet euer Gold,</l>
            <l>ihr, die ihr Kluge sein, wie Reiche heißen wolt!</l>
            <l>Die sinds nicht, die man sucht. Was können doch die Sinnen,</l>
            <l>die satt an Hunger sein, an Durste voll, beginnen?</l>
            <l>Was soll ein Kopf doch tun, der stets von Biere treuft</l>
            <l>und seinen dürren Sinn im Weinfaß hat ersäuft</l>
            <l>und ganz und gar verschwemmt? Was Tote soll erwecken,</l>
            <l>muß selbst auch lebend sein, nach Seel' und Himmel schmecken.</l>
            <l>Hier nützt kein Päon nicht, kein weiser Podalir;</l>
            <l>auch Trismegistus selbst ist ohne Kräfte hier.</l>
            <l>Der Tod, der geht gleich durch mit seinem Regimente;</l>
            <l>der Doctor, der wird selbst sein eigner Patiente.</l>
            <l>Für Alles kan ein Arzt; das Eine fehlt ihm nur,</l>
            <l>daß er für seinen Tod weiß selbsten keine Cur.</l>
            <l>Apollo lehret uns aus den gesunden Saiten</l>
            <l>die rechte Panacee für Sterben zu bereiten.</l>
            <l>Diß, mein' ich, ist der Stein, den ihr so ofte preist,</l>
            <l>ihr Sophen, und der Welt doch gar zu selten weist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo wär' Ulyssens Witz, Äneas kluge Stärke,</l>
            <l>wo du selbst, Jupiter, und deine große Werke,</l>
            <l>die Rom rühmt und Athen? Ich wolte sagen fast,</l>
            <l>daß du den Himmel blos nur uns zu danken hast</l>
            <l>und deinen Obersitz. Durch uns scheint Titan heller,</l>
            <l>steht fester Erd' und See und läuft der Himmel schneller.</l>
            <l>Wir halten die Natur, den strengen Zeitstrom, auf</l>
            <l>und wenden mit der Hand der Elementen Lauf.</l>
            <l>Sonst Allem liegt an uns. Hat Iemand uns zu Freunden,</l>
            <l>so lebt, so stirbt er wol, so siegt er seinen Feinden</l>
            <l>noch zweimal dapfrer an. Wir machen Große klein</l>
            <l>und schwache Fäuste stark, nachdem es uns kommt ein</l>
            <l>und man es mit uns macht; wir stoßen zu der Höllen</l>
            <l>und heben Himmel an; wir bauen und wir fällen</l>
            <l>uns nichts nicht um und an. Wo ist Semiramis,</l>
            <l>ihr Bauwerk, Fleiß und Kunst? Wo dein Coloß, Rhodis?</l>
            <l>Rom, Nilus, eure Pracht? Wo sind sie nun itzunder,</l>
            <l>die Trutze der Natur, die weltgepreiste Wunder?</l>
            <l>Stünd' ihr Gedächtnüß nicht auf unsern Blättern dort,</l>
            <l>so wär' es längst schon auch mit ihren Werken fort.</l>
            <l>Nichts steht, was fallen kan. Was Erde Mutter heißet</l>
            <l>und Zeit zum Vater hat, das fleucht, verschleißt und reißet.</l>
            <l>Gold reizt den Dieb und Feind, Stahl rostet und wird alt,</l>
            <l>Stein frißt das Wetter aus, Holz brennt und faulet bald.</l>
            <l>Was so kommt, geht so fort. Tus einer nur und traue</l>
            <l>des Marmels Ewigkeit! Er gehe hin und haue</l>
            <l>sein Tun und was soll stehn in festes Eisen ein</l>
            <l>und schaue, wo es denn nach kurzer Frist wird sein!</l>
            <l>Sonst Alles folgt der Zeit. Nur unsre schönen Bücher</l>
            <l>sind für dem Untergang' am allerbesten sicher</l>
            <l>und trutzen ieden Tod. Verbrenn, ersäuf, zerreiß,</l>
            <l>vertilg sie, wie du wilt! Wenn eines nur sich weiß</l>
            <l>zu bergen, so ist nichts, wenn ander' alle fielen</l>
            <l>durch Wasser, Schwert und Glut. Laß ab den Mut zu külen!</l>
            <l>Der Feind ist klein und schwach. Wir schreiben auf Papier:</l>
            <l>was uns die Schwäche nimmt, ersetzt die Menge hier.</l>
            <l>Es ist ein Ilium, ein Troja nur gewesen,</l>
            <l>das itzt viel tausentfach wird überall gelesen.</l>
            <l>Ein Welschland hat allein nur ein Rom auferbaut,</l>
            <l>das nun die ganze Welt in unsern Schriften schaut</l>
            <l>in ferner Gegenwart. Erfreut euch eurer Ehren,</l>
            <l>ihr edlen Clarien, und helft sie weiter mehren!</l>
            <l>Wer Schreibenwürdigs tut, der hält die Schriften wert.</l>
            <l>Zwei Dinge sind gleich groß: die Feder und das Schwert,</l>
            <l>der Harnisch und das Buch. Eins muß das ander' schützen,</l>
            <l>und dieses, das muß dem für seinem Schaden nützen.</l>
            <l>Wer Herrschaft und Verstand schlecht von einander reißt,</l>
            <l>der nimt der Uhr ihr Pfund, dem Leibe seinen Geist.</l>
            <l>Du, o Versehung, zierst die höchsten Monarchien</l>
            <l>mit höchsten Künsten auch, durch die sie ewig blühen!</l>
            <l>Wer fragte vor zu Rom, was unser Deutschland sei,</l>
            <l>und was gilt itzt Athen, die raue Barbarei?</l>
            <l>Solt' Alexander ruhn und schlafen mit Vergnügen,</l>
            <l>so musten Buch und Dolch zu seinen Häupten liegen.</l>
            <l>Ich lobe Cäsars Faust, die, was sie Trefflichs tat,</l>
            <l>auf ihr gut link und recht selbst wol beschrieben hat.</l>
            <l>Der weise Schöpfer hat die zweie so verbunden,</l>
            <l>alsbald er die Natur und diese Welt erfunden.</l>
            <l>Was man da, dort und hier in Lüft- und Klüften schaut,</l>
            <l>das ist nicht minder klug als stark genung erbaut.</l>
            <l>Kunst ist der Menschen Schutz und selbst der Götter Stärke.</l>
            <l>Schau unsre Pallas an, geharnschter Mars, und merke,</l>
            <l>wie wol ein Kopf voll Witz und Leib mit Rüstung steht,</l>
            <l>wie schön ein Kaiser doch in unsern Lorbeern geht!</l>
            <l>Kunst ist die Tugend selbst, die Iederman zwar nennet,</l>
            <l>fast Niemand hat und kan. Ein Unberittner rennet,</l>
            <l>stürzt, stirbt, fällt, wie er fällt; Der Vorteil' weiß und kan,</l>
            <l>der sitzet fester ein und hält den Zügel an.</l>
            <l>Ein wolversetzter Stein scheint in dem Golde größer.</l>
            <l>Das kostbarliche Glas, der Demant spielet besser</l>
            <l>aus einer weißen Hand. Ie schöner ist das Haus,</l>
            <l>ie heller sieht der Wirt, der klar selbst ist, heraus.</l>
            <l>Glanz dunkelt keinen Schein. So laßt denn die Zirkassen,</l>
            <l>die Flecken der Natur, Kunst, Lob und Schriften hassen,</l>
            <l>laß Türk- und Tartern stark an ihrer Schwäche sein,</l>
            <l>die unter ihrer Last und Bürde selbst sinkt ein!</l>
            <l>Wir haben bessern Witz: sind den berühmten Griechen</l>
            <l>und großen Latiern mit Glücke nachgeschlichen</l>
            <l>in ihre Heimlichkeit, den Handgriff abgemerkt,</l>
            <l>der ihr Gedächtnüß stets bis hieher hat gestärkt</l>
            <l>und künftig stärken wird. Sie liegen nun gefangen,</l>
            <l>mit langer Nacht verstrickt, sind weg zu Vielen gangen,</l>
            <l>wo unser Ariovist, Tuiscon, Arimin</l>
            <l>und tausent Andere vorlängst gezogen hin</l>
            <l>und tausent Andre noch, die ja so edel waren,</l>
            <l>die mit dem Namen nun auch sind dahin gefahren</l>
            <l>und minder sind als nichts. Die Helden unsrer Zeit,</l>
            <l>die können nicht vergehn. Man liest nun weit und breit</l>
            <l>Pelasger, Romuler und Deutsche deutsch beisammen</l>
            <l>in gleicher Trefflichkeit, die nichts nicht als die Flammen</l>
            <l>der letzten Weltbrunst zwingt. Wer dennoch bleiben will,</l>
            <l>wenn Alles wird zu Nichts, der wündscht ihm gar zu viel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr, euer Leben stirbt, nicht aber auch die Gaben,</l>
            <l>die euch in diesen Stand so hoch erhoben haben,</l>
            <l>daß eurer Sorgen sich die werte Christenheit</l>
            <l>in ihrer höchsten Angst und letzten Zügen freut.</l>
            <l>Ich wolte Meldung tun, zu was für großen Dingen</l>
            <l>ihr nur geboren seid, durch List und Neid zu dringen,</l>
            <l>der Zeit zu siegen an durch Urteil und Verstand,</l>
            <l>hielt euer' Gegenwart mir hier nicht Mund und Hand.</l>
            <l>Wer hat von Jugend an so viel und weit gereiset,</l>
            <l>so Könige gelehrt, so Fürsten unterweiset,</l>
            <l>so einen Weg gebähnt, auf dem Nord, Süd und Ost</l>
            <l>in unsern Westen nun wie eilen auf der Post?</l>
            <l>Ich kan es leugnen nicht, ich bin auch ja so Einer,</l>
            <l>der Griech' und Rom versteht und nun sein Deutsches reiner</l>
            <l>und höher redt und schreibt, seit unser Kallimach,</l>
            <l>der Schlesische Virgil, uns hat gemachet wach.</l>
            <l>Wie unwert ich wol hier in manchen Augen scheine,</l>
            <l>so bin ich gleichwol oft auf Pindus hohem Haine</l>
            <l>gesessen oben an, wenn Smyrna mir stund auf</l>
            <l>und Sulmo ihren Kranz auf Hochdeutsch bote drauf.</l>
            <l>So bin ich noch beglaubt, so können was zu schreiben,</l>
            <l>das für die späte Welt zur Nachricht soll verbleiben,</l>
            <l>will emsig sein bemüht zu rühmen einen Held,</l>
            <l>der so ein großes Werk durch euren Fleiß bestelt.</l>
            <l>Ein Andrer mag den Krieg der Deutschen lang' erzählen,</l>
            <l>ich mag mein Vaterland nicht auf das Neue quälen</l>
            <l>mit wiederholter Angst. Mein Buch wird lieber sein,</l>
            <l>so weit viel schöner ist der güldne Friedenschein</l>
            <l>als Mord und roter Streit. Nicht der nur, der sein Leben</l>
            <l>für seine Freunde stürzt, ist rühmlich zu erheben.</l>
            <l>Wer tot ist, nützt nicht mehr. Auch der, der ist ein Man,</l>
            <l>der Vaterland und sich zugleich erhalten kan,</l>
            <l>der Taten tut durch Rat. Indes, daß jener kämpfet</l>
            <l>mit ritterlicher Faust, so wachet er und dämpfet</l>
            <l>den Feind mit weiter Kraft, macht erst den Landsman frei,</l>
            <l>weiß nachmals, wie sein Stand inkünftig sichrer sei.</l>
            <l>Im Fall' mir denn mein Tun sonst nichts erweckt als Grollen,</l>
            <l>wolan! mir ists genug, gefallen haben wollen.</l>
            <l>Was kan der Man dafür, der sich zum Opfer stellt</l>
            <l>und doch den Göttern nicht, wie from er ist, gefällt.</l>
            <l>Ich sage, was ich mein', ich rede, was ich denke,</l>
            <l>und leiste, was ich kan, behalte, was ich schenke,</l>
            <l>ein mündlichs Herze stets. Wer hier sucht Kunst und Zier</l>
            <l>und Schein und Außenwerk, für diesem seht euch für!</l>
            <l>Mein Sin steht an der Stirn, ich habe nichts gelernet,</l>
            <l>das wol von Weitem steht und nur alleine fernet.</l>
            <l>Mein Weg ist schlecht und recht und gleich geradezu.</l>
            <l>Wem Einfalt nicht gefällt, dem mißfällt, was ich tu'</l>
            <l>und nicht tu'. Man kennt stracks (und hätten sies verschworen)</l>
            <l>die Elster durchs Geschrei, den Esel an den Ohren.</l>
            <l>Die Jungfern schminken sich, die arm an Schönheit sein.</l>
            <l>Ie besser ist der Kranz, ie ärger ist der Wein.</l>
            <l>Ich weiß, wie hoch ich euch zum Schuldner bin versessen;</l>
            <l>geborgt ist nicht geschenkt, verschoben nicht vergessen.</l>
            <l>Itzt fängt der Winter an um Felder, Wald und See</l>
            <l>gleich nun das sechste Mal zu werfen Reif und Schnee,</l>
            <l>seit ihr gewürdigt mich, daß ich mich euer freuen</l>
            <l>und künftig rühmen kan. Soll anders mich nicht reuen</l>
            <l>der teuren Zeit Verlust, so laßt mir ferner frei</l>
            <l>zu sagen, wie ihr tut, daß ich der eure sei!</l>
            <l>Es ist zwar schlecht genung mit Briefen zalen wollen,</l>
            <l>für hartes Gold Papier und solche Sachen zollen,</l>
            <l>die schwer an Leichte sein, doch wer die Ehre liebt,</l>
            <l>der gibt ihr, was sie darf, und darf auch, was sie giebt.</l>
            <l>Beschenkt sein wolt ihr nicht, könt' ich gleich so was geben.</l>
            <l>So Leute, wie ihr seid, die kommen in diß Leben</l>
            <l>zu geben viel und oft. Daß wir stets nehmen nur</l>
            <l>und niemals geben was, das kömmt uns von Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Itzt wolln wir alles das, was uns bedünkt zu kränken,</l>
            <l>versenken in den Wein und drinnen ganz ertränken.</l>
            <l>Mit der Bedingung sei's! Was Strafe, der es bricht?</l>
            <l>Der soll nicht redlich sein, wer anders denkt als spricht.</l>
            <l>Löst diesen Tag mit Lust, doch eben nicht auf heute!</l>
            <l>Laßt erst den Wolgenstrom und Herbst stehn an der Seite!</l>
            <l>Wo anders Ehr' und Glück auch kommen soll und kan,</l>
            <l>so laßt Vertraulichkeit recht oben sitzen an!</l>
            <l>Der wilde Thracier, der zanket sich bei Weine,</l>
            <l>der Lust an Unlust hat. Sich rächen steht gemeine,</l>
            <l>verzeihen königlich. Ein wolgeartet Blut</l>
            <l>führt schnelle Regungen in seinem edlen Mut,</l>
            <l>wird bald erhitzt und kalt. Zwar Zorn steht niemand besser</l>
            <l>als großen Leuten an, doch macht sie Sanftmut größer.</l>
            <l>So blitzt und donnert Zeus nicht durch das ganze Jahr,</l>
            <l>reizt ihn gleich täglich auf der Menschen schnöde Schar.</l>
            <l>Er weiß ein freies Volk, will freie Zungen haben,</l>
            <l>das Ernst zwar frömmer macht, doch treuer stete Gaben.</l>
            <l>Wer wol zu herrschen weiß, drückt oft ein Auge zu</l>
            <l>und spricht zum Ohre viel: Tu nicht, als hörtest du!</l>
            <l>Schließt Mund und Herzen auf, laßt Ehre von euch hören,</l>
            <l>ihr Brüder, sollen euch auch anders Ander' ehren!</l>
            <l>Ihr seid's, was ihr euch macht. Wer mir auf Schande stellt,</l>
            <l>der wisse, daß er selbst in eigne Stricke fällt.</l>
            <l>Ich sei denn, wer ich sei, und könne, was ich wolle,</l>
            <l>so weiß mein Phöbus doch, wie er sich halten solle</l>
            <l>zur Unzeit und zur Zeit. Wer ihn betrübt und irrt,</l>
            <l>der ist nicht wert, daß er von ihm gescholten wird.</l>
            <l>Ich will mit Gütigtun die Bösen überwinden,</l>
            <l>des Neides strengen Arm mit sanftem Glimpfe binden;</l>
            <l>wer weiß, ob denn nicht der, der mich itzt schilt und plagt,</l>
            <l>hernachmals wiederum das Beste von mir sagt?</l>
            <l>Die Tage nähern sich, da euch die ernsten Sachen,</l>
            <l>die ihr für Fürsten tut und wenig lassen lachen,</l>
            <l>das Liebste von der Welt und eurer Ehe Frucht</l>
            <l>vermischen wird mit Lust, die langer Jahre Flucht</l>
            <l>nicht mit sich reißen soll. Ihr möget langsam grauen,</l>
            <l>mögt nicht die Blüte nur der nutzbarn Räte schauen,</l>
            <l>auch kosten ihre Frucht! Die Ernte bricht herein;</l>
            <l>wer Korn hat ausgesät, der samle Mandeln ein!</l>
            <l>Wenn Gott den strengen Ernst auf Deutschland, zu verheeren,</l>
            <l>in Reu' und neue Gunst hinwieder wird verkehren,</l>
            <l>und ihr uns wol bringt heim, daß unser Land und Stadt</l>
            <l>an unser Wiederkunft Trost, Heil und Freude hat,</l>
            <l>und dann ein Iederman die weltberufnen Reisen</l>
            <l>für edel und berühmt an uns gesamt wird preisen,</l>
            <l>so soll euch erst an mir recht werden kund getan,</l>
            <l>ob ein Poet denn nichts als blos nur lügen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn werte Helden auch, wie sonst gemeine Leute,</l>
            <l>durch ihren Todesfall ganz kämen auf die Seite</l>
            <l>und würden nichts, wie sie, so sagt' ich wahr und frei,</l>
            <l>daß es um ihren Stand ein großes Elend sei, –</l>
            <l>voraus wenn Einer mir das Urteil hülfe sprechen,</l>
            <l>der lange Gläser mehr als Lanzen pflegt zu brechen,</l>
            <l>nichts minder auch geherzt, der manlich seinen Feind</l>
            <l>bei Tafel schläget tot und auch darzu nicht weint.</l>
            <l>Ietzt dessen ungedacht, daß die, so rühmlich leben</l>
            <l>und hier tun wol und recht, auch dorte sollen schweben</l>
            <l>hoch über jenes Volk, das seinen Glauben schminkt</l>
            <l>und ganz vor Heuchelei in Gottes Nase stinkt:</l>
            <l>der lange Name machts, der ihren schönen Mühen</l>
            <l>bis in die Ewigkeit pflegt immer nachzuziehen.</l>
            <l>Sobald ein großer Geist wird in die Luft gehaucht,</l>
            <l>und seines Schreibers Kiel ihm in die Dinte daucht,</l>
            <l>so bald gebiert sein Tod ein Leben, das nicht stirbet,</l>
            <l>stets jung und frisch besteht und nimmermehr verdirbet:</l>
            <l>wer so die Welt verläßt, der nimt sie völlig ein.</l>
            <l>Wer liebet doch den Tod, um blos nur tot zu sein?</l>
            <l>Sie härten ihren Leib von Jugend auf mit Suchen,</l>
            <l>die Frost und Hitze gleich und Sauer Süße machen;</l>
            <l>Fleiß ist ihr Tockenwerk, ein ritterliches Schwert,</l>
            <l>ein kriegerischer Helm, ein wolgemachtes Pferd.</l>
            <l>Sich Üben an der Not, Belustigen an Schmerzen,</l>
            <l>stets Spielen mit Gefahr, mit strengem Ernste Scherzen</l>
            <l>ist ihr gebräuchlichs Tun; ihr Wachen, Schlaf und Traum</l>
            <l>sind Schlachten, Staub und Schweiß. Da jene sich denn kaum</l>
            <l>für Wollust an die Luft und auf die Gasse wagen,</l>
            <l>an keinem Reichtum arm, vergnügen sich an Sagen</l>
            <l>und lassen diese tun, sehn blaß aus, weit von Not</l>
            <l>und fürchten sich oft eh', als die sich schlagen tot,</l>
            <l>wenn Feind an Feinde dringt. Den Tod verachten Können</l>
            <l>ist keines ieden Tun. Wer Ehre will gewinnen,</l>
            <l>der muß Blut setzen auf. Blut ist das rote Gold,</l>
            <l>das ihr, ihr Götter, bar gezalet haben wolt</l>
            <l>für ein berühmtes Lob. Wer krank ist, stirbt zu Bette;</l>
            <l>der länger leben kan, der lebt und stirbt um Wette,</l>
            <l>sucht Raum und weites Feld. Was scheut man doch den Tod?</l>
            <l>Er trinkt doch unsern Trank und ißt stets unser Brot,</l>
            <l>geht mit uns ein und aus. Soll er dann gehn zu Grunde,</l>
            <l>so will er, eh' er muß. Er fordert seine Stunde,</l>
            <l>schaut sein Verhängnüß an getrost und unverwandt</l>
            <l>und läuft dem Tode selbst beherzt in seine Hand.</l>
            <l>Ein Geist vom Himmel her will stets am Himmel schweben,</l>
            <l>klimmt allzeit Wolken an, will niemals unten kleben,</l>
            <l>wo die gebückte Schaar der kleinen Seelen kreucht</l>
            <l>und niemals über sich von dieser Erden steigt.</l>
            <l>Für Weiber ist die Furcht, ein Feiger scheut das Wehe:</l>
            <l>die tapfer' Seele schwingt sich selbsten in die Höhe</l>
            <l>zu Gott, vor dem sie steht, wenn Herd und sein Altar</l>
            <l>durch Unrecht und Gewalt geraten in Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur unser Delius, kein Andrer kan es geben,</l>
            <l>daß Einer seinen Tod kan rühmlich überleben</l>
            <l>und grünen, wenn er fault. Wen unser Cirrha tränkt,</l>
            <l>der wird vergessen nicht, hat Lethe ihm geschenkt</l>
            <l>für eins, zwei, drei Mal ein. Die trefflichen Poeten,</l>
            <l>die Rächer der Natur, die können,. Tod, dich tödten,</l>
            <l>sind, Gift, dein Gegengift; sie können nicht vergehn</l>
            <l>und machen Andere, so fallen, wieder stehn.</l>
            <l>Nicht solche, welche stets mit Reimen betteln laufen</l>
            <l>und große Lügnerei um kleines Geld verkaufen;</l>
            <l>daher wir redlichs Volk so kommen in Verdacht</l>
            <l>und oftmals mehr als arg auch werden ausgemacht,</l>
            <l>wenn sie den schandbarn Lohn in Völlerei verschwenden</l>
            <l>und also unser Reich und ganzen Orden schänden.</l>
            <l>Nein! schont der edlen Kunst und sparet euer Gold,</l>
            <l>ihr, die ihr Kluge sein, wie Reiche heißen wolt!</l>
            <l>Die sinds nicht, die man sucht. Was können doch die Sinnen,</l>
            <l>die satt an Hunger sein, an Durste voll, beginnen?</l>
            <l>Was soll ein Kopf doch tun, der stets von Biere treuft</l>
            <l>und seinen dürren Sinn im Weinfaß hat ersäuft</l>
            <l>und ganz und gar verschwemmt? Was Tote soll erwecken,</l>
            <l>muß selbst auch lebend sein, nach Seel' und Himmel schmecken.</l>
            <l>Hier nützt kein Päon nicht, kein weiser Podalir;</l>
            <l>auch Trismegistus selbst ist ohne Kräfte hier.</l>
            <l>Der Tod, der geht gleich durch mit seinem Regimente;</l>
            <l>der Doctor, der wird selbst sein eigner Patiente.</l>
            <l>Für Alles kan ein Arzt; das Eine fehlt ihm nur,</l>
            <l>daß er für seinen Tod weiß selbsten keine Cur.</l>
            <l>Apollo lehret uns aus den gesunden Saiten</l>
            <l>die rechte Panacee für Sterben zu bereiten.</l>
            <l>Diß, mein' ich, ist der Stein, den ihr so ofte preist,</l>
            <l>ihr Sophen, und der Welt doch gar zu selten weist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo wär' Ulyssens Witz, Äneas kluge Stärke,</l>
            <l>wo du selbst, Jupiter, und deine große Werke,</l>
            <l>die Rom rühmt und Athen? Ich wolte sagen fast,</l>
            <l>daß du den Himmel blos nur uns zu danken hast</l>
            <l>und deinen Obersitz. Durch uns scheint Titan heller,</l>
            <l>steht fester Erd' und See und läuft der Himmel schneller.</l>
            <l>Wir halten die Natur, den strengen Zeitstrom, auf</l>
            <l>und wenden mit der Hand der Elementen Lauf.</l>
            <l>Sonst Allem liegt an uns. Hat Iemand uns zu Freunden,</l>
            <l>so lebt, so stirbt er wol, so siegt er seinen Feinden</l>
            <l>noch zweimal dapfrer an. Wir machen Große klein</l>
            <l>und schwache Fäuste stark, nachdem es uns kommt ein</l>
            <l>und man es mit uns macht; wir stoßen zu der Höllen</l>
            <l>und heben Himmel an; wir bauen und wir fällen</l>
            <l>uns nichts nicht um und an. Wo ist Semiramis,</l>
            <l>ihr Bauwerk, Fleiß und Kunst? Wo dein Coloß, Rhodis?</l>
            <l>Rom, Nilus, eure Pracht? Wo sind sie nun itzunder,</l>
            <l>die Trutze der Natur, die weltgepreiste Wunder?</l>
            <l>Stünd' ihr Gedächtnüß nicht auf unsern Blättern dort,</l>
            <l>so wär' es längst schon auch mit ihren Werken fort.</l>
            <l>Nichts steht, was fallen kan. Was Erde Mutter heißet</l>
            <l>und Zeit zum Vater hat, das fleucht, verschleißt und reißet.</l>
            <l>Gold reizt den Dieb und Feind, Stahl rostet und wird alt,</l>
            <l>Stein frißt das Wetter aus, Holz brennt und faulet bald.</l>
            <l>Was so kommt, geht so fort. Tus einer nur und traue</l>
            <l>des Marmels Ewigkeit! Er gehe hin und haue</l>
            <l>sein Tun und was soll stehn in festes Eisen ein</l>
            <l>und schaue, wo es denn nach kurzer Frist wird sein!</l>
            <l>Sonst Alles folgt der Zeit. Nur unsre schönen Bücher</l>
            <l>sind für dem Untergang' am allerbesten sicher</l>
            <l>und trutzen ieden Tod. Verbrenn, ersäuf, zerreiß,</l>
            <l>vertilg sie, wie du wilt! Wenn eines nur sich weiß</l>
            <l>zu bergen, so ist nichts, wenn ander' alle fielen</l>
            <l>durch Wasser, Schwert und Glut. Laß ab den Mut zu külen!</l>
            <l>Der Feind ist klein und schwach. Wir schreiben auf Papier:</l>
            <l>was uns die Schwäche nimmt, ersetzt die Menge hier.</l>
            <l>Es ist ein Ilium, ein Troja nur gewesen,</l>
            <l>das itzt viel tausentfach wird überall gelesen.</l>
            <l>Ein Welschland hat allein nur ein Rom auferbaut,</l>
            <l>das nun die ganze Welt in unsern Schriften schaut</l>
            <l>in ferner Gegenwart. Erfreut euch eurer Ehren,</l>
            <l>ihr edlen Clarien, und helft sie weiter mehren!</l>
            <l>Wer Schreibenwürdigs tut, der hält die Schriften wert.</l>
            <l>Zwei Dinge sind gleich groß: die Feder und das Schwert,</l>
            <l>der Harnisch und das Buch. Eins muß das ander' schützen,</l>
            <l>und dieses, das muß dem für seinem Schaden nützen.</l>
            <l>Wer Herrschaft und Verstand schlecht von einander reißt,</l>
            <l>der nimt der Uhr ihr Pfund, dem Leibe seinen Geist.</l>
            <l>Du, o Versehung, zierst die höchsten Monarchien</l>
            <l>mit höchsten Künsten auch, durch die sie ewig blühen!</l>
            <l>Wer fragte vor zu Rom, was unser Deutschland sei,</l>
            <l>und was gilt itzt Athen, die raue Barbarei?</l>
            <l>Solt' Alexander ruhn und schlafen mit Vergnügen,</l>
            <l>so musten Buch und Dolch zu seinen Häupten liegen.</l>
            <l>Ich lobe Cäsars Faust, die, was sie Trefflichs tat,</l>
            <l>auf ihr gut link und recht selbst wol beschrieben hat.</l>
            <l>Der weise Schöpfer hat die zweie so verbunden,</l>
            <l>alsbald er die Natur und diese Welt erfunden.</l>
            <l>Was man da, dort und hier in Lüft- und Klüften schaut,</l>
            <l>das ist nicht minder klug als stark genung erbaut.</l>
            <l>Kunst ist der Menschen Schutz und selbst der Götter Stärke.</l>
            <l>Schau unsre Pallas an, geharnschter Mars, und merke,</l>
            <l>wie wol ein Kopf voll Witz und Leib mit Rüstung steht,</l>
            <l>wie schön ein Kaiser doch in unsern Lorbeern geht!</l>
            <l>Kunst ist die Tugend selbst, die Iederman zwar nennet,</l>
            <l>fast Niemand hat und kan. Ein Unberittner rennet,</l>
            <l>stürzt, stirbt, fällt, wie er fällt; Der Vorteil' weiß und kan,</l>
            <l>der sitzet fester ein und hält den Zügel an.</l>
            <l>Ein wolversetzter Stein scheint in dem Golde größer.</l>
            <l>Das kostbarliche Glas, der Demant spielet besser</l>
            <l>aus einer weißen Hand. Ie schöner ist das Haus,</l>
            <l>ie heller sieht der Wirt, der klar selbst ist, heraus.</l>
            <l>Glanz dunkelt keinen Schein. So laßt denn die Zirkassen,</l>
            <l>die Flecken der Natur, Kunst, Lob und Schriften hassen,</l>
            <l>laß Türk- und Tartern stark an ihrer Schwäche sein,</l>
            <l>die unter ihrer Last und Bürde selbst sinkt ein!</l>
            <l>Wir haben bessern Witz: sind den berühmten Griechen</l>
            <l>und großen Latiern mit Glücke nachgeschlichen</l>
            <l>in ihre Heimlichkeit, den Handgriff abgemerkt,</l>
            <l>der ihr Gedächtnüß stets bis hieher hat gestärkt</l>
            <l>und künftig stärken wird. Sie liegen nun gefangen,</l>
            <l>mit langer Nacht verstrickt, sind weg zu Vielen gangen,</l>
            <l>wo unser Ariovist, Tuiscon, Arimin</l>
            <l>und tausent Andere vorlängst gezogen hin</l>
            <l>und tausent Andre noch, die ja so edel waren,</l>
            <l>die mit dem Namen nun auch sind dahin gefahren</l>
            <l>und minder sind als nichts. Die Helden unsrer Zeit,</l>
            <l>die können nicht vergehn. Man liest nun weit und breit</l>
            <l>Pelasger, Romuler und Deutsche deutsch beisammen</l>
            <l>in gleicher Trefflichkeit, die nichts nicht als die Flammen</l>
            <l>der letzten Weltbrunst zwingt. Wer dennoch bleiben will,</l>
            <l>wenn Alles wird zu Nichts, der wündscht ihm gar zu viel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr, euer Leben stirbt, nicht aber auch die Gaben,</l>
            <l>die euch in diesen Stand so hoch erhoben haben,</l>
            <l>daß eurer Sorgen sich die werte Christenheit</l>
            <l>in ihrer höchsten Angst und letzten Zügen freut.</l>
            <l>Ich wolte Meldung tun, zu was für großen Dingen</l>
            <l>ihr nur geboren seid, durch List und Neid zu dringen,</l>
            <l>der Zeit zu siegen an durch Urteil und Verstand,</l>
            <l>hielt euer' Gegenwart mir hier nicht Mund und Hand.</l>
            <l>Wer hat von Jugend an so viel und weit gereiset,</l>
            <l>so Könige gelehrt, so Fürsten unterweiset,</l>
            <l>so einen Weg gebähnt, auf dem Nord, Süd und Ost</l>
            <l>in unsern Westen nun wie eilen auf der Post?</l>
            <l>Ich kan es leugnen nicht, ich bin auch ja so Einer,</l>
            <l>der Griech' und Rom versteht und nun sein Deutsches reiner</l>
            <l>und höher redt und schreibt, seit unser Kallimach,</l>
            <l>der Schlesische Virgil, uns hat gemachet wach.</l>
            <l>Wie unwert ich wol hier in manchen Augen scheine,</l>
            <l>so bin ich gleichwol oft auf Pindus hohem Haine</l>
            <l>gesessen oben an, wenn Smyrna mir stund auf</l>
            <l>und Sulmo ihren Kranz auf Hochdeutsch bote drauf.</l>
            <l>So bin ich noch beglaubt, so können was zu schreiben,</l>
            <l>das für die späte Welt zur Nachricht soll verbleiben,</l>
            <l>will emsig sein bemüht zu rühmen einen Held,</l>
            <l>der so ein großes Werk durch euren Fleiß bestelt.</l>
            <l>Ein Andrer mag den Krieg der Deutschen lang' erzählen,</l>
            <l>ich mag mein Vaterland nicht auf das Neue quälen</l>
            <l>mit wiederholter Angst. Mein Buch wird lieber sein,</l>
            <l>so weit viel schöner ist der güldne Friedenschein</l>
            <l>als Mord und roter Streit. Nicht der nur, der sein Leben</l>
            <l>für seine Freunde stürzt, ist rühmlich zu erheben.</l>
            <l>Wer tot ist, nützt nicht mehr. Auch der, der ist ein Man,</l>
            <l>der Vaterland und sich zugleich erhalten kan,</l>
            <l>der Taten tut durch Rat. Indes, daß jener kämpfet</l>
            <l>mit ritterlicher Faust, so wachet er und dämpfet</l>
            <l>den Feind mit weiter Kraft, macht erst den Landsman frei,</l>
            <l>weiß nachmals, wie sein Stand inkünftig sichrer sei.</l>
            <l>Im Fall' mir denn mein Tun sonst nichts erweckt als Grollen,</l>
            <l>wolan! mir ists genug, gefallen haben wollen.</l>
            <l>Was kan der Man dafür, der sich zum Opfer stellt</l>
            <l>und doch den Göttern nicht, wie from er ist, gefällt.</l>
            <l>Ich sage, was ich mein', ich rede, was ich denke,</l>
            <l>und leiste, was ich kan, behalte, was ich schenke,</l>
            <l>ein mündlichs Herze stets. Wer hier sucht Kunst und Zier</l>
            <l>und Schein und Außenwerk, für diesem seht euch für!</l>
            <l>Mein Sin steht an der Stirn, ich habe nichts gelernet,</l>
            <l>das wol von Weitem steht und nur alleine fernet.</l>
            <l>Mein Weg ist schlecht und recht und gleich geradezu.</l>
            <l>Wem Einfalt nicht gefällt, dem mißfällt, was ich tu'</l>
            <l>und nicht tu'. Man kennt stracks (und hätten sies verschworen)</l>
            <l>die Elster durchs Geschrei, den Esel an den Ohren.</l>
            <l>Die Jungfern schminken sich, die arm an Schönheit sein.</l>
            <l>Ie besser ist der Kranz, ie ärger ist der Wein.</l>
            <l>Ich weiß, wie hoch ich euch zum Schuldner bin versessen;</l>
            <l>geborgt ist nicht geschenkt, verschoben nicht vergessen.</l>
            <l>Itzt fängt der Winter an um Felder, Wald und See</l>
            <l>gleich nun das sechste Mal zu werfen Reif und Schnee,</l>
            <l>seit ihr gewürdigt mich, daß ich mich euer freuen</l>
            <l>und künftig rühmen kan. Soll anders mich nicht reuen</l>
            <l>der teuren Zeit Verlust, so laßt mir ferner frei</l>
            <l>zu sagen, wie ihr tut, daß ich der eure sei!</l>
            <l>Es ist zwar schlecht genung mit Briefen zalen wollen,</l>
            <l>für hartes Gold Papier und solche Sachen zollen,</l>
            <l>die schwer an Leichte sein, doch wer die Ehre liebt,</l>
            <l>der gibt ihr, was sie darf, und darf auch, was sie giebt.</l>
            <l>Beschenkt sein wolt ihr nicht, könt' ich gleich so was geben.</l>
            <l>So Leute, wie ihr seid, die kommen in diß Leben</l>
            <l>zu geben viel und oft. Daß wir stets nehmen nur</l>
            <l>und niemals geben was, das kömmt uns von Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Itzt wolln wir alles das, was uns bedünkt zu kränken,</l>
            <l>versenken in den Wein und drinnen ganz ertränken.</l>
            <l>Mit der Bedingung sei's! Was Strafe, der es bricht?</l>
            <l>Der soll nicht redlich sein, wer anders denkt als spricht.</l>
            <l>Löst diesen Tag mit Lust, doch eben nicht auf heute!</l>
            <l>Laßt erst den Wolgenstrom und Herbst stehn an der Seite!</l>
            <l>Wo anders Ehr' und Glück auch kommen soll und kan,</l>
            <l>so laßt Vertraulichkeit recht oben sitzen an!</l>
            <l>Der wilde Thracier, der zanket sich bei Weine,</l>
            <l>der Lust an Unlust hat. Sich rächen steht gemeine,</l>
            <l>verzeihen königlich. Ein wolgeartet Blut</l>
            <l>führt schnelle Regungen in seinem edlen Mut,</l>
            <l>wird bald erhitzt und kalt. Zwar Zorn steht niemand besser</l>
            <l>als großen Leuten an, doch macht sie Sanftmut größer.</l>
            <l>So blitzt und donnert Zeus nicht durch das ganze Jahr,</l>
            <l>reizt ihn gleich täglich auf der Menschen schnöde Schar.</l>
            <l>Er weiß ein freies Volk, will freie Zungen haben,</l>
            <l>das Ernst zwar frömmer macht, doch treuer stete Gaben.</l>
            <l>Wer wol zu herrschen weiß, drückt oft ein Auge zu</l>
            <l>und spricht zum Ohre viel: Tu nicht, als hörtest du!</l>
            <l>Schließt Mund und Herzen auf, laßt Ehre von euch hören,</l>
            <l>ihr Brüder, sollen euch auch anders Ander' ehren!</l>
            <l>Ihr seid's, was ihr euch macht. Wer mir auf Schande stellt,</l>
            <l>der wisse, daß er selbst in eigne Stricke fällt.</l>
            <l>Ich sei denn, wer ich sei, und könne, was ich wolle,</l>
            <l>so weiß mein Phöbus doch, wie er sich halten solle</l>
            <l>zur Unzeit und zur Zeit. Wer ihn betrübt und irrt,</l>
            <l>der ist nicht wert, daß er von ihm gescholten wird.</l>
            <l>Ich will mit Gütigtun die Bösen überwinden,</l>
            <l>des Neides strengen Arm mit sanftem Glimpfe binden;</l>
            <l>wer weiß, ob denn nicht der, der mich itzt schilt und plagt,</l>
            <l>hernachmals wiederum das Beste von mir sagt?</l>
            <l>Die Tage nähern sich, da euch die ernsten Sachen,</l>
            <l>die ihr für Fürsten tut und wenig lassen lachen,</l>
            <l>das Liebste von der Welt und eurer Ehe Frucht</l>
            <l>vermischen wird mit Lust, die langer Jahre Flucht</l>
            <l>nicht mit sich reißen soll. Ihr möget langsam grauen,</l>
            <l>mögt nicht die Blüte nur der nutzbarn Räte schauen,</l>
            <l>auch kosten ihre Frucht! Die Ernte bricht herein;</l>
            <l>wer Korn hat ausgesät, der samle Mandeln ein!</l>
            <l>Wenn Gott den strengen Ernst auf Deutschland, zu verheeren,</l>
            <l>in Reu' und neue Gunst hinwieder wird verkehren,</l>
            <l>und ihr uns wol bringt heim, daß unser Land und Stadt</l>
            <l>an unser Wiederkunft Trost, Heil und Freude hat,</l>
            <l>und dann ein Iederman die weltberufnen Reisen</l>
            <l>für edel und berühmt an uns gesamt wird preisen,</l>
            <l>so soll euch erst an mir recht werden kund getan,</l>
            <l>ob ein Poet denn nichts als blos nur lügen kan.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
