<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Jetzt stieg über den Cedernwald der Morgen herunter.</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1788</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-894 2-894</measure>
        <measure type="syllables">27200</measure>
        <measure type="tokens">16486</measure>
        <measure type="characters">102252</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Jetzt stieg über den Cedernwald der Morgen herunter.</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt stieg über den Cedernwald der Morgen herunter.</l>
            <l>Jesus erhub sich; ihn sahn in der Sonne die Seelen der Väter.</l>
            <l>Als sie ihn sahn, da sangen zwo Seelen gegen einander,</l>
            <l>Adam's Seele, mit ihr die Seele der göttlichen Eva:</l>
            <l>»schönster der Tage, Du sollst vor allen künftigen Tagen</l>
            <l>Festlich und heilig uns sein, Dich soll vor Deinen Gefährten,</l>
            <l>Kehrest Du wieder zurück, des Menschen Seele, der Seraph</l>
            <l>Und der Cherub beim Aufgang und Untergange begrüßen.</l>
            <l>Steigst Du zur Erd' herab, verbreiten Dich Orione</l>
            <l>Durch die Himmel, und gehst Du am Thron der Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>Strahlend hervor, so wollen wir Dir in feirendem Aufzug,</l>
            <l>Jauchzend mit Hallelujagesängen entgegensegnen!</l>
            <l>Dir, unsterblicher Tag, der Du unserm getrösteten Auge</l>
            <l>Gott den Messias auf Erden in seiner Erniedrigung zeigest.</l>
            <l>O, von Adam der Schönste, Messias in menschlicher Bildung!</l>
            <l>Wie enthüllt sich in Deinem erhabenen Antlitz die Gottheit!«</l>
            <l>»selig bist Du und heilig, die Du den Messias gebarest,</l>
            <l>Seliger Du als Eva, der Menschen Mutter. Unzählbar</l>
            <l>Sind die Söhne von ihr und sind unzählbare Sünder.</l>
            <l>Aber Du hast </l>
            <l>Zärtlich seh' und mit irrendem Blick ich hinab zu der Erde;</l>
            <l>Dich, Paradies, Dich seh' ich nicht mehr. Du bist in den Wassern</l>
            <l>Niedergestürzt, im Gericht der allgegenwärtigen Sündfluth!</l>
            <l>Deiner erhabnen umschattenden Cedern, die Gott selbst pflanzte,</l>
            <l>Deiner friedsamen Laube, der jungen Tugenden Wohnung,</l>
            <l>Hat kein Sturm, kein Donner, kein Todesengel geschonet!</l>
            <l>Bethlehem, wo ihn Maria gebar und ihn brünstig umarmte,</l>
            <l>Sei Du mir mein Eden; Du Brunnen David's, die Quelle,</l>
            <l>Wo ich göttlich erschaffen zuerst mich sahe; Du Hütte,</l>
            <l>Wo er weinete, sei mir die Laube der ersten Unschuld!</l>
            <l>Hätt' ich Dich in Eden geboren, Du Göttlicher, hätt' ich</l>
            <l>Gleich nach jener entsetzlichen That, o Sohn, Dich geboren,</l>
            <l>Siehe, so wär' ich mit Dir zu meinem Richter gegangen;</l>
            <l>Da, wo er stand, wo unter ihm Eden zum Grabe sich aufthat,</l>
            <l>Wo der Erkenntnisse Baum mir fürchterlich rauschte, die Stimme</l>
            <l>Seiner Donner den Richterspruch des Fluches mir aussprach,</l>
            <l>Wo ich in bangem Erbeben versank, zu sterben versank, da</l>
            <l>Wär' ich zu ihm gegangen; Dich hätt' ich weinend umarmt, Sohn,</l>
            <l>An mein Herz Dich gedrückt und gerufen: ›Zürne nicht, Vater!</l>
            <l>Zürne nicht mehr, ich habe den Mann Jehovah geboren!‹«</l>
            <l>»heilig bist Du, anbetenswürdig und ewig, o Erster!</l>
            <l>Der Du Deinen göttlichen Sohn von Ewigkeit zeugtest,</l>
            <l>Ihn, nach Deinem Bilde gezeugt zum Erlöser der Menschen,</l>
            <l>Meines von mir beweinten Geschlechts, erbarmend erwähltest.</l>
            <l>Gott hat meine Thränen gesehn; Ihr habt sie gesehen,</l>
            <l>Seraphim, und sie gezählt; auch Ihr, Ihr Seelen der Todten,</l>
            <l>Seelen meines entschlafnen Geschlechts, sie alle gezählet.</l>
            <l>Wärest Du nicht, o Messias, gewesen, die ewige Ruhe</l>
            <l>Hätte selbst mir traurig und ungenießbar geschienen.</l>
            <l>Aber, von Deiner göttlichen Huld, von Deiner Erbarmung,</l>
            <l>Stifter des ewigen Bundes, von ihr umschattet, da lernt' ich</l>
            <l>Selbst in der Wehmuth Schmerz mehr Seligkeiten empfinden.«</l>
            <l>»und nun trägst Du sein Bild, das Bild des sterblichen Menschen;</l>
            <l>Gottmensch, Mittler, Dich beten wir an! Vollende Dein Opfer,</l>
            <l>Das Du für uns, Weltrichter, für uns zu vollenden herabstiegst.</l>
            <l>Mache die Erde bald neu, die Du zu verneuen beschlossest,</l>
            <l>Dein und unser Geburtsland! Komm zurück in den Himmel!</l>
            <l>Komm, sei gegrüßt in Deinen Erbarmungen, Gottmensch, Mittler!«</l>
            <l>Also ertönte mit mächtigem Klang die Stimme der Seelen</l>
            <l>Durch des strahlenden Tempels Gewölbe. Jesus vernahm sie</l>
            <l>Fern in der Tiefe. Wie mitten in heiligen Einsiedleien,</l>
            <l>In der Zukunft Folge vertieft, prophetische Weise</l>
            <l>Dich, in der Fern' herwandelnde Stimme des Ewigen, hören.</l>
            <l>Jesus stieg an dem Oelberg nieder. An seiner Mitte</l>
            <l>Standen Palmen, vor allen auf niedrigen Hügeln erhaben,</l>
            <l>Von leichtschimmernden Wolken des Morgennebels umflossen.</l>
            <l>Unter den Palmen vernahm der Messias den Engel Johannes',</l>
            <l>Raphael ist sein Name, der ihn hier betend verehrte.</l>
            <l>Liebliche Winde zerflossen von ihm und trugen die Stimme,</l>
            <l>Die sonst keine Geschöpfe nicht hörten, hinab zu dem Mittler.</l>
            <l>»raphael, komm,« rief ihm der Messias mit freundlichem Anblick,</l>
            <l>»wandle mir hier ungesehn zu der Seite. Wie hast Du die Nacht durch</l>
            <l>Unsers lieben Johannes unschuldige Seele bewachet?</l>
            <l>Welche Gedanken, die Deinen Gedanken, Raphael, glichen,</l>
            <l>Hatt' er? Wo ist er jetzt?« – »Ich bewacht' ihn,« sagte der Seraph,</l>
            <l>»wie wir die Erstlinge Deiner Erwählten, o Mittler, bewachen.</l>
            <l>Seinen geöffneten Geist umschatteten heilige Träume,</l>
            <l>Träume von Dir. O, hättest Du ihn da schlummern gesehen,</l>
            <l>Als er Dich, Göttlicher, sah! Ein heiliges Frühlingslächeln</l>
            <l>Füllte sein Antlitz. Dein Seraph hat auch in Eden's Gefilden</l>
            <l>Adam gesehn, da er schlief, und das Bild der werdenden Eva</l>
            <l>Und des bauenden Schöpfers vor seine Gedanken herabkam.</l>
            <l>Aber so schön war er kaum wie Dein göttlicher Jünger Johannes.</l>
            <l>Doch jetzt ist er dort unten in traurigen, nächtlichen Gräbern,</l>
            <l>Klaget einen besessenen Mann, der im Staube der Todten,</l>
            <l>Fürchterlich bleich wie bebend Gebein, herübergestreckt liegt.</l>
            <l>Mittler, Du solltest ihn sehn, Du solltest den zärtlichen Jünger</l>
            <l>Neben ihm voll mitleidiges Kummers und Wehmuth erblicken,</l>
            <l>Wie vor Menschenliebe das Herz ihm erbarmend zerfließet,</l>
            <l>Wie er bebet. Mir selbst drang eine Thräne der Wehmuth</l>
            <l>Zitternd ins Auge. Da wandt' ich mich weg. Das Leiden der Geister,</l>
            <l>Die Du zur Ewigkeit schufst, ist mir stets durch die Seele gedrungen.«</l>
            <l>Raphael schwieg. Der Göttliche sah mit Zorne gen Himmel.</l>
            <l>»vater, erhöre mich! Es werde der Hasser der Menschen</l>
            <l>Deinem Gericht ein ewiges Opfer, das jauchzend der Himmel,</l>
            <l>Das mit Bestürzung und Schand' und Schmach die Hölle betrachte!«</l>
            <l>Also sagt' er und näherte sich den Gräbern der Todten.</l>
            <l>Unten am mitternächtlichen Berge waren die Gräber</l>
            <l>In zusammengebirgte, zerrüttete Felsen gehauen.</l>
            <l>Dicke, finsterverwachsene Wälder verwahrten den Eingang</l>
            <l>Vor des fliehenden Wanderers Blick. Ein trauriger Morgen</l>
            <l>Stieg, wenn der Mittag schon sich über Jerusalem senkte,</l>
            <l>Dämmernd noch in die Gräber mit kühlem Schauer hinunter.</l>
            <l>Samma, so hieß der besessene Mann, lag neben dem Grabe</l>
            <l>Seines jüngsten, geliebteren Sohns in kläglicher Ohnmacht.</l>
            <l>Satan ließ ihm die Ruh, ihn desto ergrimmter zu quälen.</l>
            <l>Samma lag bei des Knaben Gebein in modernder Asche;</l>
            <l>Neben ihm stand sein anderer Sohn und weinte zu Gott auf.</l>
            <l>Jenen todten, den der Vater beweint' und der Bruder,</l>
            <l>Brachte die zärtliche Mutter einst, erweicht durch sein Flehen,</l>
            <l>Mit in die Gräber zum Vater hinab, zu dem Vater im Elend,</l>
            <l>Den jetzt Satan in grimmiger Wuth bei den Todten herumtrieb.</l>
            <l>»ach, mein Vater!« so rief der kleine geliebte Benoni</l>
            <l>Und entflohe der Mutter Arm, die ängstlich ihm nachlief;</l>
            <l>»ach, mein Vater, umarme mich doch!« und krümmt' um die Hand sich,</l>
            <l>Drückte sie an sein Herz. Der Vater umfasset ihn, bebet.</l>
            <l>Da mit kindlicher Inbrunst nun der Knab' ihn umarmte,</l>
            <l>Da er mit sanft liebkosendem Lächeln ihn jugendlich ansah,</l>
            <l>Warf ihn der Vater an einen entgegenstehenden Felsen,</l>
            <l>Daß sein zartes Gehirn an blutigen Steinen herabrann,</l>
            <l>Und mit leisem Röcheln entfloh die Seele voll Unschuld.</l>
            <l>Jetzo klagt er ihn trostlos und faßt das kalte Behältniß</l>
            <l>Seiner Gebeine mit sterbendem Arm. »Mein Sohn, Benoni!</l>
            <l>Ach, Benoni, mein Sohn!« so sagt er, und jammernde Thränen</l>
            <l>Stürzen vom Auge, das bricht und langsamstarrend dahinstirbt.</l>
            <l>Also lag er beklommen von Angst, da der Mittler hinabkam.</l>
            <l>Joel, der andere Sohn, verwandte sein thränendes Antlitz</l>
            <l>Von dem Vater und sah den Messias die Gräber herabgehn.</l>
            <l>»ach, mein Vater,« erhub er froh vor Verwundrung die Stimme,</l>
            <l>»jesus, der große Prophet, kommt in die Gräber hernieder.«</l>
            <l>Satan hört' es und sah bestürzt durch die Oeffnung des Grabmals.</l>
            <l>So sehn Gottesleugner, der Pöbel, aus dunkeln Gewölben,</l>
            <l>Wenn am donnernden Himmel das hohe Gewitter heraufzieht,</l>
            <l>Und in den Wolken der Rache gefürchtete Wagen sich wälzen.</l>
            <l>Satan hatte bisher aus der Fern' nur Samma gepeinigt.</l>
            <l>Aus den tiefsten, entlegensten Enden des nächtlichen Grabmals</l>
            <l>Sandt' er langsame Plagen hervor. Itzt erhub er sich wieder,</l>
            <l>Rüstete sich mit des Todes Schrecken und stürzt' auf Samma.</l>
            <l>Samma sprang auf, dann fiel ohnmächtig von Neuem er nieder.</l>
            <l>Sein erschütterter Geist (er rang noch kaum mit dem Tode)</l>
            <l>Riß ihn, von dem mördrischen Feind empöret zum Unsinn,</l>
            <l>Felsenan. Hier wollt' ihn, vor Deinen göttlichen Augen,</l>
            <l>Richter der Welt, am hangenden Felsen Satan zerschmettern.</l>
            <l>Aber Du warest schon da, schon trug voreilend die Gnade</l>
            <l>Dein verlassnes Geschöpf auf treuen, allmächtigen Flügeln,</l>
            <l>Daß er nicht sank. Da ergrimmte der Geist des Menschenverderbers</l>
            <l>Und erbebte; ihn schreckte von fern die kommende Gottheit.</l>
            <l>Jetzo richtete Jesus sein helfendes Antlitz auf Samma,</l>
            <l>Und belebende, göttliche Kraft, mit dem Blicke vereinet,</l>
            <l>Ging von ihm aus. Da erkannte der bange, verlassene Samma</l>
            <l>Seinen Retter. Ins bleiche Gesicht voll Todesgestalten</l>
            <l>Kam die Menschheit zurück; er schrie und weinte gen Himmel,</l>
            <l>Wollte reden, allein kaum konnt' er, von Freuden erschüttert,</l>
            <l>Bebend stammeln. Doch breitet' er sich mit sehnlichen Armen</l>
            <l>Nach dem Göttlichen aus und sah mit getröstetem Auge</l>
            <l>Voll Entzückung nach ihm von seinem Felsen herunter.</l>
            <l>Wie die Seele des trüberen Weisen, die, in sich gekehret</l>
            <l>Und an der Ewigkeit der künftigen Dauer verzweifelnd,</l>
            <l>Innerlich bebt – die unsterbliche schauert vor der Vernichtung –</l>
            <l>Aber itzt nahet sich ihr der weiseren Freundinnen eine;</l>
            <l>Ihrer Unsterblichkeit sicher und stolz auf Gottes Verheißung,</l>
            <l>Kommt sie zu ihr mit tröstendem Blick. Die trübe Verlassne</l>
            <l>Heitert sich auf und windet mit Macht vom jammernden Kummer</l>
            <l>Ungestümfreudig sich los; die ewige jauchzt nun und segnet</l>
            <l>Sich in Triumph und ist von Neuem unsterblich geworden.</l>
            <l>Also empfand der besessene Mann die Beruhigung Gottes.</l>
            <l>Jetzo sprach der Messias mit mächtiger Stimme zu Satan:</l>
            <l>»geist des Verderbens, wer bist Du, der Du vor meinem Antlitz</l>
            <l>Dies zur Erlösung erwählte Geschlecht, die Menschen, so quälest?«</l>
            <l>»ich bin Satan,« antwortet' ein zorniges, tiefes Gebrüll, »bin</l>
            <l>König der Welt, die oberste Gottheit unsklavischer Geister,</l>
            <l>Die mein Ansehn etwas Erhabnerem als den Geschäften</l>
            <l>Himmlischer Sänger bestimmt. Dein Ruf, o sterblicher Seher –</l>
            <l>Denn Maria wird wol Unsterbliche niemals gebären –</l>
            <l>Dieser Dein Ruf drang, wer Du auch bist, zu der untersten Hölle.</l>
            <l>Selber ich verließ sie – sei stolz ob meiner Heraufkunft –</l>
            <l>Dich von himmlischen Sklaven verkündigten Retter zu sehen.</l>
            <l>Doch Du wurdest ein Mensch, ein götterträumender Seher,</l>
            <l>Wie die, welche mein mächtiger Tod hinab in die Erde</l>
            <l>Gräbt. Drum gab ich nicht Acht, was die neuen Unsterblichen thaten.</l>
            <l>Aber nicht müßig zu sein, so plagt' ich – das hast Du gesehen –</l>
            <l>Deine Geliebten, die Menschen. Da schau die Todesgestalten,</l>
            <l>Meine Geschöpf', auf diesem Gesicht! Jetzt eil' ich zur Hölle.</l>
            <l>Unter mir soll mein allmächtiger Fuß das Meer und die Erde,</l>
            <l>Mir zu bahnen gehbaren Weg, gewaltsam verwüsten.</l>
            <l>Dann soll schauen die Höll' in Triumph mein königlich Antlitz.</l>
            <l>Willst Du was thun, so thu' es alsdann. Denn ich kehre wieder,</l>
            <l>Hier auf der Welt mein erobertes Reich als König zu schützen.</l>
            <l>Stirb indeß noch, Verlassner, vor mir!« Er sprach's, und er stürzte</l>
            <l>Stürmend auf Samma. Allein des ruhigschweigenden Mittlers</l>
            <l>Stille verborgne Gewalt kam, gleich des Vaters Allmacht,</l>
            <l>Wenn er Untergang unerforscht auf Welten herabwinkt,</l>
            <l>Satan in Zorne zuvor. Er floh und vergaß im Entfliehen,</l>
            <l>Unter allmächtigem Fuß zu verwüsten das Meer und die Erde.</l>
            <l>Samma stieg indeß von seinem Felsen hernieder.</l>
            <l>Also entfloh von dem hohen Euphrates Nebukadnezar,</l>
            <l>Da ihm der Rath der heiligen Wächter die Bildung des Menschen</l>
            <l>Wiedergab und, von Neuem den Himmel zu schaun, ihn erhöhte.</l>
            <l>Gottes Schrecknisse gingen nicht mehr mit dem Rauschen Euphrates'</l>
            <l>Ihm in Wettern vorüber, als wären's des Sinai Wetter.</l>
            <l>Nebukadnezar erhub sich auf Babylon's hangende Höhen;</l>
            <l>Jetzo kein Gott mehr, lag er gen Himmel ausgebreitet,</l>
            <l>Dankbar im Staube gebeugt, den Ewigen anzubeten.</l>
            <l>So kam Samma zu Jesus herab und fiel vor ihm nieder.</l>
            <l>»darf ich Dir folgen, Du heiliger Mann? Ach, laß mich mein Leben,</l>
            <l>Das du von Neuem mir gabst, bei Dir, Mann Gottes, vollenden!«</l>
            <l>Also sagt' er und schlang sich mit brünstigen, zitternden Armen</l>
            <l>Um den Erlöser, der ihm mit menschenfreundlichen Blicken</l>
            <l>Dies erwiderte: »Folge mir nicht, doch verweile Dich künftig</l>
            <l>Oft an der Höh' der Schädelstätte; da wirst Du die Hoffnung</l>
            <l>Abraham's und der Propheten mit Deinen Augen erblicken.«</l>
            <l>Als der Mittler zu Samma so sprach, da wandte sich Joel</l>
            <l>Zu Johannes und sagte zu ihm mit schüchterner Unschuld:</l>
            <l>»lieber! ach, führe Du mich zu Gottes großem Propheten,</l>
            <l>Daß er mich höre, Du kennest ihn ja.« Der zärtliche Jünger</l>
            <l>Nahm ihn und führt' ihn zu Jesus; da sagt' er in seiner Unschuld:</l>
            <l>»gottes Prophet, so kann denn mein Vater und ich Dir nicht folgen?</l>
            <l>Aber – o, darf ich es sagen – warum verweilest Du jetzo,</l>
            <l>Wo mein jugendlich Blut erstarrt vor der Todten Gebeinen?</l>
            <l>Komm, Mann Gottes, ins Haus, wohin mein Vater zurückkehrt;</l>
            <l>Dort soll meine verlassene Mutter mit Demuth Dir dienen.</l>
            <l>Milch und Honig, die lieblichste Frucht von unseren Bäumen</l>
            <l>Sollst Du genießen; die Wolle der jüngsten Lämmer der Aue</l>
            <l>Soll Dich decken. Ich selber will Dich, o Gottes Prophet, dann,</l>
            <l>Kömmt der Sommer, unter der Bäume Schatten begleiten,</l>
            <l>Die mein Vater im Garten mir gab. Mein lieber Benoni!</l>
            <l>Ach, Benoni, mein Bruder! Dich lass' ich zurück in dem Grabe!</l>
            <l>Ach, nun wirft Du mit mir die Blumen künftig nicht tränken,</l>
            <l>Wirst am kühlenden Abend mich niemals brüderlich wecken!</l>
            <l>Ach, Benoni! ach, Gottes Prophet, da liegt er im Staube!«</l>
            <l>Jesus sah mit Erbarmen ihn an und sprach zu Johannes:</l>
            <l>»trockne dem Knaben die Zähren vom Aug'! Ich hab' ihn viel edler</l>
            <l>Und rechtschaffner als viele von seinen Vätern erfunden.«</l>
            <l>Also sagt' er und blieb mit Johannes allein in den Gräbern.</l>
            <l>Satan ging indeß, mit Dampf und mit Wolken umhüllet,</l>
            <l>Hin durch Josaphat's Thal und über das Meer des Todes,</l>
            <l>Stieg von da auf den wolkichten Karmel, vom Karmel gen Himmel.</l>
            <l>Hier durchirrt' er mit grimmigem Blick den göttlichen Weltbau,</l>
            <l>Daß er, nach so vielen Jahrhunderten seit der Erschaffung,</l>
            <l>In der Herrlichkeit strahle, die ihm der Donnerer anschuf.</l>
            <l>Gleichwol ahmt' er ihn nach und änderte seine Gestalten</l>
            <l>Durch ätherischen Glanz, daß die Morgensterne, wie dunkel</l>
            <l>Und verworfen er sei, in stillem Triumphe nicht sähen.</l>
            <l>Doch dies helle Gewand war ihm bald unerträglich; er eilte,</l>
            <l>Aus der schreckenden Schöpfung Bezirk zu der Hölle zu kommen.</l>
            <l>Itzo hatt' er sich schon bei den äußersten Weltgebäuden</l>
            <l>Stürmisch heruntergesenkt. Unermeßliche dämmernde Räume</l>
            <l>Thaten vor ihm wie unendlich sich auf. Die nennt er den Anfang</l>
            <l>Weiterer Reiche, die Satan durchherrscht. Hier sah er von ferne</l>
            <l>Flüchtigen Schimmer, so weit die letzten Sterne der Schöpfung</l>
            <l>Noch das unendliche Leere mit sterbendem Strahle durchirrten.</l>
            <l>Doch hier sah er die Hölle noch nicht. Die hatte die Gottheit</l>
            <l>Ferne von sich und ihren Geschöpfen, den seligen Geistern,</l>
            <l>Weiter hinunter in ewige Dunkelheit eingeschlossen.</l>
            <l>Denn in unserer Welt, dem Schauplatz ihrer Erbarmung,</l>
            <l>War kein Raum für Orte der Qual. Der Ewige schuf sie</l>
            <l>Furchtbar, zu dem Verderben, zu seinem strafenden Endzweck</l>
            <l>Weit hinreichend, vollkommen. In drei erschrecklichen Nächten</l>
            <l>Schuf er sie und verwandte von ihr sein Antlitz auf ewig.</l>
            <l>Zween der heldenmüthigsten Engel bewachten die Hölle.</l>
            <l>Dies war Gottes Befehl, da er sie mit mächtiger Rüstung</l>
            <l>Segnend umgab. Sie sollten den Ort der dunkeln Verdammniß</l>
            <l>Ewig in seinem Kreis erhalten, damit der Empörer</l>
            <l>Kühn mit seiner verfinsterten Last nicht die Schöpfung bestürmte</l>
            <l>Und das Antlitz der schönen Natur durch Verwüstung entstellte.</l>
            <l>Wo an der Pforte der Hölle mit herrschendem Auge sie ruhen,</l>
            <l>Dorther senkt sich ein strahlender Weg, wie von Zwillingsquellen,</l>
            <l>Hell die Wogen, ein Strom, den noch die Wendung nicht krümmte,</l>
            <l>Gegen den Himmel gekehrt, nach Gottes Welten hinüber,</l>
            <l>Daß in der Einöd' hier es ihnen an heiliger Freude</l>
            <l>Ueber die mannichfaltige Schöne der Schöpfung nicht fehle.</l>
            <l>Neben diesem leuchtenden Weg eilt Satan zur Hölle,</l>
            <l>Reißet ergrimmt durch die Pforte sich, steigt in dampfendem Nebel</l>
            <l>Auf den hohen, gefürchteten Thron. Ihn sahe kein Auge</l>
            <l>Unter den Augen, die Nacht und Verzweiflung trübe verstellten.</l>
            <l>Zophiel nur, ein Herold der Höll', entdeckte den Nebel,</l>
            <l>Welcher hinauf sich zog die erhebenden Stufen, und sagte</l>
            <l>Einem, der neben ihm stand: »Kommt Satan's oberste Gottheit</l>
            <l>Etwa zur Hölle zurück? Verkündigt der dampfende Nebel</l>
            <l>Jene Rückkehr, welcher die Götter so lange schon harrten?«</l>
            <l>Als der Herold noch sprach, floß schnell die umhüllende Dämmrung</l>
            <l>Rings von Satan; er saß auf einmal mit zornigem Antlitz</l>
            <l>Fürchterlich da. Gleich eilte der flüchtige, sklavische Herold</l>
            <l>Gegen das Feuergebirg, das sonst mit Strömen und Flammen</l>
            <l>Satan's Ankunft weit auf den überhangenden Felsen</l>
            <l>In den gedrohten, versinkenden Thälern umher ankündet.</l>
            <l>Zophiel stieg auf Flügeln des Sturms durch die Höhlen des Berges</l>
            <l>Gegen die dampfende Mündung empor. Ein feuriges Wetter</l>
            <l>Machte darauf den ganzen Bezirk der Finsterniß sichtbar.</l>
            <l>Jeder erblickt' in schimmernder Fern' den schrecklichen König.</l>
            <l>Alle Bewohner des Abgrunds kamen. Die Mächtigsten eilten,</l>
            <l>Neben ihm auf den Stufen des Throns sich niederzusetzen.</l>
            <l>Die Du mit Ruh voll Feuer und Ernst zu der Höll' hinabsiehst,</l>
            <l>Weil Du zugleich im Angesicht Gottes Klarheit erblickest</l>
            <l>Und Zufriedenheit über sich selbst, wenn er Sünder bestrafet,</l>
            <l>Zeige sie mir, Sionitin, und laß die mächtige Stimme</l>
            <l>Rauschend gleich Sturmwinden, wie Wetter Gottes, ertönen.</l>
            <l>Adramelech kam erst, ein Geist, verruchter als Satan</l>
            <l>Und verdeckter. Noch brannte sein Herz von grimmigem Zorne</l>
            <l>Wider Satan, daß dieser zuerst zur Empörung sich aufschwang;</l>
            <l>Denn er hatte schon lange bei sich Empörung beschlossen.</l>
            <l>Wenn er was that, er that's nicht, Satan's Reiche zu schützen;</l>
            <l>Seinetwegen verübt' er es. Seit undenkbaren Jahren</l>
            <l>Hatt' er darauf schon gedacht, wie er sich zu der Herrschaft erhübe,</l>
            <l>Wie er Satan entflammte, mit Gott von Neuem zu kriegen,</l>
            <l>Oder ihn in den unendlichen Raum auf ewig entfernte</l>
            <l>Oder zuletzt, wär' Alles umsonst, durch Waffen bezwänge.</l>
            <l>Da schon, als die gefallenen Engel den Ewigen flohen,</l>
            <l>Sann er darauf. Da sie alle schon der Abgrund einschloß,</l>
            <l>Kam er zuletzt und trug vor seinem kriegrischen Harnisch</l>
            <l>Eine leuchtende goldene Tafel und rief durch die Hölle:</l>
            <l>»warum fliehen die Könige so? In hohem Triumphe</l>
            <l>Solltet Ihr, o Krieger, für unsre behauptete Freiheit</l>
            <l>In die neue Wohnung der Pracht und Unsterblichkeit einziehn!</l>
            <l>Da der Messias und Gott den neuen Donner erfanden</l>
            <l>Und, in ihr Kriegsgeschäft vertieft, Euch zornig verfolgten,</l>
            <l>Stieg ich ins Allerheiligste Gottes; da fand ich die Tafel</l>
            <l>Voll vom Schicksal, das unsre künftige Größe verkündigt.</l>
            <l>Sammelt Euch, seht die himmlische Schrift! So redet das Schicksal:</l>
            <l>›einer von Denen, die jetzt Jehovah als Sklaven beherrschet,</l>
            <l>Wird, daß er Gott sei, erkennen, wird den Himmel verlassen</l>
            <l>Und mit seinen vergötterten Freunden im einsamen Raume</l>
            <l>Wohnungen finden. Die wird er zwar erst mit Abscheu bewohnen,</l>
            <l>Wie Der, der ihn vertrieb, eh ich ihm die Welten erbaute,</l>
            <l>Lange – dies war mein herrschender Wille – das Chaos bewohnte.</l>
            <l>Aber er soll nur die Reiche der Hölle muthig betreten;</l>
            <l>Denn aus ihr entstehen ihm einst gleichherrliche Welten.</l>
            <l>Die wird Satan erschaffen, doch soll er den göttlichen Grundriß</l>
            <l>Selber von mir vor meinen erhabenen Thronen empfangen.</l>
            <l>Also saget der Götter Gott, ich, der ich allein mir</l>
            <l>Alle Bezirke des Raums mit ihren Göttern und Welten</l>
            <l>Rings mit meiner vollkommensten Welt unendlich umgrenze!‹«</l>
            <l>Aber ihm glaubte die Hölle nicht, zwang sich umsonst, es zu wähnen.</l>
            <l>Gott vernahm die Stimme des Lästernden, sprach zu sich selber:</l>
            <l>»auch der erschütterte Sünder ist meiner Herrlichkeit Zeuge.«</l>
            <l>Und mit Eile ging das Gericht vom Angesicht Gottes.</l>
            <l>Tief in der innersten Höll' erhebt sich ein leuchtender Klumpen</l>
            <l>Aus dem flammenden Meer, geht unter ins Meer des Todes.</l>
            <l>Der erhub aus der Laufbahn sich in donnernden Kreisen,</l>
            <l>Faßt' Adramelech und stürzt' in das todte Meer ihn. Da wurden</l>
            <l>Sieben Nächte statt einer. Die Nächte lag er im Abgrund.</l>
            <l>Lange darauf erbaut' er der obersten Gottheit den Tempel,</l>
            <l>Wo er, als ihr Priester, die goldene Tafel des Schicksals</l>
            <l>Ueber den hohen Altar gestellt hat. Die älternde Lüge</l>
            <l>Glaubt zwar Keiner; doch kommen, die Adramelech verehren,</l>
            <l>Sklavische Heuchler, dahin und beten sein luftiges Unding,</l>
            <l>Wenn er da ist, gebückt, und wenn er weg ist, mit Hohn an.</l>
            <l>Von dem Tempel kam Adramelech und setzt' auf dem Throne</l>
            <l>Mit verborgenem Grimm an Satan's Seite sich nieder.</l>
            <l>Drauf eilt Moloch, ein kriegrischer Geist, von seinen Gebirgen,</l>
            <l>Die er, käme der donnernde Krieger – so nennt er Jehovah –</l>
            <l>In die Gefilde der Hölle, sie einzunehmen, herunter,</l>
            <l>Sich zu vertheidigen, stolz mit neuen Bergen umthürmt hat.</l>
            <l>Oft, wenn der traurige Tag an des flammenden Oceans Ufern</l>
            <l>Dampfend hervorsteigt, sehen ihn schon die Bewohner der Hölle,</l>
            <l>Wie er unter der Last, von Getös umstürmt und von Krachen,</l>
            <l>Mühsam geht und sich dem hohen Gipfel des Berges</l>
            <l>Endlich naht. Und wenn er alsdann die neuen Gebirge</l>
            <l>Auf die Höh, der Hölle Gewölben entgegengethürmt hat,</l>
            <l>Steht er in Wolken und wähnt, indem ein zertrümmerter Berg noch</l>
            <l>Hallet, er donnr' aus den Wolken. Ihn sehn die Erdebezwinger</l>
            <l>Unten erstaunend an. Er rauschete von den Gebirgen</l>
            <l>Durch sie gewaltig einher. Sie wichen, geflügelt von Ehrfurcht,</l>
            <l>Vor dem Krieger. Er ging, von seiner tönenden Rüstung</l>
            <l>Dunkel wie der Donner von schwarzen Wolken umgeben.</l>
            <l>Vor ihm bebte der Berg, und hinter ihm sanken die Felsen</l>
            <l>Zitternd herab. So ging er und kam zu dem Thron des Empörers.</l>
            <l>Belielel erschien nach ihm. Er kam verstummend</l>
            <l>Aus den Wäldern und Au'n, aus denen Bäche des Todes</l>
            <l>Dunkel von nebelndem Quell nach Satan's Throne sich wälzen.</l>
            <l>Dort bewohnt's Belielel. Umsonst ist alle sein Mühsal,</l>
            <l>Ewig umsonst, des Fluches Gefild wie die Welten des Schöpfers</l>
            <l>Umzuschaffen. Ihn siehst Du mit hohem, erhabenen Lächeln,</l>
            <l>Ewiger, wenn er jetzt den furchtbarbrausenden Sturmwind</l>
            <l>Sehnsuchtsvoll, hinsinkendes Arms, gleich kühlenden Westen</l>
            <l>Vor sich über zu führen am traurigen Bach arbeitet.</l>
            <l>Denn der braust unaufhaltsam dahin, und Schrecknisse Gottes</l>
            <l>Rauschen ihm auf den verderbenden Flügeln, und öde Verwüstung</l>
            <l>Bleibt ungestalt im erschütterten Abgrund hinter ihm liegen.</l>
            <l>Grimmig denkt Belielel an jenen unsterblichen Frühling,</l>
            <l>Der die himmlische Flur wie ein junger Seraph umlächelt.</l>
            <l>Ach, ihn bildet' er gern in der Hölle zu nächtlichem Thal nach!</l>
            <l>Doch er ergrimmt und seufzet vor Wuth; denn die traurigen Auen</l>
            <l>Liegen vor ihm in entsetzlicher Nacht unbildsam und öde,</l>
            <l>Ewig unbildsam, unendliche, lange Gefilde voll Jammer.</l>
            <l>Traurend kam Belielel zu Satan. Noch brannt' er vor Rachsucht</l>
            <l>Wider Den, der von himmlischen Au'n zu der Höll' ihn hinabstieß</l>
            <l>Und, so dacht' er, mit jedem Jahrhundert sie schrecklicher machte.</l>
            <l>Satan's Rückkehr sahest auch Du in Deinen Wassern,</l>
            <l>Magog, des todten Meers Bewohner. Aus brausenden Strudeln</l>
            <l>Kam er hervor. Das Meer zerfloß in lange Gebirge,</l>
            <l>Da sein kommender Fuß die schwarzen Fluthen zertheilte.</l>
            <l>Magog fluchet dem Herrn; der wilden Lästerung Hall brüllt</l>
            <l>Unaufhörlich aus ihm. Seit seiner Verwerfung vom Himmel</l>
            <l>Flucht er dem Ewigen. Voll der Nachsucht will er die Hölle,</l>
            <l>Daur' es auch lastende Ewigkeiten, doch endlich vernichten.</l>
            <l>Jetzo, da er das Trockne betrat, da warf er verwüstend</l>
            <l>Noch mit seinen Gebirgen ein ganzes Gestad' in den Abgrund.</l>
            <l>Also versammelten sich der Hölle Fürsten zu Satan.</l>
            <l>Wie Eilande des Meers, aus ihren Sitzen gerissen,</l>
            <l>Rauschten sie hoch, unaufhaltsam einher. Der Pöbel der Geister</l>
            <l>Floß mit ihnen unzählbar, wie Wogen des kommenden Weltmeers</l>
            <l>Gegen den Fuß gebirgter Gestade, zum Thron des Empörers.</l>
            <l>Tausendmal tausend Geister erschienen. Sie gingen und sangen</l>
            <l>Eigene Thaten, zur Schmach und unsterblichen Schande verurtheilt.</l>
            <l>Unterm Getös gespaltner – sie hatten Donner gespalten –</l>
            <l>Dumpfer, entheiligter Harfen, verstimmt zu den Tönen des Todes,</l>
            <l>Sangen sie's her. So rauschen in mitternächtlicher Stunde</l>
            <l>Grimmige Schlachten von tödtenden und von sterbenden Streitern</l>
            <l>Furchtbar umher, wenn brausend auf ehernen Wagen der Nordwind</l>
            <l>Gegen sie fährt, und gebrüllt von dem Widerhall' ihr Gebrüll wird.</l>
            <l>Satan sah und hörte sie kommen. Vor wilder Entzückung</l>
            <l>Stand er mit Ungestüm auf und übersah sie Alle.</l>
            <l>Fern bei dem untersten Pöbel erblickt' er in spottender Stellung</l>
            <l>Gottesleugner, ein niedriges Volk. Sein schrecklicher Führer,</l>
            <l>Gog, war darunter, erhabner als All' an Gestalt und an Unsinn.</l>
            <l>Daß das Alles ein Traum, ein Spiel sei irrer Gedanken,</l>
            <l>Was es im Himmel gesehen, Gott, erst Vater, dann Richter,</l>
            <l>Das zu wähnen, reizt' es sich, krümmt' es sich, wand es sich wüthend.</l>
            <l>Satan sah sie mit Hohn. Denn mitten in seiner Verfinstrung</l>
            <l>Fühlt er doch noch, daß der Ewige sei. Bald stand er voll Tiefsinn,</l>
            <l>Sah bald langsam ringsumher und setzte sich wieder.</l>
            <l>Wie auf hohen unwirthlichen Bergen drohende Wetter</l>
            <l>Langsam und verweilend sich lagern, saß er und dachte.</l>
            <l>Ungestüm that sein Mund sich itzt auf, und tausend Donner</l>
            <l>Sprachen aus ihm, da er sprach: »Wenn Ihr's, o furchtbare Schaaren,</l>
            <l>Wenn Ihr's noch seid, die mit mir die drei erschrecklichen Tage</l>
            <l>Auf der himmlischen Ebn' aushielten, so hört in Triumphe,</l>
            <l>Was ich Euch jetzt eröffne von meiner Zögrung auf Erden.</l>
            <l>Aber nicht dieses allein, Ihr sollt auch den mächtigen Rathschluß</l>
            <l>Hören, Jehovah zur Schmach zu verherrlichen unsere Gottheit.</l>
            <l>Eh soll die Hölle vergehn, und eh </l>
            <l>Der vor Diesem einmal im nächtlichen Chaos gebaut hat,</l>
            <l>Um sich vernichten und wieder allein in der Einsamkeit wohnen,</l>
            <l>Eh er die Herrschaft über die sterblichen Menschen uns abzwingt.</l>
            <l>Götter, stets unbesiegt, unsklavisch wollen wir bleiben,</l>
            <l>Wenn er auch gegen uns seine Versöhner zu Tausenden schickte,</l>
            <l>Wenn er auch selbst, ein Messias zu werden, die Erde beträte.</l>
            <l>Doch wem zürn' ich? Wer ist der neue, geborne Jehovah,</l>
            <l>Der die Gottheit sogar im sterblichen Leib umherträgt,</l>
            <l>Daß darüber die Götter so sinnen, als ob sie von Neuem</l>
            <l>Hohe Gedanken ihrer Vergöttrung und Schlachten erfänden?</l>
            <l>Sollte der Ewigen einer, um uns den Sieg zu erleichtern,</l>
            <l>Aus den Schößen sterblicher Mütter, die bald die Verwesung</l>
            <l>Auch zertrümmert, auf uns, die er kennt, zu kämpfen hervorgehn?</l>
            <l>Das wär' möglich? Es handelte so, den Satan bekriegt hat?</l>
            <l>Zwar stehn Einige hier, die vor ihm mit Zagen entflohen</l>
            <l>Und aus morschen Gerippen gequälter Sterblicher wichen;</l>
            <l>Furchtsame, bebt vor dieser Versammlung, hüllt Euch das Antlitz</l>
            <l>In verfinsternde Scham! die Götter hören's, Ihr flohet!</l>
            <l>Warum flohet Ihr so, Elende? Was nanntet Ihr Jesus,</l>
            <l>Euer und meiner unwürdig, den Sohn des ewigen Gottes?</l>
            <l>Doch daß Ihr wißt, wer er sei, der unter den Israeliten</l>
            <l>Auch gern Gott wär', so höret von mir die Geschichte des Stolzen!</l>
            <l>Hör' Du es auch in hohem Triumphe, Versammlung der Götter!</l>
            <l>Unter dem Volk des Jordan's ist seit undenkbaren Zeiten</l>
            <l>Eine prophetische Sage gewesen; denn unter der Sonne</l>
            <l>Hat vor allen Völkern dies Volk am Meisten geträumet.</l>
            <l>Nach der Prophezeiung entspringt von ihnen ein Heiland,</l>
            <l>Welcher sie von den umliegenden Feinden auf ewig erlöset</l>
            <l>Und vor allen Landen ihr Reich zu dem herrlichsten Reich macht.</l>
            <l>Und Ihr wißt, daß vor wenigen Jahren von unsrer Versammlung</l>
            <l>Einige kamen, verkündeten, daß sie auf Tabor's Gebirgen</l>
            <l>Heere feirender Engel gesehn, die hätten den Namen</l>
            <l>»jesus« unaufhörlich genannt mit Entzückung und Ehrfurcht,</l>
            <l>Daß die Cedern davon bis in die Wolken erbebten,</l>
            <l>Daß die Palmenhaine der Hall der Jubelgesänge</l>
            <l>Ganz durchrauschte, und »Jesus, Jesus!« Tabor erfüllte.</l>
            <l>Drauf ging, übermüthig vor Stolz und wie in Triumphe,</l>
            <l>Gabriel nieder den Berg zu der Israelitinnen einer,</l>
            <l>Grüßte sie, wie man Unsterbliche grüßt, und sagt' ihr voll Ehrfurcht:</l>
            <l>Siehe, von ihr sollt' ein König entstehn, so die Herrschaften David's</l>
            <l>Mächtig schützen und Israel's Erbe verherrlichen würde.</l>
            <l>Er hieß' Jesus, so sollte sie nennen den Sohn der Götter!</l>
            <l>Ewig sollte die Macht des großen Königes dauren!</l>
            <l>Dieses vernahmt Ihr. Warum erstaunten die Götter der Hölle,</l>
            <l>Da sie es hörten? Ich selbst, ich habe viel mehr noch gesehen;</l>
            <l>Doch nichts schreckt mich! Ich will Euch Alles muthig entdecken,</l>
            <l>Nichts will ich Euch verschweigen, damit Ihr sehet, wie feurig</l>
            <l>Sich mein Muth in Gefahren erhebt; sind es anders Gefahren,</l>
            <l>Wenn sich ein sterblicher Träumer auf unserer Erde vergöttert.«</l>
            <l>Jetzo sah er an sich des Donners Narben und zagte.</l>
            <l>Doch arbeitet' er sehr, von Neuem empor zu schwellen,</l>
            <l>Und er begann. »Dort wartet' ich auf des göttlichen Knaben</l>
            <l>Hohe Geburt! Bald wird aus Deinem Schooße, Maria,</l>
            <l>Dacht' ich, der Göttliche kommen. Geschwinder als fliegende Blicke,</l>
            <l>Schneller noch wie Gedanken der Götter, von Zorne beflügelt,</l>
            <l>Wird er gen Himmel erwachsen. Er deckt in seiner Erhöhung</l>
            <l>Jetzt mit dem einen Fuße das Meer, mit dem andern den Erdkreis,</l>
            <l>Wägt in der schreckenden Rechte dann den Mond und die Sonne,</l>
            <l>In der Linken die Morgensterne! Da kommt er und tödtet!</l>
            <l>Mitten in Stürmen, die er aus allen Welten herbeirief,</l>
            <l>Rauscht er zum Sieg unaufhaltsam daher. Ach, fliehe nun, Satan!</l>
            <l>Fliehe, damit er Dich nicht mit seinem allmächtigen Donner</l>
            <l>Ungestüm fasse, bis Du, durch tausend Erden geworfen,</l>
            <l>Sinnlos, bezwungen, ja todt in dem Unermeßlichen liegest.</l>
            <l>Seht, so dacht' ich, Ihr Götter; allein ihm gefiel es noch jetzo,</l>
            <l>Daß er ein Mensch, ein weinendes Kind wie die Söhne des Staubs, blieb,</l>
            <l>Welche schon bei ihrer Geburt die Sterblichkeit weinen.</l>
            <l>Zwar sang seine Geburt ein Chor der himmlischen Geister.</l>
            <l>Denn sie kommen bisweilen herab, die Erde zu sehen,</l>
            <l>Wo wir herrschen, da Grüfte zu sehn und Hügel der Todten,</l>
            <l>Wo vordem Paradiese nur standen; dann kehren sie thränend</l>
            <l>Und, sich zu trösten, mit feirenden Liedern zurück in den Himmel.</l>
            <l>Also war es auch jetzt. Sie eileten, ließen den Knaben</l>
            <l>Oder, hört Ihr's so lieber, den Herrn der Himmel im Staube.</l>
            <l>Drauf entfloh er vor mir, ich ließ ihn immer entfliehen;</l>
            <l>Einen so furchtsamen Feind zu verfolgen, war meiner nicht würdig.</l>
            <l>Unterdeß ließ ich, nicht müßig zu sein, durch meinen Erwählten,</l>
            <l>Meinen König und Opferpriester, Herodes, zu Bethlem</l>
            <l>Säuglinge würgen. Das rinnende Blut, der Sterbenden Winseln</l>
            <l>Und der untröstbaren Mütter Verzweiflung, der Leichname Ausfluß,</l>
            <l>Der, mit Seelen vermischt, mir wallend entgegendampfte,</l>
            <l>Waren mir, dem Vater des Elends, ein liebliches Opfer.</l>
            <l>Wandelt nicht dort der Schatten Herodes'? Verworfene Seele,</l>
            <l>War es nicht ich, der in Dir den Gedanken, die Bethlehemiten</l>
            <l>Wegzuwürgen, erschuf? Kann etwa des Himmels Beherrscher</l>
            <l>Seiner Bildungen mühsames Werk, die unsterblichen Seelen,</l>
            <l>Vor mir schützen, daß ich sie mit meiner verborgnen Begeistrung</l>
            <l>Nicht umschatte und über sie nicht zum Verderben mich breite?</l>
            <l>Ja, Verlassner, Dein klagendes Winseln, Dein banges Verzweifeln</l>
            <l>Und der Seelen Geschrei, die Du sonst unschuldig erwürgtest,</l>
            <l>Daß sie sündigend starben und Dir und dem Schaffenden fluchten,</l>
            <l>Ist nun Deinem befriedigten Herrscher ein liebliches Opfer.</l>
            <l>Als er starb, versammelte Götter, da kehrte der Knabe</l>
            <l>Aus Aegyptus' Gefilde zurück. Die Jahre der Jugend</l>
            <l>Lebt' er im Schooß der zärtlichen Mutter, in weicher Umarmung,</l>
            <l>Unbekannt. Kein jugendlich Feuer, kein edles Erkühnen</l>
            <l>Trieb ihn zu Unternehmungen an, sich furchtbar zu machen.</l>
            <l>Doch, Ihr Götter, im einsamen Wald, an dem öden Gestade,</l>
            <l>Wo er oft war, da hat er vielleicht auf Dinge gesonnen,</l>
            <l>Die aus schreckender Ferne den Untergang der Hölle</l>
            <l>Drohn und von uns verneuerten Muth und Wachsamkeit fordern?</l>
            <l>Seht, dies glaubt' ich vielleicht, hätt' er sich mit tiefen Gedanken</l>
            <l>Mehr beschäftigt als mit der Betrachtung der Blumen und Felder</l>
            <l>Und der Kinder um ihn und mit dem sklavischen Lobe</l>
            <l>Dessen, der ihn mit den Würmen aus niedrigem Staube gemacht hat.</l>
            <l>Ja, ich wäre vor Ruh und langer Muße vergangen,</l>
            <l>Hätte mir nicht der Menschen Geschlecht stets Seelen geopfert,</l>
            <l>Die ich, dem Himmel vorüber, hierher zur Bevölkerung sandte.</l>
            <l>Endlich schien es, als sollt' er nun auch merkwürdiger werden.</l>
            <l>Gottes Herrlichkeit kam, als er einst am Jordan herumging,</l>
            <l>Strahlend vom Himmel. Sie hab' ich mit diesen unsterblichen Augen</l>
            <l>Selbst am Jordan gesehn. Kein Bild, kein himmlisches Blendwerk</l>
            <l>Hat mich getäuscht. Sie war's, wie sie von dem Throne des Himmels</l>
            <l>Durch die langen, betenden Reihn der Seraphim wandelt.</l>
            <l>Aber warum, und ob sie dem Erdenkinde zu Ehren</l>
            <l>Oder, um unsere Wachsamkeit auszuforschen, herabstieg,</l>
            <l>Dieses entscheid' ich nicht. Zwar hört' ich gewaltige Donner,</l>
            <l>Donner mit dieser Stimme vereint: Das ist mein Geliebter,</l>
            <l>Siehe, der Sohn nach meinem Herzen! Der war wol Eloa</l>
            <l>Oder Einer vom Thron, der, mich zu verwirren, es ausrief;</l>
            <l>Gottes Stimme war's nicht! Denn, bei der untersten Hölle</l>
            <l>Und bei ihrer nächtlichsten Nacht! sie tönte mir anders,</l>
            <l>Als er uns Göttern einst den Sohn der Ewigkeit aufdrang.</l>
            <l>Auch weissagt' ihm ein finstrer Prophet, der dort in der Wüste</l>
            <l>Menschenfeindlich die Felsen durchirrt, er rief ihm entgegen:</l>
            <l>Siehe Gottes Lamm, das der Erde Sünde versöhnet!</l>
            <l>Der Du von Ewigkeit bist, Du, der schon lange vor mir war,</l>
            <l>Sei mir gegrüßt! Aus Dir, o Du der Erbarmungen Fülle,</l>
            <l>Nehmen wir Gnad' um Gnade. Durch Moses ward das Gesetz kund;</l>
            <l>Aber durch den Gesalbten des Herrn kommt Wahrheit und Gnade.</l>
            <l>Ist das nicht hoch und prophetisch genug? So ist es, wenn Träumer</l>
            <l>Träumer besingen, da bauen sie sich ein heiliges Dunkel;</l>
            <l>Und dann sind wir unsterblichen Götter viel zu geringe,</l>
            <l>Bis in das innre Gebäu der Geheimnisse durchzuschauen.</l>
            <l>Will er uns nicht den erhabnen Messias, den König des Himmels,</l>
            <l>Jenen Donnerer Gottes, der in der gewaltigen Rüstung</l>
            <l>Wider uns stritt, bis wir die neuen Welten erreichten,</l>
            <l>Unsern würdigen Feind und erhabneren Widersacher,</l>
            <l>Will er ihn nicht in jene Gestalt, die wir tödten, verkleiden?</l>
            <l>Zwar er selbst, das Erdegeschöpf, von dem der Prophet träumt,</l>
            <l>Dünkt sich nicht wenig zu sein. Oft hält er Kranke, die schlummern,</l>
            <l>Sie für Todte, geht hin und rufet sie wieder ins Leben!</l>
            <l>Aber das ist nur Beginn. Einst folgen größere Thaten!</l>
            <l>Denn er will das ganze Geschlecht der sterblichen Menschen</l>
            <l>Von der Sünd' und dem Tode befrein, der Sünde, die, Allen</l>
            <l>Eingepflanzt und immer empörend und ungestüm immer,</l>
            <l>Wider Gott in ihren unsterblichen Seelen sich auflehnt,</l>
            <l>Unbezwingbar der sklavischen Pflicht; von dem Tode, der Alle,</l>
            <l>Der das ganze Geschlecht, so oft wir ihm winken, durchwürget,</l>
            <l>Will er sie Alle befrein: Euch also auch, Ihr Seelen,</l>
            <l>Die ich seit der Schöpfung zu mir wie Wogen des Weltmeers</l>
            <l>Sammle, wie Sterne, wie Gott anbetende sklavische Sänger,</l>
            <l>Ja, Euch auch, die quälet die ewige Nacht des Abgrunds</l>
            <l>Und in der Nacht des Strafenden Feuer, im Feuer Verzweiflung,</l>
            <l>In der Verzweiflung </l>
            <l>Wir, wir werden alsdann, der Gottheit Vergesser und Sklaven,</l>
            <l>Liegen vor ihm, vor ihm, dem neuvergötterten Menschen.</l>
            <l>Was Der mit dem allmächtigen Donner von uns nicht erzwinget,</l>
            <l>Wird Der aus des Todes Gebiet unbewaffnet vollenden.</l>
            <l>Auf, Verwegner! befreie Dich erst, dann wecke die Todten.</l>
            <l>Er soll sterben, ja sterben! er, der Satan's Besiegte</l>
            <l>Eigenmächtig vom Tode befreit. Dich leg' in den Staub ich,</l>
            <l>Bleich und entstellt, in der Todten Staub! Dann will ich den Augen</l>
            <l>Die nicht sehn, die Dunkel und Nacht nun ewig umnebeln,</l>
            <l>Sagen: Ach, seht, da erwachen die Todten! will ich den Ohren,</l>
            <l>Die nicht hören, die ewig nun sind dem Tone geschlossen,</l>
            <l>Sagen: Ach, hört, es rauschet das Feld, die Todten erwachen!</l>
            <l>Und der Seele, wenn sie nun aus dem Leibe geflohn ist</l>
            <l>Und zu der Hölle vielleicht, dort auch zu siegen, sich wendet,</l>
            <l>Ruf' ich nach in furchtbarem Sturm, mit donnernder Stimme:</l>
            <l>Eile, Du siegtest auf Erden! ja, eile Du fesseltest Götter!</l>
            <l>Dich erwartet Triumpheinzug! die Pforten der Hölle</l>
            <l>Thun vor Dir einladend sich auf! Dir jauchzet der Abgrund!</l>
            <l>Gegen Dich wallen in feirenden Chören Seelen und Götter!</l>
            <l>Gott muß entweder jetzt, da ich hier bin, eilend die Erde</l>
            <l>Und mit der fliehenden ihn und die Menschen gen Himmel erheben,</l>
            <l>Oder ich führ' es hinaus, was meine Weisheit mir eingab!</l>
            <l>Oder ich thu', was ich mächtig beschloß, und ich end' und vollbring' es!</l>
            <l>Er soll sterben! So wahr ich des Todes Erhalter und Schöpfer</l>
            <l>Unbezwingbar durchlebe die kommenden Ewigkeiten:</l>
            <l>Er soll sterben! Bald will ich von ihm den Staub der Verwesung</l>
            <l>Auf dem Wege zur Hölle, vorm Antlitz des Ewigen ausstreun.</l>
            <l>Seht den Entwurf von meinem Entschluß. So rächet sich Satan!«</l>
            <l>Satan sprach es. Indem ging von dem Versöhner Entsetzen</l>
            <l>Gegen ihn aus. Noch war in den einsamen Gräbern der Gottmensch.</l>
            <l>Mit dem Laute, womit der Lästerer endigte, rauschte</l>
            <l>Vor den Fuß des Messias ein wehendes Blatt. An dem Blatte</l>
            <l>Hing ein sterbendes Würmchen. Der Gottmensch gab ihm das Leben.</l>
            <l>Aber mit eben dem Blicke sandt' er Dir, Satan, Entsetzen!</l>
            <l>Hinter dem Schritt des gesandten Gerichts versank die Hölle,</l>
            <l>Und vor ihm ward Satan zur Nacht. So schreckt' ihn der Gottmensch.</l>
            <l>Und die Satane sahen ihn, wurden zu Felsengestalten.</l>
            <l>Unten am Throne saß einsiedlerisch, finster und traurig</l>
            <l>Seraph Abdiel Abbadona. Er dachte die Zukunft</l>
            <l>Und den Vergang voll Seelenangst. Vor seinem Gesichte,</l>
            <l>Das in traurendes Dunkel, in schreckliches, Schwermuth hüllte,</l>
            <l>Sah er Qualen gehäuft auf Qualen zur Ewigkeit eingehn.</l>
            <l>Jetzo erblickt' er die vorige Zeit; da war er voll Unschuld,</l>
            <l>Jenes erhabneren Abdiel's Freund, so den Tag der Empörung</l>
            <l>Eine strahlende That vor Gottes Auge vollführte.</l>
            <l>Denn er verließ die Empörer allein und unüberwindlich,</l>
            <l>Kam zu Gott. Mit ihm, dem edelmüthigen Seraph,</l>
            <l>War schon Abbadona dem Blick der Feinde Jehovah's</l>
            <l>Fast entgangen; doch Satan's beflammter, rollender Wagen,</l>
            <l>Der, zu Triumphen zurück sie zu führen, schnell um sie herkam,</l>
            <l>Und der Drommetenden Kriegszuruf, der sie ungestüm einlud,</l>
            <l>Und die Heerschaar, Jeder von seiner Götterschaft taumelnd,</l>
            <l>Uebermannten sein Herz und rissen ihn hin zu der Rückkehr.</l>
            <l>Hier noch wollt' ihn sein Freund mit Blicken drohender Liebe</l>
            <l>Fortzueilen bewegen; allein, von künftiger Gottheit</l>
            <l>Trunken, erkannt' Abbadona die vormals mächtigen Blicke</l>
            <l>Seines Freundes nicht mehr. Er kam in dem Taumel zu Satan.</l>
            <l>Jammernd denkt er und in sich verhüllt an diese Geschichte</l>
            <l>Seiner heiligen Jugend und an den lieblichen Morgen</l>
            <l>Seiner Schöpfung zurück. Der Ewige schuf sie auf einmal.</l>
            <l>Damals besprachen sie sich mit angeschaffner Entzückung</l>
            <l>Unter einander: »Ach, Seraph, was sind wir? Woher, mein Geliebter?</l>
            <l>Sahst Du zuerst mich? Wie lange bist Du? Ach, sind wir auch wirklich?</l>
            <l>Komm, umarme mich, göttlicher Freund, erzähle, was denkst Du?«</l>
            <l>Und da kam aus strahlender Fern' die Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>Segnend einher. Sie sahen um sich unzählbare Schaaren</l>
            <l>Neuer Unsterblicher wandeln, und wallendes Silbergewölk hob</l>
            <l>Sie zu dem Ewigen auf. Sie sahn ihn und nannten ihn Schöpfer.</l>
            <l>Diese Gedanken marterten Abbadona. Sein Auge</l>
            <l>Floß von der jammernden Thräne. So floß von Bethlehem's Bergen</l>
            <l>Rinnendes Blut, da die Säuglinge starben. Er hatte mit Schauer</l>
            <l>Satan gehört; doch duldet' er's nicht und erhub sich, zu reden.</l>
            <l>Dreimal seufzet' er, eh er sprach. Wie in blutigen Schlachten</l>
            <l>Brüder, die sich erwürgten und, da sie starben, sich kennten,</l>
            <l>Neben einander aus röchelnder Brust ohnmächtig seufzen.</l>
            <l>Drauf begann er und sprach: »Ob mir gleich diese Versammlung</l>
            <l>Ewig entgegen wird sein, ich will's nicht achten und reden!</l>
            <l>Reden will ich, damit des Ewigen schweres Gericht nicht</l>
            <l>Ueber mich auch komme, wie, Satan, es über Dich kam.</l>
            <l>Ja, ich hasse Dich, Satan! Dich hass' ich, Du Schrecklicher! Mich, mich,</l>
            <l>Diesen unsterblichen Geist, den Du dem Schöpfer entrissest,</l>
            <l>Fordr' er, Dein Richter, ewig von Dir! Unendliches Wehe</l>
            <l>Schrei' in der Abgrundskluft, in der Nacht, der Unsterblichen Heerschaar,</l>
            <l>Satan! und laut mit dem Donnersturme sie Alle, die, Satan,</l>
            <l>Du verführet hast! laut mit des Todes Meere sie Alle</l>
            <l>Ueber Dich! Ich habe kein Theil an dem ewigen Sünder!</l>
            <l>Gottesleugner! kein Theil an Deiner finstern Entschließung,</l>
            <l>Gott den Messias zu tödten. Ha, wider wen, Du Empörer,</l>
            <l>Hast Du gered't? Ist es wider Den nicht, der, Du bekennst es</l>
            <l>Selber, wie sehr Du Dein Schrecken auch übertünchest, Dir furchtbar,</l>
            <l>Mächtiger ist als Du? O, sendet den sterblichen Menschen</l>
            <l>Gott Befreiung vom Elend und Tode, Du hältst ihr nicht Obstand!</l>
            <l>Und Du willst des Messias Leib, den willst Du erwürgen?</l>
            <l>Kennst Du ihn, Satan, nicht mehr? Hat Dich des Allmächtigen Donner</l>
            <l>Nicht genug an dieser erhobnen Stirne gebrandmalt?</l>
            <l>Oder kann Gott sich nicht vor uns Ohnmächtigen schützen?</l>
            <l>Wir, die zum Tode die Menschen verführeten – wehe mir, wehe!</l>
            <l>Ich that's auch! – wir wollen uns wider ihren Erlöser</l>
            <l>Wüthend erheben? den Sohn, den Donnerer wollen wir tödten?</l>
            <l>Ja, den Pfad zu einer vielleicht zukünftigen Rettung</l>
            <l>Oder doch zu der Lindrung der Qual, den wollen wir ewig</l>
            <l>Uns, so vielen vordem vollkommenen Geistern, verwüsten?</l>
            <l>Satan! so wahr wir Alle die Qual gewaltiger fühlen,</l>
            <l>Wenn Du diese Wohnung der Nacht und der dunkeln Verdammniß</l>
            <l>Königlich nennst, so wahr kehrst Du mit Schande belastet,</l>
            <l>Statt des Triumphs, zurück von Gott und seinem Messias.«</l>
            <l>Grimmiger hört' und geduldlos und droh'nd den Furchtbaren Satan,</l>
            <l>Wollte jetzt von den Höhen des Throns der thürmenden Felsen</l>
            <l>Einen gegen ihn schleudern; allein die schreckliche Rechte</l>
            <l>Sank ihm zitternd in Zorne dahin; er stampft' und erbebte.</l>
            <l>Dreimal bebt' er vor Wuth, sah dreimal Abbadona</l>
            <l>Ungestüm an und schwieg. Vor Grimm ward dunkel sein Auge,</l>
            <l>Ihn zu verachten ohnmächtig. Mit muthigem Ernste, nicht zornig,</l>
            <l>Blieb Abbadona vor ihm und mit traurendem Angesicht stehen.</l>
            <l>Aber Gottes, der Menschen und Satan's Feind, Adramelech,</l>
            <l>Sprach: »Aus finstern Wettern will </l>
            <l>Ha! zudonnern sollen Dir Ungewitter die Antwort!</l>
            <l>Darfst Du die Götter schmähn? Darf einer der niedrigsten Geister</l>
            <l>Wider Satan und mich aus seiner Tiefe sich rüsten?</l>
            <l>Wirst Du gequält, so wirst Du von Deinen niedern Gedanken,</l>
            <l>Sklav, gequält! Entfleuch, Kleinmüthiger, aus den Bezirken</l>
            <l>Unserer Herrschaft, wo Könige sind! entfleuch in die Leere!</l>
            <l>Laß Dir da vom Allmächtigen Reiche des Jammers erschaffen!</l>
            <l>Bringe da die Unsterblichkeit zu! Doch Du stürbest wol lieber!</l>
            <l>Stirb denn, vergeh, anbetend, Du Sklav, gen Himmel gebücket!</l>
            <l>Der Du mitten im Himmel für einen Gott Dich erkanntest</l>
            <l>Und dem großen Allmächtigen kühn mit flammendem Grimme</l>
            <l>Widerstandest, künftiger Schöpfer unzählbarer Welten,</l>
            <l>Komm, komm, Satan! wir wollen den kleinen niedrigen Geistern</l>
            <l>Unseren furchtbaren Arm durch Unternehmungen zeigen,</l>
            <l>Die wie ein Wetter auf einmal sie blenden und niederschlagen!</l>
            <l>Komm! Labyrinthe verborgnerer List, verwirrt zum Verderben,</l>
            <l>Zeigen sich mir. Der Tod ist darin. Kein öffnender Ausgang</l>
            <l>Und kein Führer soll ihn den Labyrinthen entreißen.</l>
            <l>Aber, entflöh' er auch unserer List, gäbst Du auf dem Throne,</l>
            <l>Uns zu entrinnen, ihm Götterverstand, so sollen in Grimme</l>
            <l>Feurige Wetter ihn schnell vor unseren Augen vernichten!</l>
            <l>Wie die Wetter, womit wir einst den Geliebteren Gottes,</l>
            <l>Seinen glücklichen Job, vor dem Antlitz des Himmels bestritten.</l>
            <l>Fleuch, fleuch, Erde, wir kommen mit Tod und Hölle bewaffnet!</l>
            <l>Wehe Dem, der auf unserer Welt sich wider uns auflehnt!«</l>
            <l>Also sprach Adramelech. Nun fiel die ganze Versammlung</l>
            <l>Satan auf einmal mit Ungestüm bei. Gleich stürzenden Felsen</l>
            <l>Stampft' ihr gewaltiger Fuß, daß die Tiefe darunter erbebte.</l>
            <l>Jauchzend erhuben um sich sie, und stolz auf nahe Triumphe,</l>
            <l>Fürchterliches Stimmengetös. Das rufte vom Aufgang</l>
            <l>Bis zu dem Niedergange. Der Satane ganze Versammlung</l>
            <l>Williget ein, den Messias zu tödten! Seitdem Gott schuf, sah</l>
            <l>Eine That wie diese die Ewigkeit nicht. Ihr Erfinder,</l>
            <l>Satan, und Adramelech, voll Rache und grimmiges Tiefsinns,</l>
            <l>Stiegen vom Thron. Aus den Stufen kracht's, wie erschüttert der Fels kracht,</l>
            <l>Da sie wandelten. Brüllender Zuruf wälzt sich, empöret</l>
            <l>Mehr die Empörer, begleitet sie dumpf zu der Pforte des Abgrunds.</l>
            <l>Abbadona (nur er war unbeweglich geblieben)</l>
            <l>Folgte von fern, entweder sie noch von der That zu erretten</l>
            <l>Oder ihr Ende, der Ungeheuren, mit anzusehen.</l>
            <l>Jetzo nähert' er sich mit säumendem Schritte den Engeln,</l>
            <l>Welche die Pforte bewachten. Wie war Dir, Abbadona,</l>
            <l>Da Du Abdiel hier, den Unüberwindlichen, sahest?</l>
            <l>Seufzend schlug er sein Angesicht nieder. Itzt wollt' er zurückgehn,</l>
            <l>Wollte jetzo sich nahn, dann wollt' er einsam und traurend</l>
            <l>Ins Unermeßliche fliehn; allein noch stand er mit Zittern,</l>
            <l>Wehmuthsvoll. Nun faßt' er sich ganz auf einmal zusammen,</l>
            <l>Ging auf ihn zu. Ihm schlug sein Herz mit mächtigen Schlägen;</l>
            <l>Stille, den Engeln nur weinbare Thränen bedeckten sein Antlitz;</l>
            <l>Seufzer aus allen Tiefen des Herzens, langsame Schauer,</l>
            <l>Sterbenden selbst unempfindbar, erschütterten Abbadona,</l>
            <l>Als er ging. Doch Abdiel's ihn frühsehendes Auge</l>
            <l>Schaut' unverwandt in die Welt des Schöpfers, dem er getreu blieb,</l>
            <l>Aber auf ihn nicht. Der Sonn' in der Jugend, den Frühlingstagen</l>
            <l>Gleich, die hinab zu der kaum erschaffenen Erde sich senkten,</l>
            <l>Glänzte der Seraph, doch nicht dem traurenden Abbadona.</l>
            <l>Der ging fort und seufzte bei sich verlassen und einsam:</l>
            <l>»abdiel, mein Bruder, Du willst Dich mir ewig entreißen!</l>
            <l>Ewig willst Du mich ferne von Dir in der Einsamkeit lassen!</l>
            <l>Weinet um mich, Ihr Kinder des Lichts! Er liebt mich nicht wieder,</l>
            <l>Ewig nicht wieder, ach, weinet um mich! Verblühet, Ihr Lauben,</l>
            <l>Wo wir mit Innigkeit sprachen von Gott und unserer Freundschaft!</l>
            <l>Himmlische Bäche, versiegt, wo wir in süßer Umarmung</l>
            <l>Gottes, des Ewigen, Lob mit reiner Stimme besangen!</l>
            <l>Abdiel, mein Bruder, ist mir auf ewig gestorben!</l>
            <l>Hölle, mein finsterer Aufenthalt, und Du Mutter der Qualen,</l>
            <l>Ewige Nacht, beklag' ihn mit mir! Ein nächtliches Jammern</l>
            <l>Steige, wenn Gott mich schreckt, von Deinen Bergen herunter!</l>
            <l>Abdiel, mein Bruder, ist mir auf ewig gestorben!«</l>
            <l>Also jammert er seitwärts gekehrt. Drauf stand er am Eingang</l>
            <l>In die Welten. Ihn schreckte der Glanz und die fliegenden Donner</l>
            <l>Gegen ihn wandelnder Orione. Er sahe die Welten,</l>
            <l>Weil er sich stets, in sein Elend vertieft, in Einsamkeit einschloß,</l>
            <l>Seit Jahrhunderten nicht. Er stand betrachtend und sagte:</l>
            <l>»seliger Eingang, dürft' ich durch Dich in die Welten des Schöpfers</l>
            <l>Wiederkehren und nie das Reich der dunkeln Verdammniß</l>
            <l>Wieder betreten! Ihr Sonnen, unzählbare Kinder der Schöpfung,</l>
            <l>War ich nicht schon, da der Ewige rief, da Ihr glänzend hervorgingt,</l>
            <l>Heller als Ihr, da Ihr jetzt aus der Hand des Schöpfers herabkamt?</l>
            <l>Und nun steh' ich da, verfinstert, verworfen, ein Abscheu</l>
            <l>Dieser herrlichen Welt! Und Du, o Himmel! Ha, jetzo</l>
            <l>Beb' ich erst, da ich Dich erblicke! Dort ward ich ein Sünder!</l>
            <l>Stand dort wider den Ewigen auf! Du, unsterbliche Ruhe,</l>
            <l>Meine Gespielin im Thal des Friedens, wo bist Du geblieben?</l>
            <l>Ach, kaum läßt für Dich mein Richter trauriges Staunen</l>
            <l>Ueber seine Welten mir zu! O, dürft' ich es wagen,</l>
            <l>Schöpfer ihn niedersinkend zu nennen, wie gerne wollt' ich</l>
            <l>Dann entbehren den liebenden Vaternamen, mit dem ihn</l>
            <l>Seine Getreuen, die hohen Engel, kindlicher nennen!</l>
            <l>O Du Richter der Welt! Dir darf ich Verlorner nicht flehen,</l>
            <l>Daß Du mit </l>
            <l>Finstrer Gedanke, Gedanke voll Qual! und Du, wilde Verzweiflung!</l>
            <l>Wüthe, Tyrannin, ha, wüthe nur fort! Wie bin ich so elend!</l>
            <l>Wär' ich nur nicht! Ich fluche Dir, Tag, da der Schaffende sagte:</l>
            <l>»werde!« da er von Osten mit seiner Herrlichkeit ausging!</l>
            <l>Ja, Dir fluch' ich, o Tag, da die neuen Unsterblichen riefen:</l>
            <l>»unser Bruder ist auch!« Du, Mutter unendlicher Qualen,</l>
            <l>Warum gebarest Du, Ewigkeit, ihn? Und mußt' er ja werden,</l>
            <l>Warum ward er nicht finster und traurig, der ewigen Nacht gleich,</l>
            <l>Welche mit Ungewitter und Tod vor dem Donnerer herzieht,</l>
            <l>Leer von Geschöpfen, belastet vom Zorn und dem Fluche der Gottheit?</l>
            <l>Wider wen empörst Du Dich hier vor dem Auge der Schöpfung,</l>
            <l>Lästerer! Sonnen, fallt auf mich her! bedeckt mich, Ihr Sterne,</l>
            <l>Vor dem grimmigen Zorn deß, der vom Throne der Rache</l>
            <l>Ewig als Feind und Richter mich schreckt! Du in Deinen Gerichten</l>
            <l>Unerbittlicher! ist denn in Deiner Ewigkeit künftig</l>
            <l>Nichts von Hoffnungen übrig? Ach, wird denn, göttlicher Richter,</l>
            <l>Schöpfer, Vater, Erbarmer! – Ach, nun verzweifl' ich von Neuem;</l>
            <l>Denn gelästert hab' ich Jehovah! ich nannt' ihn mit Namen,</l>
            <l>Heiligen Namen, die nennen kein Sünder darf ohne Versöhner!</l>
            <l>Ha, ich entfliehe! Schon rauschet von ihm ein allmächtiger Donner</l>
            <l>Durch das Unendliche furchtbar einher! Doch wohin? Ich entfliehe!«</l>
            <l>Ruft' es und eilet' und schaute betäubt in des Leeren Abgrund.</l>
            <l>Schaffe da Feuer, tödtende Gluth, die Geister verzehre,</l>
            <l>Gott! Verderber! zu furchtbarer Gott in Deinen Gerichten!</l>
            <l>Doch er flehte vergebens. Es ward kein tödtendes Feuer.</l>
            <l>Darum wendet' er sich und floh zurück in die Welten.</l>
            <l>Endlich stand er ermüdet auf einer erhabenen Sonne,</l>
            <l>Schaute von da in die Tiefen hinab. Dort drängten Gestirne</l>
            <l>Andre Gestirne wie glühende Seen. Ein irrender Erdkreis</l>
            <l>Näherte sich, schon dampft' er, und schon war ihm sein Gericht nah.</l>
            <l>Auf den stürzete sich Abbadona, mit ihm zu vergehen;</l>
            <l>Doch er verging nicht und senkte, betäubt vom ewigen Kummer,</l>
            <l>Wie ein Gebirge, weiß von Gebein, wo Menschen sich würgten,</l>
            <l>Im Erdbeben versinkt, zu der Erde sich langsam nieder.</l>
            <l>Unterdeß war Satan mit Adramelech der Erde</l>
            <l>Auch schon näher gekommen. Sie gingen neben einander,</l>
            <l>Jeder allein und in sich gekehrt. Jetzt sahe den Erdkreis</l>
            <l>Adramelech vor sich in ferner Dunkelheit liegen.</l>
            <l>»sie, sie ist es,« so sagt' er bei sich, »so drängten Gedanken</l>
            <l>Andre Gedanken, wie Wogen des Meers, wie der Ocean drängte,</l>
            <l>Als er von drei Welten Dich, fernes Amerika, losriß,</l>
            <l>Ja, sie ist es, die ich, sobald ich Satan entfernet</l>
            <l>Oder, besiegend den Gott, mich vor Allen habe verherrlicht,</l>
            <l>Die ich dann, als Schöpfer des Bösen, allein beherrsche!</l>
            <l>Aber warum nur sie? Warum nicht auch jene Gestirne,</l>
            <l>Die, zu lange schon selig, um mich durch die Himmel dahergehn?</l>
            <l>Ja, auch dort soll der Tod, von einem Gestirn zu dem andern,</l>
            <l>Bis an die Grenze des Himmels – es schau' der Ewige – tödten!</l>
            <l>Dann würg' ich die Erschaffenen Gottes, wie Satan, nicht einzeln,</l>
            <l>Nein, zu ganzen Geschlechten! Die legen vor mir in den Staub sich</l>
            <l>Nieder, krümmen vor mir sich entstaltet, winden sich, sterben!</l>
            <l>Dann will ich hier oder dort oder da triumphirend und einsam</l>
            <l>Sitzen! mich hoch umsehn! Die Du nun Deinen Geschöpfen</l>
            <l>Wurdest durch mich zum Grabe, Natur, auf Deine Verwesten</l>
            <l>Will, in Dein tiefes unendliches Grab, ich lachend hinabsehn!</l>
            <l>Und gefällt es dem Ewigen dann, in dem Grabe der Welten</l>
            <l>Neue Geschöpfe zu baun, daß ich sie von Neuem verderbe;</l>
            <l>Auch die will ich mit eben der List, mit eben der Kühnheit,</l>
            <l>Wieder, von einem Gestirn zu dem andern, verführen und tödten!</l>
            <l>Adramelech, das bist Du! Geläng' es Dir endlich doch, endlich,</l>
            <l>Daß Du auch erfändest der Geister Sterben, daß Satan,</l>
            <l>Ha! verginge durch Dich, durch Dich zerflöss' in ein Unding!</l>
            <l>Unter ihm vollbring' Du kein Werk, das Deiner nur werth ist!</l>
            <l>Mächtiger Geist, der Du Adramelech beseelest, erschaffe!</l>
            <l>Tödte die Geister, ich fluche Dir, tödte sie oder vergehe!</l>
            <l>Ja, vergeh, sei lieber nicht mehr, eh Du lebst und nicht herrschest!</l>
            <l>Ja, ich will gehn, gehn will ich und alle meine Gedanken,</l>
            <l>Sie wie Götter versammeln, erfinden sollen sie! tödten!</l>
            <l>Jetzt ist die Zeit, worauf ich seit Ewigkeiten schon dachte,</l>
            <l>Das zu vollenden; ja, jetzt, da Gott von Neuem erwacht ist</l>
            <l>Und, wenn sich Satan nicht täuscht, uns einen Menschenerlöser,</l>
            <l>Unser erobertes Reich sich zu unterwerfen, herabschickt.</l>
            <l>Aber er täusche sich nicht! Der Mensch sei der größte Prophete</l>
            <l>Von den Propheten allen seit Adam, er sei ein Messias;</l>
            <l>Seine Besiegung soll doch vor der ganzen Geisterversammlung</l>
            <l>Mich, zu besteigen der Hölle Thron, zu dem Würdigsten machen!</l>
            <l>Oder, was ich vielmehr von meiner Gottheit erwarte,</l>
            <l>Was Du vielmehr, unsterblicher Adramelech, vollendest,</l>
            <l>Wenn ich Satan vor ihm verderbe, der mächtigen That dann</l>
            <l>Meiner Knechtschaft Ende verdanke; sei Jener der Erstling</l>
            <l>Meiner Besiegten, durch den als der Götter Obermonarch ich</l>
            <l>Schimmre! Satan, wie schwer wird es Dir, den Leib des Messias</l>
            <l>Nur zu erwürgen! Erwürg' ihn denn! Ja, die kleinen Geschäfte</l>
            <l>Lass' ich Dir, eh Du vergehst; ich aber tödte die Seele!</l>
            <l>Die vernicht' ich; des Sterblichen Staub zerstreue Du mühsam!«</l>
            <l>Also verlor sich sein Geist, empört vom wünschenden Herzen,</l>
            <l>In den schwarzen Entwurf. Gott, der das Kommende schaute,</l>
            <l>Hört' ihn und schwieg. Voll ermüdendes Tiefsinns blieb Adramelech</l>
            <l>Unvermerkt auf einem Gewölk, das unter ihm Nacht ward,</l>
            <l>Starr, mit glühender Stirn, die der Grimm durchfaltete, stehen.</l>
            <l>Doch das Getös der wandelnden Erde, die jetzt mit der Nacht kam,</l>
            <l>Weckte den wilden Empörer aus seinen schwarzen Gedanken,</l>
            <l>Und er wandte sich wieder zu Satan. Sie gingen und stürmten</l>
            <l>Gegen den Oelberg, dort den Versöhner mit den Vertrauten</l>
            <l>Aufzusuchen. So stürzen sich rollende, tödtende Wagen</l>
            <l>Nieder ins Thal, dem ruhigen Führer des Feindes entgegen.</l>
            <l>Jetzo sendeten sie von himmelnahen Gebirgen</l>
            <l>Eherne Krieger; sie rauschen mit eisernem, dumpfen Getöse</l>
            <l>Ueber den Fels, und es kracht, und es donnert und tödtet von ferne.</l>
            <l>Also kam Adramelech herab, und Satan zum Oelberg.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jetzt stieg über den Cedernwald der Morgen herunter.</l>
            <l>Jesus erhub sich; ihn sahn in der Sonne die Seelen der Väter.</l>
            <l>Als sie ihn sahn, da sangen zwo Seelen gegen einander,</l>
            <l>Adam's Seele, mit ihr die Seele der göttlichen Eva:</l>
            <l>»schönster der Tage, Du sollst vor allen künftigen Tagen</l>
            <l>Festlich und heilig uns sein, Dich soll vor Deinen Gefährten,</l>
            <l>Kehrest Du wieder zurück, des Menschen Seele, der Seraph</l>
            <l>Und der Cherub beim Aufgang und Untergange begrüßen.</l>
            <l>Steigst Du zur Erd' herab, verbreiten Dich Orione</l>
            <l>Durch die Himmel, und gehst Du am Thron der Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>Strahlend hervor, so wollen wir Dir in feirendem Aufzug,</l>
            <l>Jauchzend mit Hallelujagesängen entgegensegnen!</l>
            <l>Dir, unsterblicher Tag, der Du unserm getrösteten Auge</l>
            <l>Gott den Messias auf Erden in seiner Erniedrigung zeigest.</l>
            <l>O, von Adam der Schönste, Messias in menschlicher Bildung!</l>
            <l>Wie enthüllt sich in Deinem erhabenen Antlitz die Gottheit!«</l>
            <l>»selig bist Du und heilig, die Du den Messias gebarest,</l>
            <l>Seliger Du als Eva, der Menschen Mutter. Unzählbar</l>
            <l>Sind die Söhne von ihr und sind unzählbare Sünder.</l>
            <l>Aber Du hast </l>
            <l>Zärtlich seh' und mit irrendem Blick ich hinab zu der Erde;</l>
            <l>Dich, Paradies, Dich seh' ich nicht mehr. Du bist in den Wassern</l>
            <l>Niedergestürzt, im Gericht der allgegenwärtigen Sündfluth!</l>
            <l>Deiner erhabnen umschattenden Cedern, die Gott selbst pflanzte,</l>
            <l>Deiner friedsamen Laube, der jungen Tugenden Wohnung,</l>
            <l>Hat kein Sturm, kein Donner, kein Todesengel geschonet!</l>
            <l>Bethlehem, wo ihn Maria gebar und ihn brünstig umarmte,</l>
            <l>Sei Du mir mein Eden; Du Brunnen David's, die Quelle,</l>
            <l>Wo ich göttlich erschaffen zuerst mich sahe; Du Hütte,</l>
            <l>Wo er weinete, sei mir die Laube der ersten Unschuld!</l>
            <l>Hätt' ich Dich in Eden geboren, Du Göttlicher, hätt' ich</l>
            <l>Gleich nach jener entsetzlichen That, o Sohn, Dich geboren,</l>
            <l>Siehe, so wär' ich mit Dir zu meinem Richter gegangen;</l>
            <l>Da, wo er stand, wo unter ihm Eden zum Grabe sich aufthat,</l>
            <l>Wo der Erkenntnisse Baum mir fürchterlich rauschte, die Stimme</l>
            <l>Seiner Donner den Richterspruch des Fluches mir aussprach,</l>
            <l>Wo ich in bangem Erbeben versank, zu sterben versank, da</l>
            <l>Wär' ich zu ihm gegangen; Dich hätt' ich weinend umarmt, Sohn,</l>
            <l>An mein Herz Dich gedrückt und gerufen: ›Zürne nicht, Vater!</l>
            <l>Zürne nicht mehr, ich habe den Mann Jehovah geboren!‹«</l>
            <l>»heilig bist Du, anbetenswürdig und ewig, o Erster!</l>
            <l>Der Du Deinen göttlichen Sohn von Ewigkeit zeugtest,</l>
            <l>Ihn, nach Deinem Bilde gezeugt zum Erlöser der Menschen,</l>
            <l>Meines von mir beweinten Geschlechts, erbarmend erwähltest.</l>
            <l>Gott hat meine Thränen gesehn; Ihr habt sie gesehen,</l>
            <l>Seraphim, und sie gezählt; auch Ihr, Ihr Seelen der Todten,</l>
            <l>Seelen meines entschlafnen Geschlechts, sie alle gezählet.</l>
            <l>Wärest Du nicht, o Messias, gewesen, die ewige Ruhe</l>
            <l>Hätte selbst mir traurig und ungenießbar geschienen.</l>
            <l>Aber, von Deiner göttlichen Huld, von Deiner Erbarmung,</l>
            <l>Stifter des ewigen Bundes, von ihr umschattet, da lernt' ich</l>
            <l>Selbst in der Wehmuth Schmerz mehr Seligkeiten empfinden.«</l>
            <l>»und nun trägst Du sein Bild, das Bild des sterblichen Menschen;</l>
            <l>Gottmensch, Mittler, Dich beten wir an! Vollende Dein Opfer,</l>
            <l>Das Du für uns, Weltrichter, für uns zu vollenden herabstiegst.</l>
            <l>Mache die Erde bald neu, die Du zu verneuen beschlossest,</l>
            <l>Dein und unser Geburtsland! Komm zurück in den Himmel!</l>
            <l>Komm, sei gegrüßt in Deinen Erbarmungen, Gottmensch, Mittler!«</l>
            <l>Also ertönte mit mächtigem Klang die Stimme der Seelen</l>
            <l>Durch des strahlenden Tempels Gewölbe. Jesus vernahm sie</l>
            <l>Fern in der Tiefe. Wie mitten in heiligen Einsiedleien,</l>
            <l>In der Zukunft Folge vertieft, prophetische Weise</l>
            <l>Dich, in der Fern' herwandelnde Stimme des Ewigen, hören.</l>
            <l>Jesus stieg an dem Oelberg nieder. An seiner Mitte</l>
            <l>Standen Palmen, vor allen auf niedrigen Hügeln erhaben,</l>
            <l>Von leichtschimmernden Wolken des Morgennebels umflossen.</l>
            <l>Unter den Palmen vernahm der Messias den Engel Johannes',</l>
            <l>Raphael ist sein Name, der ihn hier betend verehrte.</l>
            <l>Liebliche Winde zerflossen von ihm und trugen die Stimme,</l>
            <l>Die sonst keine Geschöpfe nicht hörten, hinab zu dem Mittler.</l>
            <l>»raphael, komm,« rief ihm der Messias mit freundlichem Anblick,</l>
            <l>»wandle mir hier ungesehn zu der Seite. Wie hast Du die Nacht durch</l>
            <l>Unsers lieben Johannes unschuldige Seele bewachet?</l>
            <l>Welche Gedanken, die Deinen Gedanken, Raphael, glichen,</l>
            <l>Hatt' er? Wo ist er jetzt?« – »Ich bewacht' ihn,« sagte der Seraph,</l>
            <l>»wie wir die Erstlinge Deiner Erwählten, o Mittler, bewachen.</l>
            <l>Seinen geöffneten Geist umschatteten heilige Träume,</l>
            <l>Träume von Dir. O, hättest Du ihn da schlummern gesehen,</l>
            <l>Als er Dich, Göttlicher, sah! Ein heiliges Frühlingslächeln</l>
            <l>Füllte sein Antlitz. Dein Seraph hat auch in Eden's Gefilden</l>
            <l>Adam gesehn, da er schlief, und das Bild der werdenden Eva</l>
            <l>Und des bauenden Schöpfers vor seine Gedanken herabkam.</l>
            <l>Aber so schön war er kaum wie Dein göttlicher Jünger Johannes.</l>
            <l>Doch jetzt ist er dort unten in traurigen, nächtlichen Gräbern,</l>
            <l>Klaget einen besessenen Mann, der im Staube der Todten,</l>
            <l>Fürchterlich bleich wie bebend Gebein, herübergestreckt liegt.</l>
            <l>Mittler, Du solltest ihn sehn, Du solltest den zärtlichen Jünger</l>
            <l>Neben ihm voll mitleidiges Kummers und Wehmuth erblicken,</l>
            <l>Wie vor Menschenliebe das Herz ihm erbarmend zerfließet,</l>
            <l>Wie er bebet. Mir selbst drang eine Thräne der Wehmuth</l>
            <l>Zitternd ins Auge. Da wandt' ich mich weg. Das Leiden der Geister,</l>
            <l>Die Du zur Ewigkeit schufst, ist mir stets durch die Seele gedrungen.«</l>
            <l>Raphael schwieg. Der Göttliche sah mit Zorne gen Himmel.</l>
            <l>»vater, erhöre mich! Es werde der Hasser der Menschen</l>
            <l>Deinem Gericht ein ewiges Opfer, das jauchzend der Himmel,</l>
            <l>Das mit Bestürzung und Schand' und Schmach die Hölle betrachte!«</l>
            <l>Also sagt' er und näherte sich den Gräbern der Todten.</l>
            <l>Unten am mitternächtlichen Berge waren die Gräber</l>
            <l>In zusammengebirgte, zerrüttete Felsen gehauen.</l>
            <l>Dicke, finsterverwachsene Wälder verwahrten den Eingang</l>
            <l>Vor des fliehenden Wanderers Blick. Ein trauriger Morgen</l>
            <l>Stieg, wenn der Mittag schon sich über Jerusalem senkte,</l>
            <l>Dämmernd noch in die Gräber mit kühlem Schauer hinunter.</l>
            <l>Samma, so hieß der besessene Mann, lag neben dem Grabe</l>
            <l>Seines jüngsten, geliebteren Sohns in kläglicher Ohnmacht.</l>
            <l>Satan ließ ihm die Ruh, ihn desto ergrimmter zu quälen.</l>
            <l>Samma lag bei des Knaben Gebein in modernder Asche;</l>
            <l>Neben ihm stand sein anderer Sohn und weinte zu Gott auf.</l>
            <l>Jenen todten, den der Vater beweint' und der Bruder,</l>
            <l>Brachte die zärtliche Mutter einst, erweicht durch sein Flehen,</l>
            <l>Mit in die Gräber zum Vater hinab, zu dem Vater im Elend,</l>
            <l>Den jetzt Satan in grimmiger Wuth bei den Todten herumtrieb.</l>
            <l>»ach, mein Vater!« so rief der kleine geliebte Benoni</l>
            <l>Und entflohe der Mutter Arm, die ängstlich ihm nachlief;</l>
            <l>»ach, mein Vater, umarme mich doch!« und krümmt' um die Hand sich,</l>
            <l>Drückte sie an sein Herz. Der Vater umfasset ihn, bebet.</l>
            <l>Da mit kindlicher Inbrunst nun der Knab' ihn umarmte,</l>
            <l>Da er mit sanft liebkosendem Lächeln ihn jugendlich ansah,</l>
            <l>Warf ihn der Vater an einen entgegenstehenden Felsen,</l>
            <l>Daß sein zartes Gehirn an blutigen Steinen herabrann,</l>
            <l>Und mit leisem Röcheln entfloh die Seele voll Unschuld.</l>
            <l>Jetzo klagt er ihn trostlos und faßt das kalte Behältniß</l>
            <l>Seiner Gebeine mit sterbendem Arm. »Mein Sohn, Benoni!</l>
            <l>Ach, Benoni, mein Sohn!« so sagt er, und jammernde Thränen</l>
            <l>Stürzen vom Auge, das bricht und langsamstarrend dahinstirbt.</l>
            <l>Also lag er beklommen von Angst, da der Mittler hinabkam.</l>
            <l>Joel, der andere Sohn, verwandte sein thränendes Antlitz</l>
            <l>Von dem Vater und sah den Messias die Gräber herabgehn.</l>
            <l>»ach, mein Vater,« erhub er froh vor Verwundrung die Stimme,</l>
            <l>»jesus, der große Prophet, kommt in die Gräber hernieder.«</l>
            <l>Satan hört' es und sah bestürzt durch die Oeffnung des Grabmals.</l>
            <l>So sehn Gottesleugner, der Pöbel, aus dunkeln Gewölben,</l>
            <l>Wenn am donnernden Himmel das hohe Gewitter heraufzieht,</l>
            <l>Und in den Wolken der Rache gefürchtete Wagen sich wälzen.</l>
            <l>Satan hatte bisher aus der Fern' nur Samma gepeinigt.</l>
            <l>Aus den tiefsten, entlegensten Enden des nächtlichen Grabmals</l>
            <l>Sandt' er langsame Plagen hervor. Itzt erhub er sich wieder,</l>
            <l>Rüstete sich mit des Todes Schrecken und stürzt' auf Samma.</l>
            <l>Samma sprang auf, dann fiel ohnmächtig von Neuem er nieder.</l>
            <l>Sein erschütterter Geist (er rang noch kaum mit dem Tode)</l>
            <l>Riß ihn, von dem mördrischen Feind empöret zum Unsinn,</l>
            <l>Felsenan. Hier wollt' ihn, vor Deinen göttlichen Augen,</l>
            <l>Richter der Welt, am hangenden Felsen Satan zerschmettern.</l>
            <l>Aber Du warest schon da, schon trug voreilend die Gnade</l>
            <l>Dein verlassnes Geschöpf auf treuen, allmächtigen Flügeln,</l>
            <l>Daß er nicht sank. Da ergrimmte der Geist des Menschenverderbers</l>
            <l>Und erbebte; ihn schreckte von fern die kommende Gottheit.</l>
            <l>Jetzo richtete Jesus sein helfendes Antlitz auf Samma,</l>
            <l>Und belebende, göttliche Kraft, mit dem Blicke vereinet,</l>
            <l>Ging von ihm aus. Da erkannte der bange, verlassene Samma</l>
            <l>Seinen Retter. Ins bleiche Gesicht voll Todesgestalten</l>
            <l>Kam die Menschheit zurück; er schrie und weinte gen Himmel,</l>
            <l>Wollte reden, allein kaum konnt' er, von Freuden erschüttert,</l>
            <l>Bebend stammeln. Doch breitet' er sich mit sehnlichen Armen</l>
            <l>Nach dem Göttlichen aus und sah mit getröstetem Auge</l>
            <l>Voll Entzückung nach ihm von seinem Felsen herunter.</l>
            <l>Wie die Seele des trüberen Weisen, die, in sich gekehret</l>
            <l>Und an der Ewigkeit der künftigen Dauer verzweifelnd,</l>
            <l>Innerlich bebt – die unsterbliche schauert vor der Vernichtung –</l>
            <l>Aber itzt nahet sich ihr der weiseren Freundinnen eine;</l>
            <l>Ihrer Unsterblichkeit sicher und stolz auf Gottes Verheißung,</l>
            <l>Kommt sie zu ihr mit tröstendem Blick. Die trübe Verlassne</l>
            <l>Heitert sich auf und windet mit Macht vom jammernden Kummer</l>
            <l>Ungestümfreudig sich los; die ewige jauchzt nun und segnet</l>
            <l>Sich in Triumph und ist von Neuem unsterblich geworden.</l>
            <l>Also empfand der besessene Mann die Beruhigung Gottes.</l>
            <l>Jetzo sprach der Messias mit mächtiger Stimme zu Satan:</l>
            <l>»geist des Verderbens, wer bist Du, der Du vor meinem Antlitz</l>
            <l>Dies zur Erlösung erwählte Geschlecht, die Menschen, so quälest?«</l>
            <l>»ich bin Satan,« antwortet' ein zorniges, tiefes Gebrüll, »bin</l>
            <l>König der Welt, die oberste Gottheit unsklavischer Geister,</l>
            <l>Die mein Ansehn etwas Erhabnerem als den Geschäften</l>
            <l>Himmlischer Sänger bestimmt. Dein Ruf, o sterblicher Seher –</l>
            <l>Denn Maria wird wol Unsterbliche niemals gebären –</l>
            <l>Dieser Dein Ruf drang, wer Du auch bist, zu der untersten Hölle.</l>
            <l>Selber ich verließ sie – sei stolz ob meiner Heraufkunft –</l>
            <l>Dich von himmlischen Sklaven verkündigten Retter zu sehen.</l>
            <l>Doch Du wurdest ein Mensch, ein götterträumender Seher,</l>
            <l>Wie die, welche mein mächtiger Tod hinab in die Erde</l>
            <l>Gräbt. Drum gab ich nicht Acht, was die neuen Unsterblichen thaten.</l>
            <l>Aber nicht müßig zu sein, so plagt' ich – das hast Du gesehen –</l>
            <l>Deine Geliebten, die Menschen. Da schau die Todesgestalten,</l>
            <l>Meine Geschöpf', auf diesem Gesicht! Jetzt eil' ich zur Hölle.</l>
            <l>Unter mir soll mein allmächtiger Fuß das Meer und die Erde,</l>
            <l>Mir zu bahnen gehbaren Weg, gewaltsam verwüsten.</l>
            <l>Dann soll schauen die Höll' in Triumph mein königlich Antlitz.</l>
            <l>Willst Du was thun, so thu' es alsdann. Denn ich kehre wieder,</l>
            <l>Hier auf der Welt mein erobertes Reich als König zu schützen.</l>
            <l>Stirb indeß noch, Verlassner, vor mir!« Er sprach's, und er stürzte</l>
            <l>Stürmend auf Samma. Allein des ruhigschweigenden Mittlers</l>
            <l>Stille verborgne Gewalt kam, gleich des Vaters Allmacht,</l>
            <l>Wenn er Untergang unerforscht auf Welten herabwinkt,</l>
            <l>Satan in Zorne zuvor. Er floh und vergaß im Entfliehen,</l>
            <l>Unter allmächtigem Fuß zu verwüsten das Meer und die Erde.</l>
            <l>Samma stieg indeß von seinem Felsen hernieder.</l>
            <l>Also entfloh von dem hohen Euphrates Nebukadnezar,</l>
            <l>Da ihm der Rath der heiligen Wächter die Bildung des Menschen</l>
            <l>Wiedergab und, von Neuem den Himmel zu schaun, ihn erhöhte.</l>
            <l>Gottes Schrecknisse gingen nicht mehr mit dem Rauschen Euphrates'</l>
            <l>Ihm in Wettern vorüber, als wären's des Sinai Wetter.</l>
            <l>Nebukadnezar erhub sich auf Babylon's hangende Höhen;</l>
            <l>Jetzo kein Gott mehr, lag er gen Himmel ausgebreitet,</l>
            <l>Dankbar im Staube gebeugt, den Ewigen anzubeten.</l>
            <l>So kam Samma zu Jesus herab und fiel vor ihm nieder.</l>
            <l>»darf ich Dir folgen, Du heiliger Mann? Ach, laß mich mein Leben,</l>
            <l>Das du von Neuem mir gabst, bei Dir, Mann Gottes, vollenden!«</l>
            <l>Also sagt' er und schlang sich mit brünstigen, zitternden Armen</l>
            <l>Um den Erlöser, der ihm mit menschenfreundlichen Blicken</l>
            <l>Dies erwiderte: »Folge mir nicht, doch verweile Dich künftig</l>
            <l>Oft an der Höh' der Schädelstätte; da wirst Du die Hoffnung</l>
            <l>Abraham's und der Propheten mit Deinen Augen erblicken.«</l>
            <l>Als der Mittler zu Samma so sprach, da wandte sich Joel</l>
            <l>Zu Johannes und sagte zu ihm mit schüchterner Unschuld:</l>
            <l>»lieber! ach, führe Du mich zu Gottes großem Propheten,</l>
            <l>Daß er mich höre, Du kennest ihn ja.« Der zärtliche Jünger</l>
            <l>Nahm ihn und führt' ihn zu Jesus; da sagt' er in seiner Unschuld:</l>
            <l>»gottes Prophet, so kann denn mein Vater und ich Dir nicht folgen?</l>
            <l>Aber – o, darf ich es sagen – warum verweilest Du jetzo,</l>
            <l>Wo mein jugendlich Blut erstarrt vor der Todten Gebeinen?</l>
            <l>Komm, Mann Gottes, ins Haus, wohin mein Vater zurückkehrt;</l>
            <l>Dort soll meine verlassene Mutter mit Demuth Dir dienen.</l>
            <l>Milch und Honig, die lieblichste Frucht von unseren Bäumen</l>
            <l>Sollst Du genießen; die Wolle der jüngsten Lämmer der Aue</l>
            <l>Soll Dich decken. Ich selber will Dich, o Gottes Prophet, dann,</l>
            <l>Kömmt der Sommer, unter der Bäume Schatten begleiten,</l>
            <l>Die mein Vater im Garten mir gab. Mein lieber Benoni!</l>
            <l>Ach, Benoni, mein Bruder! Dich lass' ich zurück in dem Grabe!</l>
            <l>Ach, nun wirft Du mit mir die Blumen künftig nicht tränken,</l>
            <l>Wirst am kühlenden Abend mich niemals brüderlich wecken!</l>
            <l>Ach, Benoni! ach, Gottes Prophet, da liegt er im Staube!«</l>
            <l>Jesus sah mit Erbarmen ihn an und sprach zu Johannes:</l>
            <l>»trockne dem Knaben die Zähren vom Aug'! Ich hab' ihn viel edler</l>
            <l>Und rechtschaffner als viele von seinen Vätern erfunden.«</l>
            <l>Also sagt' er und blieb mit Johannes allein in den Gräbern.</l>
            <l>Satan ging indeß, mit Dampf und mit Wolken umhüllet,</l>
            <l>Hin durch Josaphat's Thal und über das Meer des Todes,</l>
            <l>Stieg von da auf den wolkichten Karmel, vom Karmel gen Himmel.</l>
            <l>Hier durchirrt' er mit grimmigem Blick den göttlichen Weltbau,</l>
            <l>Daß er, nach so vielen Jahrhunderten seit der Erschaffung,</l>
            <l>In der Herrlichkeit strahle, die ihm der Donnerer anschuf.</l>
            <l>Gleichwol ahmt' er ihn nach und änderte seine Gestalten</l>
            <l>Durch ätherischen Glanz, daß die Morgensterne, wie dunkel</l>
            <l>Und verworfen er sei, in stillem Triumphe nicht sähen.</l>
            <l>Doch dies helle Gewand war ihm bald unerträglich; er eilte,</l>
            <l>Aus der schreckenden Schöpfung Bezirk zu der Hölle zu kommen.</l>
            <l>Itzo hatt' er sich schon bei den äußersten Weltgebäuden</l>
            <l>Stürmisch heruntergesenkt. Unermeßliche dämmernde Räume</l>
            <l>Thaten vor ihm wie unendlich sich auf. Die nennt er den Anfang</l>
            <l>Weiterer Reiche, die Satan durchherrscht. Hier sah er von ferne</l>
            <l>Flüchtigen Schimmer, so weit die letzten Sterne der Schöpfung</l>
            <l>Noch das unendliche Leere mit sterbendem Strahle durchirrten.</l>
            <l>Doch hier sah er die Hölle noch nicht. Die hatte die Gottheit</l>
            <l>Ferne von sich und ihren Geschöpfen, den seligen Geistern,</l>
            <l>Weiter hinunter in ewige Dunkelheit eingeschlossen.</l>
            <l>Denn in unserer Welt, dem Schauplatz ihrer Erbarmung,</l>
            <l>War kein Raum für Orte der Qual. Der Ewige schuf sie</l>
            <l>Furchtbar, zu dem Verderben, zu seinem strafenden Endzweck</l>
            <l>Weit hinreichend, vollkommen. In drei erschrecklichen Nächten</l>
            <l>Schuf er sie und verwandte von ihr sein Antlitz auf ewig.</l>
            <l>Zween der heldenmüthigsten Engel bewachten die Hölle.</l>
            <l>Dies war Gottes Befehl, da er sie mit mächtiger Rüstung</l>
            <l>Segnend umgab. Sie sollten den Ort der dunkeln Verdammniß</l>
            <l>Ewig in seinem Kreis erhalten, damit der Empörer</l>
            <l>Kühn mit seiner verfinsterten Last nicht die Schöpfung bestürmte</l>
            <l>Und das Antlitz der schönen Natur durch Verwüstung entstellte.</l>
            <l>Wo an der Pforte der Hölle mit herrschendem Auge sie ruhen,</l>
            <l>Dorther senkt sich ein strahlender Weg, wie von Zwillingsquellen,</l>
            <l>Hell die Wogen, ein Strom, den noch die Wendung nicht krümmte,</l>
            <l>Gegen den Himmel gekehrt, nach Gottes Welten hinüber,</l>
            <l>Daß in der Einöd' hier es ihnen an heiliger Freude</l>
            <l>Ueber die mannichfaltige Schöne der Schöpfung nicht fehle.</l>
            <l>Neben diesem leuchtenden Weg eilt Satan zur Hölle,</l>
            <l>Reißet ergrimmt durch die Pforte sich, steigt in dampfendem Nebel</l>
            <l>Auf den hohen, gefürchteten Thron. Ihn sahe kein Auge</l>
            <l>Unter den Augen, die Nacht und Verzweiflung trübe verstellten.</l>
            <l>Zophiel nur, ein Herold der Höll', entdeckte den Nebel,</l>
            <l>Welcher hinauf sich zog die erhebenden Stufen, und sagte</l>
            <l>Einem, der neben ihm stand: »Kommt Satan's oberste Gottheit</l>
            <l>Etwa zur Hölle zurück? Verkündigt der dampfende Nebel</l>
            <l>Jene Rückkehr, welcher die Götter so lange schon harrten?«</l>
            <l>Als der Herold noch sprach, floß schnell die umhüllende Dämmrung</l>
            <l>Rings von Satan; er saß auf einmal mit zornigem Antlitz</l>
            <l>Fürchterlich da. Gleich eilte der flüchtige, sklavische Herold</l>
            <l>Gegen das Feuergebirg, das sonst mit Strömen und Flammen</l>
            <l>Satan's Ankunft weit auf den überhangenden Felsen</l>
            <l>In den gedrohten, versinkenden Thälern umher ankündet.</l>
            <l>Zophiel stieg auf Flügeln des Sturms durch die Höhlen des Berges</l>
            <l>Gegen die dampfende Mündung empor. Ein feuriges Wetter</l>
            <l>Machte darauf den ganzen Bezirk der Finsterniß sichtbar.</l>
            <l>Jeder erblickt' in schimmernder Fern' den schrecklichen König.</l>
            <l>Alle Bewohner des Abgrunds kamen. Die Mächtigsten eilten,</l>
            <l>Neben ihm auf den Stufen des Throns sich niederzusetzen.</l>
            <l>Die Du mit Ruh voll Feuer und Ernst zu der Höll' hinabsiehst,</l>
            <l>Weil Du zugleich im Angesicht Gottes Klarheit erblickest</l>
            <l>Und Zufriedenheit über sich selbst, wenn er Sünder bestrafet,</l>
            <l>Zeige sie mir, Sionitin, und laß die mächtige Stimme</l>
            <l>Rauschend gleich Sturmwinden, wie Wetter Gottes, ertönen.</l>
            <l>Adramelech kam erst, ein Geist, verruchter als Satan</l>
            <l>Und verdeckter. Noch brannte sein Herz von grimmigem Zorne</l>
            <l>Wider Satan, daß dieser zuerst zur Empörung sich aufschwang;</l>
            <l>Denn er hatte schon lange bei sich Empörung beschlossen.</l>
            <l>Wenn er was that, er that's nicht, Satan's Reiche zu schützen;</l>
            <l>Seinetwegen verübt' er es. Seit undenkbaren Jahren</l>
            <l>Hatt' er darauf schon gedacht, wie er sich zu der Herrschaft erhübe,</l>
            <l>Wie er Satan entflammte, mit Gott von Neuem zu kriegen,</l>
            <l>Oder ihn in den unendlichen Raum auf ewig entfernte</l>
            <l>Oder zuletzt, wär' Alles umsonst, durch Waffen bezwänge.</l>
            <l>Da schon, als die gefallenen Engel den Ewigen flohen,</l>
            <l>Sann er darauf. Da sie alle schon der Abgrund einschloß,</l>
            <l>Kam er zuletzt und trug vor seinem kriegrischen Harnisch</l>
            <l>Eine leuchtende goldene Tafel und rief durch die Hölle:</l>
            <l>»warum fliehen die Könige so? In hohem Triumphe</l>
            <l>Solltet Ihr, o Krieger, für unsre behauptete Freiheit</l>
            <l>In die neue Wohnung der Pracht und Unsterblichkeit einziehn!</l>
            <l>Da der Messias und Gott den neuen Donner erfanden</l>
            <l>Und, in ihr Kriegsgeschäft vertieft, Euch zornig verfolgten,</l>
            <l>Stieg ich ins Allerheiligste Gottes; da fand ich die Tafel</l>
            <l>Voll vom Schicksal, das unsre künftige Größe verkündigt.</l>
            <l>Sammelt Euch, seht die himmlische Schrift! So redet das Schicksal:</l>
            <l>›einer von Denen, die jetzt Jehovah als Sklaven beherrschet,</l>
            <l>Wird, daß er Gott sei, erkennen, wird den Himmel verlassen</l>
            <l>Und mit seinen vergötterten Freunden im einsamen Raume</l>
            <l>Wohnungen finden. Die wird er zwar erst mit Abscheu bewohnen,</l>
            <l>Wie Der, der ihn vertrieb, eh ich ihm die Welten erbaute,</l>
            <l>Lange – dies war mein herrschender Wille – das Chaos bewohnte.</l>
            <l>Aber er soll nur die Reiche der Hölle muthig betreten;</l>
            <l>Denn aus ihr entstehen ihm einst gleichherrliche Welten.</l>
            <l>Die wird Satan erschaffen, doch soll er den göttlichen Grundriß</l>
            <l>Selber von mir vor meinen erhabenen Thronen empfangen.</l>
            <l>Also saget der Götter Gott, ich, der ich allein mir</l>
            <l>Alle Bezirke des Raums mit ihren Göttern und Welten</l>
            <l>Rings mit meiner vollkommensten Welt unendlich umgrenze!‹«</l>
            <l>Aber ihm glaubte die Hölle nicht, zwang sich umsonst, es zu wähnen.</l>
            <l>Gott vernahm die Stimme des Lästernden, sprach zu sich selber:</l>
            <l>»auch der erschütterte Sünder ist meiner Herrlichkeit Zeuge.«</l>
            <l>Und mit Eile ging das Gericht vom Angesicht Gottes.</l>
            <l>Tief in der innersten Höll' erhebt sich ein leuchtender Klumpen</l>
            <l>Aus dem flammenden Meer, geht unter ins Meer des Todes.</l>
            <l>Der erhub aus der Laufbahn sich in donnernden Kreisen,</l>
            <l>Faßt' Adramelech und stürzt' in das todte Meer ihn. Da wurden</l>
            <l>Sieben Nächte statt einer. Die Nächte lag er im Abgrund.</l>
            <l>Lange darauf erbaut' er der obersten Gottheit den Tempel,</l>
            <l>Wo er, als ihr Priester, die goldene Tafel des Schicksals</l>
            <l>Ueber den hohen Altar gestellt hat. Die älternde Lüge</l>
            <l>Glaubt zwar Keiner; doch kommen, die Adramelech verehren,</l>
            <l>Sklavische Heuchler, dahin und beten sein luftiges Unding,</l>
            <l>Wenn er da ist, gebückt, und wenn er weg ist, mit Hohn an.</l>
            <l>Von dem Tempel kam Adramelech und setzt' auf dem Throne</l>
            <l>Mit verborgenem Grimm an Satan's Seite sich nieder.</l>
            <l>Drauf eilt Moloch, ein kriegrischer Geist, von seinen Gebirgen,</l>
            <l>Die er, käme der donnernde Krieger – so nennt er Jehovah –</l>
            <l>In die Gefilde der Hölle, sie einzunehmen, herunter,</l>
            <l>Sich zu vertheidigen, stolz mit neuen Bergen umthürmt hat.</l>
            <l>Oft, wenn der traurige Tag an des flammenden Oceans Ufern</l>
            <l>Dampfend hervorsteigt, sehen ihn schon die Bewohner der Hölle,</l>
            <l>Wie er unter der Last, von Getös umstürmt und von Krachen,</l>
            <l>Mühsam geht und sich dem hohen Gipfel des Berges</l>
            <l>Endlich naht. Und wenn er alsdann die neuen Gebirge</l>
            <l>Auf die Höh, der Hölle Gewölben entgegengethürmt hat,</l>
            <l>Steht er in Wolken und wähnt, indem ein zertrümmerter Berg noch</l>
            <l>Hallet, er donnr' aus den Wolken. Ihn sehn die Erdebezwinger</l>
            <l>Unten erstaunend an. Er rauschete von den Gebirgen</l>
            <l>Durch sie gewaltig einher. Sie wichen, geflügelt von Ehrfurcht,</l>
            <l>Vor dem Krieger. Er ging, von seiner tönenden Rüstung</l>
            <l>Dunkel wie der Donner von schwarzen Wolken umgeben.</l>
            <l>Vor ihm bebte der Berg, und hinter ihm sanken die Felsen</l>
            <l>Zitternd herab. So ging er und kam zu dem Thron des Empörers.</l>
            <l>Belielel erschien nach ihm. Er kam verstummend</l>
            <l>Aus den Wäldern und Au'n, aus denen Bäche des Todes</l>
            <l>Dunkel von nebelndem Quell nach Satan's Throne sich wälzen.</l>
            <l>Dort bewohnt's Belielel. Umsonst ist alle sein Mühsal,</l>
            <l>Ewig umsonst, des Fluches Gefild wie die Welten des Schöpfers</l>
            <l>Umzuschaffen. Ihn siehst Du mit hohem, erhabenen Lächeln,</l>
            <l>Ewiger, wenn er jetzt den furchtbarbrausenden Sturmwind</l>
            <l>Sehnsuchtsvoll, hinsinkendes Arms, gleich kühlenden Westen</l>
            <l>Vor sich über zu führen am traurigen Bach arbeitet.</l>
            <l>Denn der braust unaufhaltsam dahin, und Schrecknisse Gottes</l>
            <l>Rauschen ihm auf den verderbenden Flügeln, und öde Verwüstung</l>
            <l>Bleibt ungestalt im erschütterten Abgrund hinter ihm liegen.</l>
            <l>Grimmig denkt Belielel an jenen unsterblichen Frühling,</l>
            <l>Der die himmlische Flur wie ein junger Seraph umlächelt.</l>
            <l>Ach, ihn bildet' er gern in der Hölle zu nächtlichem Thal nach!</l>
            <l>Doch er ergrimmt und seufzet vor Wuth; denn die traurigen Auen</l>
            <l>Liegen vor ihm in entsetzlicher Nacht unbildsam und öde,</l>
            <l>Ewig unbildsam, unendliche, lange Gefilde voll Jammer.</l>
            <l>Traurend kam Belielel zu Satan. Noch brannt' er vor Rachsucht</l>
            <l>Wider Den, der von himmlischen Au'n zu der Höll' ihn hinabstieß</l>
            <l>Und, so dacht' er, mit jedem Jahrhundert sie schrecklicher machte.</l>
            <l>Satan's Rückkehr sahest auch Du in Deinen Wassern,</l>
            <l>Magog, des todten Meers Bewohner. Aus brausenden Strudeln</l>
            <l>Kam er hervor. Das Meer zerfloß in lange Gebirge,</l>
            <l>Da sein kommender Fuß die schwarzen Fluthen zertheilte.</l>
            <l>Magog fluchet dem Herrn; der wilden Lästerung Hall brüllt</l>
            <l>Unaufhörlich aus ihm. Seit seiner Verwerfung vom Himmel</l>
            <l>Flucht er dem Ewigen. Voll der Nachsucht will er die Hölle,</l>
            <l>Daur' es auch lastende Ewigkeiten, doch endlich vernichten.</l>
            <l>Jetzo, da er das Trockne betrat, da warf er verwüstend</l>
            <l>Noch mit seinen Gebirgen ein ganzes Gestad' in den Abgrund.</l>
            <l>Also versammelten sich der Hölle Fürsten zu Satan.</l>
            <l>Wie Eilande des Meers, aus ihren Sitzen gerissen,</l>
            <l>Rauschten sie hoch, unaufhaltsam einher. Der Pöbel der Geister</l>
            <l>Floß mit ihnen unzählbar, wie Wogen des kommenden Weltmeers</l>
            <l>Gegen den Fuß gebirgter Gestade, zum Thron des Empörers.</l>
            <l>Tausendmal tausend Geister erschienen. Sie gingen und sangen</l>
            <l>Eigene Thaten, zur Schmach und unsterblichen Schande verurtheilt.</l>
            <l>Unterm Getös gespaltner – sie hatten Donner gespalten –</l>
            <l>Dumpfer, entheiligter Harfen, verstimmt zu den Tönen des Todes,</l>
            <l>Sangen sie's her. So rauschen in mitternächtlicher Stunde</l>
            <l>Grimmige Schlachten von tödtenden und von sterbenden Streitern</l>
            <l>Furchtbar umher, wenn brausend auf ehernen Wagen der Nordwind</l>
            <l>Gegen sie fährt, und gebrüllt von dem Widerhall' ihr Gebrüll wird.</l>
            <l>Satan sah und hörte sie kommen. Vor wilder Entzückung</l>
            <l>Stand er mit Ungestüm auf und übersah sie Alle.</l>
            <l>Fern bei dem untersten Pöbel erblickt' er in spottender Stellung</l>
            <l>Gottesleugner, ein niedriges Volk. Sein schrecklicher Führer,</l>
            <l>Gog, war darunter, erhabner als All' an Gestalt und an Unsinn.</l>
            <l>Daß das Alles ein Traum, ein Spiel sei irrer Gedanken,</l>
            <l>Was es im Himmel gesehen, Gott, erst Vater, dann Richter,</l>
            <l>Das zu wähnen, reizt' es sich, krümmt' es sich, wand es sich wüthend.</l>
            <l>Satan sah sie mit Hohn. Denn mitten in seiner Verfinstrung</l>
            <l>Fühlt er doch noch, daß der Ewige sei. Bald stand er voll Tiefsinn,</l>
            <l>Sah bald langsam ringsumher und setzte sich wieder.</l>
            <l>Wie auf hohen unwirthlichen Bergen drohende Wetter</l>
            <l>Langsam und verweilend sich lagern, saß er und dachte.</l>
            <l>Ungestüm that sein Mund sich itzt auf, und tausend Donner</l>
            <l>Sprachen aus ihm, da er sprach: »Wenn Ihr's, o furchtbare Schaaren,</l>
            <l>Wenn Ihr's noch seid, die mit mir die drei erschrecklichen Tage</l>
            <l>Auf der himmlischen Ebn' aushielten, so hört in Triumphe,</l>
            <l>Was ich Euch jetzt eröffne von meiner Zögrung auf Erden.</l>
            <l>Aber nicht dieses allein, Ihr sollt auch den mächtigen Rathschluß</l>
            <l>Hören, Jehovah zur Schmach zu verherrlichen unsere Gottheit.</l>
            <l>Eh soll die Hölle vergehn, und eh </l>
            <l>Der vor Diesem einmal im nächtlichen Chaos gebaut hat,</l>
            <l>Um sich vernichten und wieder allein in der Einsamkeit wohnen,</l>
            <l>Eh er die Herrschaft über die sterblichen Menschen uns abzwingt.</l>
            <l>Götter, stets unbesiegt, unsklavisch wollen wir bleiben,</l>
            <l>Wenn er auch gegen uns seine Versöhner zu Tausenden schickte,</l>
            <l>Wenn er auch selbst, ein Messias zu werden, die Erde beträte.</l>
            <l>Doch wem zürn' ich? Wer ist der neue, geborne Jehovah,</l>
            <l>Der die Gottheit sogar im sterblichen Leib umherträgt,</l>
            <l>Daß darüber die Götter so sinnen, als ob sie von Neuem</l>
            <l>Hohe Gedanken ihrer Vergöttrung und Schlachten erfänden?</l>
            <l>Sollte der Ewigen einer, um uns den Sieg zu erleichtern,</l>
            <l>Aus den Schößen sterblicher Mütter, die bald die Verwesung</l>
            <l>Auch zertrümmert, auf uns, die er kennt, zu kämpfen hervorgehn?</l>
            <l>Das wär' möglich? Es handelte so, den Satan bekriegt hat?</l>
            <l>Zwar stehn Einige hier, die vor ihm mit Zagen entflohen</l>
            <l>Und aus morschen Gerippen gequälter Sterblicher wichen;</l>
            <l>Furchtsame, bebt vor dieser Versammlung, hüllt Euch das Antlitz</l>
            <l>In verfinsternde Scham! die Götter hören's, Ihr flohet!</l>
            <l>Warum flohet Ihr so, Elende? Was nanntet Ihr Jesus,</l>
            <l>Euer und meiner unwürdig, den Sohn des ewigen Gottes?</l>
            <l>Doch daß Ihr wißt, wer er sei, der unter den Israeliten</l>
            <l>Auch gern Gott wär', so höret von mir die Geschichte des Stolzen!</l>
            <l>Hör' Du es auch in hohem Triumphe, Versammlung der Götter!</l>
            <l>Unter dem Volk des Jordan's ist seit undenkbaren Zeiten</l>
            <l>Eine prophetische Sage gewesen; denn unter der Sonne</l>
            <l>Hat vor allen Völkern dies Volk am Meisten geträumet.</l>
            <l>Nach der Prophezeiung entspringt von ihnen ein Heiland,</l>
            <l>Welcher sie von den umliegenden Feinden auf ewig erlöset</l>
            <l>Und vor allen Landen ihr Reich zu dem herrlichsten Reich macht.</l>
            <l>Und Ihr wißt, daß vor wenigen Jahren von unsrer Versammlung</l>
            <l>Einige kamen, verkündeten, daß sie auf Tabor's Gebirgen</l>
            <l>Heere feirender Engel gesehn, die hätten den Namen</l>
            <l>»jesus« unaufhörlich genannt mit Entzückung und Ehrfurcht,</l>
            <l>Daß die Cedern davon bis in die Wolken erbebten,</l>
            <l>Daß die Palmenhaine der Hall der Jubelgesänge</l>
            <l>Ganz durchrauschte, und »Jesus, Jesus!« Tabor erfüllte.</l>
            <l>Drauf ging, übermüthig vor Stolz und wie in Triumphe,</l>
            <l>Gabriel nieder den Berg zu der Israelitinnen einer,</l>
            <l>Grüßte sie, wie man Unsterbliche grüßt, und sagt' ihr voll Ehrfurcht:</l>
            <l>Siehe, von ihr sollt' ein König entstehn, so die Herrschaften David's</l>
            <l>Mächtig schützen und Israel's Erbe verherrlichen würde.</l>
            <l>Er hieß' Jesus, so sollte sie nennen den Sohn der Götter!</l>
            <l>Ewig sollte die Macht des großen Königes dauren!</l>
            <l>Dieses vernahmt Ihr. Warum erstaunten die Götter der Hölle,</l>
            <l>Da sie es hörten? Ich selbst, ich habe viel mehr noch gesehen;</l>
            <l>Doch nichts schreckt mich! Ich will Euch Alles muthig entdecken,</l>
            <l>Nichts will ich Euch verschweigen, damit Ihr sehet, wie feurig</l>
            <l>Sich mein Muth in Gefahren erhebt; sind es anders Gefahren,</l>
            <l>Wenn sich ein sterblicher Träumer auf unserer Erde vergöttert.«</l>
            <l>Jetzo sah er an sich des Donners Narben und zagte.</l>
            <l>Doch arbeitet' er sehr, von Neuem empor zu schwellen,</l>
            <l>Und er begann. »Dort wartet' ich auf des göttlichen Knaben</l>
            <l>Hohe Geburt! Bald wird aus Deinem Schooße, Maria,</l>
            <l>Dacht' ich, der Göttliche kommen. Geschwinder als fliegende Blicke,</l>
            <l>Schneller noch wie Gedanken der Götter, von Zorne beflügelt,</l>
            <l>Wird er gen Himmel erwachsen. Er deckt in seiner Erhöhung</l>
            <l>Jetzt mit dem einen Fuße das Meer, mit dem andern den Erdkreis,</l>
            <l>Wägt in der schreckenden Rechte dann den Mond und die Sonne,</l>
            <l>In der Linken die Morgensterne! Da kommt er und tödtet!</l>
            <l>Mitten in Stürmen, die er aus allen Welten herbeirief,</l>
            <l>Rauscht er zum Sieg unaufhaltsam daher. Ach, fliehe nun, Satan!</l>
            <l>Fliehe, damit er Dich nicht mit seinem allmächtigen Donner</l>
            <l>Ungestüm fasse, bis Du, durch tausend Erden geworfen,</l>
            <l>Sinnlos, bezwungen, ja todt in dem Unermeßlichen liegest.</l>
            <l>Seht, so dacht' ich, Ihr Götter; allein ihm gefiel es noch jetzo,</l>
            <l>Daß er ein Mensch, ein weinendes Kind wie die Söhne des Staubs, blieb,</l>
            <l>Welche schon bei ihrer Geburt die Sterblichkeit weinen.</l>
            <l>Zwar sang seine Geburt ein Chor der himmlischen Geister.</l>
            <l>Denn sie kommen bisweilen herab, die Erde zu sehen,</l>
            <l>Wo wir herrschen, da Grüfte zu sehn und Hügel der Todten,</l>
            <l>Wo vordem Paradiese nur standen; dann kehren sie thränend</l>
            <l>Und, sich zu trösten, mit feirenden Liedern zurück in den Himmel.</l>
            <l>Also war es auch jetzt. Sie eileten, ließen den Knaben</l>
            <l>Oder, hört Ihr's so lieber, den Herrn der Himmel im Staube.</l>
            <l>Drauf entfloh er vor mir, ich ließ ihn immer entfliehen;</l>
            <l>Einen so furchtsamen Feind zu verfolgen, war meiner nicht würdig.</l>
            <l>Unterdeß ließ ich, nicht müßig zu sein, durch meinen Erwählten,</l>
            <l>Meinen König und Opferpriester, Herodes, zu Bethlem</l>
            <l>Säuglinge würgen. Das rinnende Blut, der Sterbenden Winseln</l>
            <l>Und der untröstbaren Mütter Verzweiflung, der Leichname Ausfluß,</l>
            <l>Der, mit Seelen vermischt, mir wallend entgegendampfte,</l>
            <l>Waren mir, dem Vater des Elends, ein liebliches Opfer.</l>
            <l>Wandelt nicht dort der Schatten Herodes'? Verworfene Seele,</l>
            <l>War es nicht ich, der in Dir den Gedanken, die Bethlehemiten</l>
            <l>Wegzuwürgen, erschuf? Kann etwa des Himmels Beherrscher</l>
            <l>Seiner Bildungen mühsames Werk, die unsterblichen Seelen,</l>
            <l>Vor mir schützen, daß ich sie mit meiner verborgnen Begeistrung</l>
            <l>Nicht umschatte und über sie nicht zum Verderben mich breite?</l>
            <l>Ja, Verlassner, Dein klagendes Winseln, Dein banges Verzweifeln</l>
            <l>Und der Seelen Geschrei, die Du sonst unschuldig erwürgtest,</l>
            <l>Daß sie sündigend starben und Dir und dem Schaffenden fluchten,</l>
            <l>Ist nun Deinem befriedigten Herrscher ein liebliches Opfer.</l>
            <l>Als er starb, versammelte Götter, da kehrte der Knabe</l>
            <l>Aus Aegyptus' Gefilde zurück. Die Jahre der Jugend</l>
            <l>Lebt' er im Schooß der zärtlichen Mutter, in weicher Umarmung,</l>
            <l>Unbekannt. Kein jugendlich Feuer, kein edles Erkühnen</l>
            <l>Trieb ihn zu Unternehmungen an, sich furchtbar zu machen.</l>
            <l>Doch, Ihr Götter, im einsamen Wald, an dem öden Gestade,</l>
            <l>Wo er oft war, da hat er vielleicht auf Dinge gesonnen,</l>
            <l>Die aus schreckender Ferne den Untergang der Hölle</l>
            <l>Drohn und von uns verneuerten Muth und Wachsamkeit fordern?</l>
            <l>Seht, dies glaubt' ich vielleicht, hätt' er sich mit tiefen Gedanken</l>
            <l>Mehr beschäftigt als mit der Betrachtung der Blumen und Felder</l>
            <l>Und der Kinder um ihn und mit dem sklavischen Lobe</l>
            <l>Dessen, der ihn mit den Würmen aus niedrigem Staube gemacht hat.</l>
            <l>Ja, ich wäre vor Ruh und langer Muße vergangen,</l>
            <l>Hätte mir nicht der Menschen Geschlecht stets Seelen geopfert,</l>
            <l>Die ich, dem Himmel vorüber, hierher zur Bevölkerung sandte.</l>
            <l>Endlich schien es, als sollt' er nun auch merkwürdiger werden.</l>
            <l>Gottes Herrlichkeit kam, als er einst am Jordan herumging,</l>
            <l>Strahlend vom Himmel. Sie hab' ich mit diesen unsterblichen Augen</l>
            <l>Selbst am Jordan gesehn. Kein Bild, kein himmlisches Blendwerk</l>
            <l>Hat mich getäuscht. Sie war's, wie sie von dem Throne des Himmels</l>
            <l>Durch die langen, betenden Reihn der Seraphim wandelt.</l>
            <l>Aber warum, und ob sie dem Erdenkinde zu Ehren</l>
            <l>Oder, um unsere Wachsamkeit auszuforschen, herabstieg,</l>
            <l>Dieses entscheid' ich nicht. Zwar hört' ich gewaltige Donner,</l>
            <l>Donner mit dieser Stimme vereint: Das ist mein Geliebter,</l>
            <l>Siehe, der Sohn nach meinem Herzen! Der war wol Eloa</l>
            <l>Oder Einer vom Thron, der, mich zu verwirren, es ausrief;</l>
            <l>Gottes Stimme war's nicht! Denn, bei der untersten Hölle</l>
            <l>Und bei ihrer nächtlichsten Nacht! sie tönte mir anders,</l>
            <l>Als er uns Göttern einst den Sohn der Ewigkeit aufdrang.</l>
            <l>Auch weissagt' ihm ein finstrer Prophet, der dort in der Wüste</l>
            <l>Menschenfeindlich die Felsen durchirrt, er rief ihm entgegen:</l>
            <l>Siehe Gottes Lamm, das der Erde Sünde versöhnet!</l>
            <l>Der Du von Ewigkeit bist, Du, der schon lange vor mir war,</l>
            <l>Sei mir gegrüßt! Aus Dir, o Du der Erbarmungen Fülle,</l>
            <l>Nehmen wir Gnad' um Gnade. Durch Moses ward das Gesetz kund;</l>
            <l>Aber durch den Gesalbten des Herrn kommt Wahrheit und Gnade.</l>
            <l>Ist das nicht hoch und prophetisch genug? So ist es, wenn Träumer</l>
            <l>Träumer besingen, da bauen sie sich ein heiliges Dunkel;</l>
            <l>Und dann sind wir unsterblichen Götter viel zu geringe,</l>
            <l>Bis in das innre Gebäu der Geheimnisse durchzuschauen.</l>
            <l>Will er uns nicht den erhabnen Messias, den König des Himmels,</l>
            <l>Jenen Donnerer Gottes, der in der gewaltigen Rüstung</l>
            <l>Wider uns stritt, bis wir die neuen Welten erreichten,</l>
            <l>Unsern würdigen Feind und erhabneren Widersacher,</l>
            <l>Will er ihn nicht in jene Gestalt, die wir tödten, verkleiden?</l>
            <l>Zwar er selbst, das Erdegeschöpf, von dem der Prophet träumt,</l>
            <l>Dünkt sich nicht wenig zu sein. Oft hält er Kranke, die schlummern,</l>
            <l>Sie für Todte, geht hin und rufet sie wieder ins Leben!</l>
            <l>Aber das ist nur Beginn. Einst folgen größere Thaten!</l>
            <l>Denn er will das ganze Geschlecht der sterblichen Menschen</l>
            <l>Von der Sünd' und dem Tode befrein, der Sünde, die, Allen</l>
            <l>Eingepflanzt und immer empörend und ungestüm immer,</l>
            <l>Wider Gott in ihren unsterblichen Seelen sich auflehnt,</l>
            <l>Unbezwingbar der sklavischen Pflicht; von dem Tode, der Alle,</l>
            <l>Der das ganze Geschlecht, so oft wir ihm winken, durchwürget,</l>
            <l>Will er sie Alle befrein: Euch also auch, Ihr Seelen,</l>
            <l>Die ich seit der Schöpfung zu mir wie Wogen des Weltmeers</l>
            <l>Sammle, wie Sterne, wie Gott anbetende sklavische Sänger,</l>
            <l>Ja, Euch auch, die quälet die ewige Nacht des Abgrunds</l>
            <l>Und in der Nacht des Strafenden Feuer, im Feuer Verzweiflung,</l>
            <l>In der Verzweiflung </l>
            <l>Wir, wir werden alsdann, der Gottheit Vergesser und Sklaven,</l>
            <l>Liegen vor ihm, vor ihm, dem neuvergötterten Menschen.</l>
            <l>Was Der mit dem allmächtigen Donner von uns nicht erzwinget,</l>
            <l>Wird Der aus des Todes Gebiet unbewaffnet vollenden.</l>
            <l>Auf, Verwegner! befreie Dich erst, dann wecke die Todten.</l>
            <l>Er soll sterben, ja sterben! er, der Satan's Besiegte</l>
            <l>Eigenmächtig vom Tode befreit. Dich leg' in den Staub ich,</l>
            <l>Bleich und entstellt, in der Todten Staub! Dann will ich den Augen</l>
            <l>Die nicht sehn, die Dunkel und Nacht nun ewig umnebeln,</l>
            <l>Sagen: Ach, seht, da erwachen die Todten! will ich den Ohren,</l>
            <l>Die nicht hören, die ewig nun sind dem Tone geschlossen,</l>
            <l>Sagen: Ach, hört, es rauschet das Feld, die Todten erwachen!</l>
            <l>Und der Seele, wenn sie nun aus dem Leibe geflohn ist</l>
            <l>Und zu der Hölle vielleicht, dort auch zu siegen, sich wendet,</l>
            <l>Ruf' ich nach in furchtbarem Sturm, mit donnernder Stimme:</l>
            <l>Eile, Du siegtest auf Erden! ja, eile Du fesseltest Götter!</l>
            <l>Dich erwartet Triumpheinzug! die Pforten der Hölle</l>
            <l>Thun vor Dir einladend sich auf! Dir jauchzet der Abgrund!</l>
            <l>Gegen Dich wallen in feirenden Chören Seelen und Götter!</l>
            <l>Gott muß entweder jetzt, da ich hier bin, eilend die Erde</l>
            <l>Und mit der fliehenden ihn und die Menschen gen Himmel erheben,</l>
            <l>Oder ich führ' es hinaus, was meine Weisheit mir eingab!</l>
            <l>Oder ich thu', was ich mächtig beschloß, und ich end' und vollbring' es!</l>
            <l>Er soll sterben! So wahr ich des Todes Erhalter und Schöpfer</l>
            <l>Unbezwingbar durchlebe die kommenden Ewigkeiten:</l>
            <l>Er soll sterben! Bald will ich von ihm den Staub der Verwesung</l>
            <l>Auf dem Wege zur Hölle, vorm Antlitz des Ewigen ausstreun.</l>
            <l>Seht den Entwurf von meinem Entschluß. So rächet sich Satan!«</l>
            <l>Satan sprach es. Indem ging von dem Versöhner Entsetzen</l>
            <l>Gegen ihn aus. Noch war in den einsamen Gräbern der Gottmensch.</l>
            <l>Mit dem Laute, womit der Lästerer endigte, rauschte</l>
            <l>Vor den Fuß des Messias ein wehendes Blatt. An dem Blatte</l>
            <l>Hing ein sterbendes Würmchen. Der Gottmensch gab ihm das Leben.</l>
            <l>Aber mit eben dem Blicke sandt' er Dir, Satan, Entsetzen!</l>
            <l>Hinter dem Schritt des gesandten Gerichts versank die Hölle,</l>
            <l>Und vor ihm ward Satan zur Nacht. So schreckt' ihn der Gottmensch.</l>
            <l>Und die Satane sahen ihn, wurden zu Felsengestalten.</l>
            <l>Unten am Throne saß einsiedlerisch, finster und traurig</l>
            <l>Seraph Abdiel Abbadona. Er dachte die Zukunft</l>
            <l>Und den Vergang voll Seelenangst. Vor seinem Gesichte,</l>
            <l>Das in traurendes Dunkel, in schreckliches, Schwermuth hüllte,</l>
            <l>Sah er Qualen gehäuft auf Qualen zur Ewigkeit eingehn.</l>
            <l>Jetzo erblickt' er die vorige Zeit; da war er voll Unschuld,</l>
            <l>Jenes erhabneren Abdiel's Freund, so den Tag der Empörung</l>
            <l>Eine strahlende That vor Gottes Auge vollführte.</l>
            <l>Denn er verließ die Empörer allein und unüberwindlich,</l>
            <l>Kam zu Gott. Mit ihm, dem edelmüthigen Seraph,</l>
            <l>War schon Abbadona dem Blick der Feinde Jehovah's</l>
            <l>Fast entgangen; doch Satan's beflammter, rollender Wagen,</l>
            <l>Der, zu Triumphen zurück sie zu führen, schnell um sie herkam,</l>
            <l>Und der Drommetenden Kriegszuruf, der sie ungestüm einlud,</l>
            <l>Und die Heerschaar, Jeder von seiner Götterschaft taumelnd,</l>
            <l>Uebermannten sein Herz und rissen ihn hin zu der Rückkehr.</l>
            <l>Hier noch wollt' ihn sein Freund mit Blicken drohender Liebe</l>
            <l>Fortzueilen bewegen; allein, von künftiger Gottheit</l>
            <l>Trunken, erkannt' Abbadona die vormals mächtigen Blicke</l>
            <l>Seines Freundes nicht mehr. Er kam in dem Taumel zu Satan.</l>
            <l>Jammernd denkt er und in sich verhüllt an diese Geschichte</l>
            <l>Seiner heiligen Jugend und an den lieblichen Morgen</l>
            <l>Seiner Schöpfung zurück. Der Ewige schuf sie auf einmal.</l>
            <l>Damals besprachen sie sich mit angeschaffner Entzückung</l>
            <l>Unter einander: »Ach, Seraph, was sind wir? Woher, mein Geliebter?</l>
            <l>Sahst Du zuerst mich? Wie lange bist Du? Ach, sind wir auch wirklich?</l>
            <l>Komm, umarme mich, göttlicher Freund, erzähle, was denkst Du?«</l>
            <l>Und da kam aus strahlender Fern' die Herrlichkeit Gottes</l>
            <l>Segnend einher. Sie sahen um sich unzählbare Schaaren</l>
            <l>Neuer Unsterblicher wandeln, und wallendes Silbergewölk hob</l>
            <l>Sie zu dem Ewigen auf. Sie sahn ihn und nannten ihn Schöpfer.</l>
            <l>Diese Gedanken marterten Abbadona. Sein Auge</l>
            <l>Floß von der jammernden Thräne. So floß von Bethlehem's Bergen</l>
            <l>Rinnendes Blut, da die Säuglinge starben. Er hatte mit Schauer</l>
            <l>Satan gehört; doch duldet' er's nicht und erhub sich, zu reden.</l>
            <l>Dreimal seufzet' er, eh er sprach. Wie in blutigen Schlachten</l>
            <l>Brüder, die sich erwürgten und, da sie starben, sich kennten,</l>
            <l>Neben einander aus röchelnder Brust ohnmächtig seufzen.</l>
            <l>Drauf begann er und sprach: »Ob mir gleich diese Versammlung</l>
            <l>Ewig entgegen wird sein, ich will's nicht achten und reden!</l>
            <l>Reden will ich, damit des Ewigen schweres Gericht nicht</l>
            <l>Ueber mich auch komme, wie, Satan, es über Dich kam.</l>
            <l>Ja, ich hasse Dich, Satan! Dich hass' ich, Du Schrecklicher! Mich, mich,</l>
            <l>Diesen unsterblichen Geist, den Du dem Schöpfer entrissest,</l>
            <l>Fordr' er, Dein Richter, ewig von Dir! Unendliches Wehe</l>
            <l>Schrei' in der Abgrundskluft, in der Nacht, der Unsterblichen Heerschaar,</l>
            <l>Satan! und laut mit dem Donnersturme sie Alle, die, Satan,</l>
            <l>Du verführet hast! laut mit des Todes Meere sie Alle</l>
            <l>Ueber Dich! Ich habe kein Theil an dem ewigen Sünder!</l>
            <l>Gottesleugner! kein Theil an Deiner finstern Entschließung,</l>
            <l>Gott den Messias zu tödten. Ha, wider wen, Du Empörer,</l>
            <l>Hast Du gered't? Ist es wider Den nicht, der, Du bekennst es</l>
            <l>Selber, wie sehr Du Dein Schrecken auch übertünchest, Dir furchtbar,</l>
            <l>Mächtiger ist als Du? O, sendet den sterblichen Menschen</l>
            <l>Gott Befreiung vom Elend und Tode, Du hältst ihr nicht Obstand!</l>
            <l>Und Du willst des Messias Leib, den willst Du erwürgen?</l>
            <l>Kennst Du ihn, Satan, nicht mehr? Hat Dich des Allmächtigen Donner</l>
            <l>Nicht genug an dieser erhobnen Stirne gebrandmalt?</l>
            <l>Oder kann Gott sich nicht vor uns Ohnmächtigen schützen?</l>
            <l>Wir, die zum Tode die Menschen verführeten – wehe mir, wehe!</l>
            <l>Ich that's auch! – wir wollen uns wider ihren Erlöser</l>
            <l>Wüthend erheben? den Sohn, den Donnerer wollen wir tödten?</l>
            <l>Ja, den Pfad zu einer vielleicht zukünftigen Rettung</l>
            <l>Oder doch zu der Lindrung der Qual, den wollen wir ewig</l>
            <l>Uns, so vielen vordem vollkommenen Geistern, verwüsten?</l>
            <l>Satan! so wahr wir Alle die Qual gewaltiger fühlen,</l>
            <l>Wenn Du diese Wohnung der Nacht und der dunkeln Verdammniß</l>
            <l>Königlich nennst, so wahr kehrst Du mit Schande belastet,</l>
            <l>Statt des Triumphs, zurück von Gott und seinem Messias.«</l>
            <l>Grimmiger hört' und geduldlos und droh'nd den Furchtbaren Satan,</l>
            <l>Wollte jetzt von den Höhen des Throns der thürmenden Felsen</l>
            <l>Einen gegen ihn schleudern; allein die schreckliche Rechte</l>
            <l>Sank ihm zitternd in Zorne dahin; er stampft' und erbebte.</l>
            <l>Dreimal bebt' er vor Wuth, sah dreimal Abbadona</l>
            <l>Ungestüm an und schwieg. Vor Grimm ward dunkel sein Auge,</l>
            <l>Ihn zu verachten ohnmächtig. Mit muthigem Ernste, nicht zornig,</l>
            <l>Blieb Abbadona vor ihm und mit traurendem Angesicht stehen.</l>
            <l>Aber Gottes, der Menschen und Satan's Feind, Adramelech,</l>
            <l>Sprach: »Aus finstern Wettern will </l>
            <l>Ha! zudonnern sollen Dir Ungewitter die Antwort!</l>
            <l>Darfst Du die Götter schmähn? Darf einer der niedrigsten Geister</l>
            <l>Wider Satan und mich aus seiner Tiefe sich rüsten?</l>
            <l>Wirst Du gequält, so wirst Du von Deinen niedern Gedanken,</l>
            <l>Sklav, gequält! Entfleuch, Kleinmüthiger, aus den Bezirken</l>
            <l>Unserer Herrschaft, wo Könige sind! entfleuch in die Leere!</l>
            <l>Laß Dir da vom Allmächtigen Reiche des Jammers erschaffen!</l>
            <l>Bringe da die Unsterblichkeit zu! Doch Du stürbest wol lieber!</l>
            <l>Stirb denn, vergeh, anbetend, Du Sklav, gen Himmel gebücket!</l>
            <l>Der Du mitten im Himmel für einen Gott Dich erkanntest</l>
            <l>Und dem großen Allmächtigen kühn mit flammendem Grimme</l>
            <l>Widerstandest, künftiger Schöpfer unzählbarer Welten,</l>
            <l>Komm, komm, Satan! wir wollen den kleinen niedrigen Geistern</l>
            <l>Unseren furchtbaren Arm durch Unternehmungen zeigen,</l>
            <l>Die wie ein Wetter auf einmal sie blenden und niederschlagen!</l>
            <l>Komm! Labyrinthe verborgnerer List, verwirrt zum Verderben,</l>
            <l>Zeigen sich mir. Der Tod ist darin. Kein öffnender Ausgang</l>
            <l>Und kein Führer soll ihn den Labyrinthen entreißen.</l>
            <l>Aber, entflöh' er auch unserer List, gäbst Du auf dem Throne,</l>
            <l>Uns zu entrinnen, ihm Götterverstand, so sollen in Grimme</l>
            <l>Feurige Wetter ihn schnell vor unseren Augen vernichten!</l>
            <l>Wie die Wetter, womit wir einst den Geliebteren Gottes,</l>
            <l>Seinen glücklichen Job, vor dem Antlitz des Himmels bestritten.</l>
            <l>Fleuch, fleuch, Erde, wir kommen mit Tod und Hölle bewaffnet!</l>
            <l>Wehe Dem, der auf unserer Welt sich wider uns auflehnt!«</l>
            <l>Also sprach Adramelech. Nun fiel die ganze Versammlung</l>
            <l>Satan auf einmal mit Ungestüm bei. Gleich stürzenden Felsen</l>
            <l>Stampft' ihr gewaltiger Fuß, daß die Tiefe darunter erbebte.</l>
            <l>Jauchzend erhuben um sich sie, und stolz auf nahe Triumphe,</l>
            <l>Fürchterliches Stimmengetös. Das rufte vom Aufgang</l>
            <l>Bis zu dem Niedergange. Der Satane ganze Versammlung</l>
            <l>Williget ein, den Messias zu tödten! Seitdem Gott schuf, sah</l>
            <l>Eine That wie diese die Ewigkeit nicht. Ihr Erfinder,</l>
            <l>Satan, und Adramelech, voll Rache und grimmiges Tiefsinns,</l>
            <l>Stiegen vom Thron. Aus den Stufen kracht's, wie erschüttert der Fels kracht,</l>
            <l>Da sie wandelten. Brüllender Zuruf wälzt sich, empöret</l>
            <l>Mehr die Empörer, begleitet sie dumpf zu der Pforte des Abgrunds.</l>
            <l>Abbadona (nur er war unbeweglich geblieben)</l>
            <l>Folgte von fern, entweder sie noch von der That zu erretten</l>
            <l>Oder ihr Ende, der Ungeheuren, mit anzusehen.</l>
            <l>Jetzo nähert' er sich mit säumendem Schritte den Engeln,</l>
            <l>Welche die Pforte bewachten. Wie war Dir, Abbadona,</l>
            <l>Da Du Abdiel hier, den Unüberwindlichen, sahest?</l>
            <l>Seufzend schlug er sein Angesicht nieder. Itzt wollt' er zurückgehn,</l>
            <l>Wollte jetzo sich nahn, dann wollt' er einsam und traurend</l>
            <l>Ins Unermeßliche fliehn; allein noch stand er mit Zittern,</l>
            <l>Wehmuthsvoll. Nun faßt' er sich ganz auf einmal zusammen,</l>
            <l>Ging auf ihn zu. Ihm schlug sein Herz mit mächtigen Schlägen;</l>
            <l>Stille, den Engeln nur weinbare Thränen bedeckten sein Antlitz;</l>
            <l>Seufzer aus allen Tiefen des Herzens, langsame Schauer,</l>
            <l>Sterbenden selbst unempfindbar, erschütterten Abbadona,</l>
            <l>Als er ging. Doch Abdiel's ihn frühsehendes Auge</l>
            <l>Schaut' unverwandt in die Welt des Schöpfers, dem er getreu blieb,</l>
            <l>Aber auf ihn nicht. Der Sonn' in der Jugend, den Frühlingstagen</l>
            <l>Gleich, die hinab zu der kaum erschaffenen Erde sich senkten,</l>
            <l>Glänzte der Seraph, doch nicht dem traurenden Abbadona.</l>
            <l>Der ging fort und seufzte bei sich verlassen und einsam:</l>
            <l>»abdiel, mein Bruder, Du willst Dich mir ewig entreißen!</l>
            <l>Ewig willst Du mich ferne von Dir in der Einsamkeit lassen!</l>
            <l>Weinet um mich, Ihr Kinder des Lichts! Er liebt mich nicht wieder,</l>
            <l>Ewig nicht wieder, ach, weinet um mich! Verblühet, Ihr Lauben,</l>
            <l>Wo wir mit Innigkeit sprachen von Gott und unserer Freundschaft!</l>
            <l>Himmlische Bäche, versiegt, wo wir in süßer Umarmung</l>
            <l>Gottes, des Ewigen, Lob mit reiner Stimme besangen!</l>
            <l>Abdiel, mein Bruder, ist mir auf ewig gestorben!</l>
            <l>Hölle, mein finsterer Aufenthalt, und Du Mutter der Qualen,</l>
            <l>Ewige Nacht, beklag' ihn mit mir! Ein nächtliches Jammern</l>
            <l>Steige, wenn Gott mich schreckt, von Deinen Bergen herunter!</l>
            <l>Abdiel, mein Bruder, ist mir auf ewig gestorben!«</l>
            <l>Also jammert er seitwärts gekehrt. Drauf stand er am Eingang</l>
            <l>In die Welten. Ihn schreckte der Glanz und die fliegenden Donner</l>
            <l>Gegen ihn wandelnder Orione. Er sahe die Welten,</l>
            <l>Weil er sich stets, in sein Elend vertieft, in Einsamkeit einschloß,</l>
            <l>Seit Jahrhunderten nicht. Er stand betrachtend und sagte:</l>
            <l>»seliger Eingang, dürft' ich durch Dich in die Welten des Schöpfers</l>
            <l>Wiederkehren und nie das Reich der dunkeln Verdammniß</l>
            <l>Wieder betreten! Ihr Sonnen, unzählbare Kinder der Schöpfung,</l>
            <l>War ich nicht schon, da der Ewige rief, da Ihr glänzend hervorgingt,</l>
            <l>Heller als Ihr, da Ihr jetzt aus der Hand des Schöpfers herabkamt?</l>
            <l>Und nun steh' ich da, verfinstert, verworfen, ein Abscheu</l>
            <l>Dieser herrlichen Welt! Und Du, o Himmel! Ha, jetzo</l>
            <l>Beb' ich erst, da ich Dich erblicke! Dort ward ich ein Sünder!</l>
            <l>Stand dort wider den Ewigen auf! Du, unsterbliche Ruhe,</l>
            <l>Meine Gespielin im Thal des Friedens, wo bist Du geblieben?</l>
            <l>Ach, kaum läßt für Dich mein Richter trauriges Staunen</l>
            <l>Ueber seine Welten mir zu! O, dürft' ich es wagen,</l>
            <l>Schöpfer ihn niedersinkend zu nennen, wie gerne wollt' ich</l>
            <l>Dann entbehren den liebenden Vaternamen, mit dem ihn</l>
            <l>Seine Getreuen, die hohen Engel, kindlicher nennen!</l>
            <l>O Du Richter der Welt! Dir darf ich Verlorner nicht flehen,</l>
            <l>Daß Du mit </l>
            <l>Finstrer Gedanke, Gedanke voll Qual! und Du, wilde Verzweiflung!</l>
            <l>Wüthe, Tyrannin, ha, wüthe nur fort! Wie bin ich so elend!</l>
            <l>Wär' ich nur nicht! Ich fluche Dir, Tag, da der Schaffende sagte:</l>
            <l>»werde!« da er von Osten mit seiner Herrlichkeit ausging!</l>
            <l>Ja, Dir fluch' ich, o Tag, da die neuen Unsterblichen riefen:</l>
            <l>»unser Bruder ist auch!« Du, Mutter unendlicher Qualen,</l>
            <l>Warum gebarest Du, Ewigkeit, ihn? Und mußt' er ja werden,</l>
            <l>Warum ward er nicht finster und traurig, der ewigen Nacht gleich,</l>
            <l>Welche mit Ungewitter und Tod vor dem Donnerer herzieht,</l>
            <l>Leer von Geschöpfen, belastet vom Zorn und dem Fluche der Gottheit?</l>
            <l>Wider wen empörst Du Dich hier vor dem Auge der Schöpfung,</l>
            <l>Lästerer! Sonnen, fallt auf mich her! bedeckt mich, Ihr Sterne,</l>
            <l>Vor dem grimmigen Zorn deß, der vom Throne der Rache</l>
            <l>Ewig als Feind und Richter mich schreckt! Du in Deinen Gerichten</l>
            <l>Unerbittlicher! ist denn in Deiner Ewigkeit künftig</l>
            <l>Nichts von Hoffnungen übrig? Ach, wird denn, göttlicher Richter,</l>
            <l>Schöpfer, Vater, Erbarmer! – Ach, nun verzweifl' ich von Neuem;</l>
            <l>Denn gelästert hab' ich Jehovah! ich nannt' ihn mit Namen,</l>
            <l>Heiligen Namen, die nennen kein Sünder darf ohne Versöhner!</l>
            <l>Ha, ich entfliehe! Schon rauschet von ihm ein allmächtiger Donner</l>
            <l>Durch das Unendliche furchtbar einher! Doch wohin? Ich entfliehe!«</l>
            <l>Ruft' es und eilet' und schaute betäubt in des Leeren Abgrund.</l>
            <l>Schaffe da Feuer, tödtende Gluth, die Geister verzehre,</l>
            <l>Gott! Verderber! zu furchtbarer Gott in Deinen Gerichten!</l>
            <l>Doch er flehte vergebens. Es ward kein tödtendes Feuer.</l>
            <l>Darum wendet' er sich und floh zurück in die Welten.</l>
            <l>Endlich stand er ermüdet auf einer erhabenen Sonne,</l>
            <l>Schaute von da in die Tiefen hinab. Dort drängten Gestirne</l>
            <l>Andre Gestirne wie glühende Seen. Ein irrender Erdkreis</l>
            <l>Näherte sich, schon dampft' er, und schon war ihm sein Gericht nah.</l>
            <l>Auf den stürzete sich Abbadona, mit ihm zu vergehen;</l>
            <l>Doch er verging nicht und senkte, betäubt vom ewigen Kummer,</l>
            <l>Wie ein Gebirge, weiß von Gebein, wo Menschen sich würgten,</l>
            <l>Im Erdbeben versinkt, zu der Erde sich langsam nieder.</l>
            <l>Unterdeß war Satan mit Adramelech der Erde</l>
            <l>Auch schon näher gekommen. Sie gingen neben einander,</l>
            <l>Jeder allein und in sich gekehrt. Jetzt sahe den Erdkreis</l>
            <l>Adramelech vor sich in ferner Dunkelheit liegen.</l>
            <l>»sie, sie ist es,« so sagt' er bei sich, »so drängten Gedanken</l>
            <l>Andre Gedanken, wie Wogen des Meers, wie der Ocean drängte,</l>
            <l>Als er von drei Welten Dich, fernes Amerika, losriß,</l>
            <l>Ja, sie ist es, die ich, sobald ich Satan entfernet</l>
            <l>Oder, besiegend den Gott, mich vor Allen habe verherrlicht,</l>
            <l>Die ich dann, als Schöpfer des Bösen, allein beherrsche!</l>
            <l>Aber warum nur sie? Warum nicht auch jene Gestirne,</l>
            <l>Die, zu lange schon selig, um mich durch die Himmel dahergehn?</l>
            <l>Ja, auch dort soll der Tod, von einem Gestirn zu dem andern,</l>
            <l>Bis an die Grenze des Himmels – es schau' der Ewige – tödten!</l>
            <l>Dann würg' ich die Erschaffenen Gottes, wie Satan, nicht einzeln,</l>
            <l>Nein, zu ganzen Geschlechten! Die legen vor mir in den Staub sich</l>
            <l>Nieder, krümmen vor mir sich entstaltet, winden sich, sterben!</l>
            <l>Dann will ich hier oder dort oder da triumphirend und einsam</l>
            <l>Sitzen! mich hoch umsehn! Die Du nun Deinen Geschöpfen</l>
            <l>Wurdest durch mich zum Grabe, Natur, auf Deine Verwesten</l>
            <l>Will, in Dein tiefes unendliches Grab, ich lachend hinabsehn!</l>
            <l>Und gefällt es dem Ewigen dann, in dem Grabe der Welten</l>
            <l>Neue Geschöpfe zu baun, daß ich sie von Neuem verderbe;</l>
            <l>Auch die will ich mit eben der List, mit eben der Kühnheit,</l>
            <l>Wieder, von einem Gestirn zu dem andern, verführen und tödten!</l>
            <l>Adramelech, das bist Du! Geläng' es Dir endlich doch, endlich,</l>
            <l>Daß Du auch erfändest der Geister Sterben, daß Satan,</l>
            <l>Ha! verginge durch Dich, durch Dich zerflöss' in ein Unding!</l>
            <l>Unter ihm vollbring' Du kein Werk, das Deiner nur werth ist!</l>
            <l>Mächtiger Geist, der Du Adramelech beseelest, erschaffe!</l>
            <l>Tödte die Geister, ich fluche Dir, tödte sie oder vergehe!</l>
            <l>Ja, vergeh, sei lieber nicht mehr, eh Du lebst und nicht herrschest!</l>
            <l>Ja, ich will gehn, gehn will ich und alle meine Gedanken,</l>
            <l>Sie wie Götter versammeln, erfinden sollen sie! tödten!</l>
            <l>Jetzt ist die Zeit, worauf ich seit Ewigkeiten schon dachte,</l>
            <l>Das zu vollenden; ja, jetzt, da Gott von Neuem erwacht ist</l>
            <l>Und, wenn sich Satan nicht täuscht, uns einen Menschenerlöser,</l>
            <l>Unser erobertes Reich sich zu unterwerfen, herabschickt.</l>
            <l>Aber er täusche sich nicht! Der Mensch sei der größte Prophete</l>
            <l>Von den Propheten allen seit Adam, er sei ein Messias;</l>
            <l>Seine Besiegung soll doch vor der ganzen Geisterversammlung</l>
            <l>Mich, zu besteigen der Hölle Thron, zu dem Würdigsten machen!</l>
            <l>Oder, was ich vielmehr von meiner Gottheit erwarte,</l>
            <l>Was Du vielmehr, unsterblicher Adramelech, vollendest,</l>
            <l>Wenn ich Satan vor ihm verderbe, der mächtigen That dann</l>
            <l>Meiner Knechtschaft Ende verdanke; sei Jener der Erstling</l>
            <l>Meiner Besiegten, durch den als der Götter Obermonarch ich</l>
            <l>Schimmre! Satan, wie schwer wird es Dir, den Leib des Messias</l>
            <l>Nur zu erwürgen! Erwürg' ihn denn! Ja, die kleinen Geschäfte</l>
            <l>Lass' ich Dir, eh Du vergehst; ich aber tödte die Seele!</l>
            <l>Die vernicht' ich; des Sterblichen Staub zerstreue Du mühsam!«</l>
            <l>Also verlor sich sein Geist, empört vom wünschenden Herzen,</l>
            <l>In den schwarzen Entwurf. Gott, der das Kommende schaute,</l>
            <l>Hört' ihn und schwieg. Voll ermüdendes Tiefsinns blieb Adramelech</l>
            <l>Unvermerkt auf einem Gewölk, das unter ihm Nacht ward,</l>
            <l>Starr, mit glühender Stirn, die der Grimm durchfaltete, stehen.</l>
            <l>Doch das Getös der wandelnden Erde, die jetzt mit der Nacht kam,</l>
            <l>Weckte den wilden Empörer aus seinen schwarzen Gedanken,</l>
            <l>Und er wandte sich wieder zu Satan. Sie gingen und stürmten</l>
            <l>Gegen den Oelberg, dort den Versöhner mit den Vertrauten</l>
            <l>Aufzusuchen. So stürzen sich rollende, tödtende Wagen</l>
            <l>Nieder ins Thal, dem ruhigen Führer des Feindes entgegen.</l>
            <l>Jetzo sendeten sie von himmelnahen Gebirgen</l>
            <l>Eherne Krieger; sie rauschen mit eisernem, dumpfen Getöse</l>
            <l>Ueber den Fels, und es kracht, und es donnert und tödtet von ferne.</l>
            <l>Also kam Adramelech herab, und Satan zum Oelberg.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
