<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: O Würden mir noch einst die angenemen Stunden,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Drollinger</surname>
            <forename>Carl Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">464</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44 2-34 3-22 4-48 5-10 6-12 7-9 8-11 9-32 10-10 11-44 12-34 13-22 14-48 15-10 16-12 17-9 18-11 19-32 20-10</measure>
        <measure type="syllables">5820</measure>
        <measure type="tokens">3712</measure>
        <measure type="characters">22904</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: O Würden mir noch einst die angenemen Stunden,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Würden mir noch einst die angenemen Stunden,</l>
            <l>Die ich mit Stehelin, durch gleichen Trieb verbunden,</l>
            <l>Von gleichem Reiz gelockt, in meinem Vaterland</l>
            <l>Den Schätzen der Natur vor diesem zugewandt;</l>
            <l>Da wir in Wald und Busch uns oftermals verwirrten,</l>
            <l>Und um den grünen Fuß des stolzen Blauen irrten!</l>
            <l>Da war kein Platz an Lust, kein Raum an Nutzen leer.</l>
            <l>Mein Auge sah vergnügt der Blumen buntes Heer,</l>
            <l>Die eine reine Luft und nahen Himmel fühlen,</l>
            <l>In tausendfachem Schmuck, in Tausend Farben spielen.</l>
            <l>Da reckte manches mal aus dem bekannten Chor</l>
            <l>Ein ungewohnter Strauch sein seltnes Haubt empor,</l>
            <l>Und reizte meinen Freünd, mir durch geschickte Lehren</l>
            <l>Den kleinen Wunderbau der Pflanzen zu erklären;</l>
            <l>Da stellt Er, was dem Sinn sonst unerkänntlich war,</l>
            <l>Ihr zärtestes Gespinst durch Gläser sichtbar dar.</l>
            <l>Bald sah ich Ihn bemüht, die Kraft gesunder Quellen,</l>
            <l>Der Bäder innern Schatz, dem Auge vorzustellen,</l>
            <l>Da Er das feste Band der Teilgen aufgelöst;</l>
            <l>Ein stärkend Eisenerzt verkörpert hier entblößt;</l>
            <l>Da ein eröffnend Salz, im innersten verstecket,</l>
            <l>Und einen Schwefel dort, ein Heilungsöl entdecket.</l>
            <l>Und, wenn wir dann vergnügt die Arbeit eingestellt,</l>
            <l>So lockt ein heitrer Tag uns wieder auf das Feld.</l>
            <l>Da ließ sich unserm Blick, zu neüer Lust und Lehre,</l>
            <l>Ein seltsam Muschelvolk, die Bürger fremder Meere,</l>
            <l>Auf hohen Bergen sehn. Da schloß ein Kieselstein</l>
            <l>Oft eine ganze Brut gewundner Schnecken ein.</l>
            <l>O Zeügen jener Flut, in harten Stein verkehret,</l>
            <l>Daß ihr der zweyten Welt ein warnend Denkmahl wäret,</l>
            <l>Wie, als die erste sich mit Sünden überhaüfft,</l>
            <l>Ein schrecklich Strafgericht ihr frevelnd Volk ersaüfft!</l>
            <l>Dann zog uns unser Trieb, die Klüfte zu befahren,</l>
            <l>Die Werkstatt der Natur, gefüllt mit seltnen Waaren.</l>
            <l>Da legt ein tiefer Schacht ein reiches Vorrahtshaus,</l>
            <l>Metall und Stein vermischt, in krausen Klumpen aus.</l>
            <l>Den blauen Amethyst mit blankem Erzt umkränzet,</l>
            <l>Samt jenem Wunderstein, der in dem Dunkeln glänzet,</l>
            <l>Und, wenn ein sachtes Feür allmählich ihn erhitzt,</l>
            <l>In blaulich-hellem Schein gleich einem Sterne blitzt.</l>
            <l>Da konnten wir zuletzt auch in den Tiefen spüren,</l>
            <l>Wie oft Gestalt und Schein die Sterblichen verführen;</l>
            <l>Wie sich ein reiches Erzt in grauen Kittel schmiegt,</l>
            <l>Und schlechter Schwefelkies mit göldner Farbe triegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O möcht ich für und für mit innigstem Ergetzen</l>
            <l>Die Schätze der Natur, gepaart mit andern Schätzen,</l>
            <l>In Badens Gränzen sehn: sein Glücke nie gestört,</l>
            <l>Sein Land an Segen reich; und, was sein Boden nährt,</l>
            <l>Verbessert durch den Fleiß, mit klugem Raht genützet,</l>
            <l>Und durch Gesätz und Recht gesichert und beschützet!</l>
            <l>Dann sollt ein neüer Trieb mir durch die Adern gehn,</l>
            <l>Und mein gesuncknes Lied zu neüer Kraft erhöhn.</l>
            <l>Getrost! mein Wunsch gelingt. Ein günstiges Geschicke</l>
            <l>Versichert meine Lust in meines Landes Glücke.</l>
            <l>Schau, wertes Baden, an, was dir der Himmel schenkt!</l>
            <l>Wohin mein Auge nur die frohen Blicke lenkt,</l>
            <l>Erscheint dein Segensstand; die ährenreichen Felder;</l>
            <l>Die Wiesen reich an Klee; an Holz und Wild die Wälder;</l>
            <l>Ein fettes Rinderheer, bestimmt zu deiner Kost;</l>
            <l>Der Wasser Schuppenvolk; der Hügel Nectarmost.</l>
            <l>Der Berge Gipfel schmückt gewürzter Kraüter Mänge,</l>
            <l>Und mancher Heilungsbrunn durchrauschet ihre Gänge;</l>
            <l>Und, wenn in deinem Kreis der Sonnen schwächre Kraft</l>
            <l>Schon keinen Demant reifft, und deiner Klüfte Saft</l>
            <l>Zu keinem Golde kocht, so bist du doch dargegen</l>
            <l>An andern Erzten reich; so hat des Himmels Segen</l>
            <l>Ein blankes Eisen dir in Fülle zugezählt,</l>
            <l>Das jenes nackte Volk vor allem Golde wählt.</l>
            <l>Sein Witz beschämet uns. O daß doch so bedöhret</l>
            <l>Der Mensch sein bestes Erzt in Mordgewehre kehret!</l>
            <l>O möchte wenigstens ihr Vorwurf nur allein</l>
            <l>Ein raüberischer Wolf und wilder Hauer seyn,</l>
            <l>Und keine Frevelhand, begihrig aufs Verderben,</l>
            <l>Den unschuldsvollen Stahl in Menschenblute färben!</l>
            <l>Dann würde Baden auch, (o möcht es stets geschehn!)</l>
            <l>Durch seiner Fürsten Huld sein Glücke blühend sehn,</l>
            <l>Bey frölichem Genuß den guten Himmel preisen,</l>
            <l>Und ein gesegnet Land vor Tausend Ländern weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kan auch sonsten mehr, als strenge Kriegeswut,</l>
            <l>Das Blut der Zäringer, das königliche Blut,</l>
            <l>An dem ererbten Trieb zu stetem Woltuhn hindern,</l>
            <l>Und unsern Segensstand bey solchen Fürsten mindern?</l>
            <l>Schau Heil und Sicherheit durch Ihren Arm gestützt;</l>
            <l>Der Kirche reines Wort; der Bürger Recht beschützt;</l>
            <l>Von keinem strengen Joch Ihr treües Volk gedrücket;</l>
            <l>Das Land gebaut und schön; die Wege neü-geschmücket!</l>
            <l>Es trabt der muntre Gaul getrost auf ebner Bahn,</l>
            <l>Und kündigt seine Lust mit frohem Wiehern an.</l>
            <l>Der Reiter darf nicht mehr gefahr und Stürzen scheüen;</l>
            <l>Der rohe Fuhrmann selbst verlernt sein wildes Schreyen,</l>
            <l>Vergißt je mehr und mehr der Geisel strenge Zucht,</l>
            <l>Und segnet nun den Weg, dem er zuvor geflucht.</l>
            <l>Die Räder rollen sanft und zeichnen ihre Reise</l>
            <l>Mit einem leichten Strich und nicht mehr tiefem Gleise.</l>
            <l>Ein Fluß, der oft erzörnt aus seinem Ufer drang,</l>
            <l>Und Wagen, Mann und Pferd in wilde Strudel schlang,</l>
            <l>Vermerkt sich unverhofft gezähmt durch Damm und Brücken,</l>
            <l>Und läßt den Wandersmann nun über seinen Rücken</l>
            <l>Mit sichern Schritten gehn. Kein ausgeworfner Sand</l>
            <l>Verwüstet, wie zuvor, das umgelegne Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schaut der Reisende des Wolstands holde Zeügen,</l>
            <l>Gebaüde mancher Art aus mancher Gegend steigen,</l>
            <l>Nicht dürftig, nicht zu stoltz, mit Mäßigkeit geschmückt,</l>
            <l>Und zu bequemem Brauch vernünftig angeschickt.</l>
            <l>Oft fängt ein kleiner Herr sich mächtig an zu brüsten,</l>
            <l>Und meynt sich noch so groß, wenn sich auf sein Gelüsten</l>
            <l>Ein ungemeßner Bau aus seinem Boden streckt,</l>
            <l>Und bald den halben Raum von seinem Ländgen deckt.</l>
            <l>So steht ein Riesenkopff auf einem Zwergenleibe.</l>
            <l>Wie aber gehts zuletzt dem teüern Zeitvertreibe?</l>
            <l>Der Untertahn verarmt; dem Herren fehlt das Geld;</l>
            <l>Die Arbeit stecket sich; der Wunderbau zerfällt;</l>
            <l>Bald soll der Pflug aufs neü in seinen Gränzen spielen,</l>
            <l>Und durch den teüern Schutt zerknirschten Marmors wühlen.</l>
            <l>Hier wird Gebaü und Lust dem Fürsten nie vergällt,</l>
            <l>Weil kein erpreßtes Ach an Hof und Mauern prellt,</l>
            <l>Noch der Palläste Zahl der Länder Mark verschlinget,</l>
            <l>Und ein erarmtes Volk aus seinen Hütten dringet.</l>
            <l>Bescheidne Masse dient zum steten Augenmerk;</l>
            <l>Und Nutzen und Gebrauch veredeln jedes Werk.</l>
            <l>Auch ich geniesse nun der lang gewünschten Freüde:</l>
            <l>Was meiner Hut vertraut, beschirmt ein fest Gebaüde,</l>
            <l>Das der verblichne Carl, auch in Gebaüden groß,</l>
            <l>Eh Ihm die Todesnacht Sein wachsam Auge schloß,</l>
            <l>Zur Letzte noch befahl, vor künftigen Gefahren</l>
            <l>Der Schriften teüern Schatz gesichert zu bewahren.</l>
            <l>Wie manche Kirche steigt aus ihrem Schutt hervor!</l>
            <l>Die Türme strecken sich in neüem Schmuck empor;</l>
            <l>Der Spitzen Schimmer blinkt zurings um in die Ferne,</l>
            <l>Und ein entlegnes Land bemerkt die neüen Sterne,</l>
            <l>Dieweil der Glocken Klang durch die gerührte Luft</l>
            <l>Das umgeseßne Volk zum Andachtsopfer rufft.</l>
            <l>Hier steht ein Waisenhaus mit ungespahrtem Fleisse</l>
            <l>Der Armut aufgebaut. Der Saügling, satt von Speise,</l>
            <l>Erfährt nicht, daß er erst der Muter Brust verlor,</l>
            <l>Und ein gebückter Greis sitzt lächelnd an dem Thor.</l>
            <l>Die Sorgfalt wacht allhier auch bey des Bettlers Bette;</l>
            <l>Der arme Kranke ruht auf sanfter Lagerstätte;</l>
            <l>Verpflegt, erquickt, erfrischt vergißt er seiner Pein,</l>
            <l>Und mängt den heissen Wunsch in seine Seüfzer ein:</l>
            <l>O gib dem Fürsten, Herr! o gib Ihm Heil und Segen,</l>
            <l>Der so für Kranke sorgt! Doch, weil das Unvermögen,</l>
            <l>Weil wahre Schwachheit stets die Hülfe fröhlich kennt,</l>
            <l>Wird fauler Müssiggang Gesunden nicht vergönnt.</l>
            <l>Ein Kind, das erst die Hand recht ohne Wanken führet,</l>
            <l>Und mit gewissem Tritt den Boden erst berühret,</l>
            <l>Erleichtert sich bereits durch Arbeit seine Noht,</l>
            <l>Und ißt mit frohem Muht sein selbst erworbnes Brot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Dürftiger verzagt, wenn Noht und Hunger schrecken;</l>
            <l>Der Landesvater läßt ihn nicht in Mangel stecken.</l>
            <l>Schau, wie der bleiche Gram den Wucherer verzehrt,</l>
            <l>Den Teürung fett gemacht, und Mißwachs oft ernährt,</l>
            <l>Wenn sein gehaüfftes Korn, den Armen abgedrücket,</l>
            <l>Ihm kein gedoppelt Geld mehr in die Kisten schicket.</l>
            <l>Betrug und Falschheit wird durch Vorsicht eingeschränkt,</l>
            <l>Der Segen, den uns oft ein guter Himmel schenkt,</l>
            <l>Zum Vorraht eingelegt, der bey besorgter Teüre</l>
            <l>Nach Nohtdurft ausgeteilt, dem nahen Mangel steüre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wälder reiche Frucht, der Holzung Kostbarkeit</l>
            <l>Enhielt ein bergicht Land, mit Felsen überstreüt,</l>
            <l>In dessen Wildniß kaum sich eine Deichsel waget.</l>
            <l>Der arme Landmann sah, von strengem Frost geplaget,</l>
            <l>Den ungenoßnen Schatz von ferne seüfzend an;</l>
            <l>Des Fürsten Sorge dacht auf eine neüe Bahn:</l>
            <l>Bald leiht ein wilder Bach ihm seinen dienstbarn Rücken,</l>
            <l>Mit der Gebirge Frucht die Länder zu beglücken.</l>
            <l>Ein frohes Volk begrüßt die segensreiche Flut,</l>
            <l>Und nimmt mit Tausend Lust das mitgebrachte Gut</l>
            <l>Von ihren Wellen ab, wenn Schnee und Winde stürmen,</l>
            <l>Sich vor der Kälte Grimm bey sanfter Glut zu schirmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier war ein sumpficht Land, bedeckt mit Schilf und Rohr,</l>
            <l>Der Frösche Wohnungsplatz, woraus der laute Chor</l>
            <l>Sich quackend hören ließ durch manches Sommers Länge.</l>
            <l>Der Vater Rhein empfieng durch ausgeworfne Gänge,</l>
            <l>Worein das viele Naß gesammelt abwerts floß,</l>
            <l>Den feüchten Uberfluß in seinen tiefen Schooß.</l>
            <l>So bald erschien das Land in einem neüen Kleide,</l>
            <l>Geschmückt mit fettem Klee und nahrungsreicher Waide,</l>
            <l>Die mit gesunder Milch die satten Eüter füllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wenn der Himmel nur mein heisses Sehnen stillt,</l>
            <l>Und uns den Frieden läßt zu keiner Zeit gebrechen,</l>
            <l>So sollte Baden nie von Noht und Mangel sprechen.</l>
            <l>Schau andre Völker an! Schau das berühmte Land</l>
            <l>Dort um den Tyberstrom und am Tyrrhener-Strand</l>
            <l>Von der Natur beglückt vor Hundert andern Reichen!</l>
            <l>Ist auch sein Glücke wol dem Deinen zu vergleichen?</l>
            <l>Obschon ihm für und für ein milder Himmel lacht,</l>
            <l>Und seinen holden Kreis zu einem Eden macht;</l>
            <l>Ob seine Baüme schon mit göldnen Aepfeln prangen,</l>
            <l>Und Reben beßrer Kraft an seinen Ulmen hangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie? wenn auf einmal, von innerm Brand entsteckt,</l>
            <l>Ein wütender Vesuv mit Rauch und Flammen schreckt,</l>
            <l>Die Luft mit Aschen schwärzt, und bald aus seinem Rachen</l>
            <l>Metall und Stein vermängt mit ungeheuerm Krachen</l>
            <l>Zu rings um von sich schmeißt; bald nach verstärkter Glut</l>
            <l>Sein schmelzend Eingewaid, als eine Feüerflut,</l>
            <l>Die Gegend überschwemmt, den schönen Kreis verheeret,</l>
            <l>Und Menschen, Saat und Feld in schneller Wut verzehret</l>
            <l>Wenn der erzörnte Schooß der Erden sich bewegt,</l>
            <l>Und aus dem tiefen Grund ein grauser Donner schlägt,</l>
            <l>Palläst und Türme stürzt, der Städte Pracht zerstücket,</l>
            <l>Und oft ein ganzes Volk durch ihren Schutt erdrücket;</l>
            <l>Wenn mit gehaüffter Last der Untertahn gequält</l>
            <l>In strenger Sclaverey die Tage seüfzend zählt,</l>
            <l>Verhungert bey dem Korn, nach rauhen Wurzeln gräbet,</l>
            <l>Und unter stetem Fluch im Paradise lebet;</l>
            <l>Wenn Aberglaub und Wahn dem Mangel sich gesellt,</l>
            <l>Die Kinder nahrungslos ihr väterliches Feld,</l>
            <l>Nunmehr der Mönche Raub, erschwatzt mit frommen Lügen,</l>
            <l>Für die geweihte Zunft der Müssiggänger pflügen:</l>
            <l>Alsdann erkennst du erst, durch fremde Noht gelehrt,</l>
            <l>Den Vorzug deines Glücks und deiner Schätze Wert;</l>
            <l>Da wirst du, wolvergnügt mit deinem Wolergehen,</l>
            <l>Um keine Güter mehr, als um den Friden, flehen.</l>
            <l>Denn, gibt die Allmacht nur noch diesem Wunsche Platz,</l>
            <l>So soll der Künstler Fleiß, der Handlung reicher Schatz,</l>
            <l>Gewerbe mancher Art in unsern Gränzen blühen,</l>
            <l>Und Tausend Hände mehr für Baden sich bemühen.</l>
            <l>Dann blieb, o wertes Land! dein Wolstand unverrückt;</l>
            <l>Dein Fürstenhaus im Flor; der Untertahn beglückt;</l>
            <l>Ernährt, dieweil er lebt; vergnüget beym Erblassen,</l>
            <l>Sein lang genoßnes Feld dem Sohne zu verlassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch ein Donnerschlag betaübt mir Ohr und Geist?</l>
            <l>Ist Carl der Sechste todt, und unser Reich verwaist?</l>
            <l>O was für Wetter ziehn sich über uns zusammen!</l>
            <l>Wie droht der Himmel schon mit neüen Zornesflammen!</l>
            <l>Du Macht, die alles schafft, und alles lenken kan,</l>
            <l>Sih ein erschrocknes Land auch jetzo gnadig an,</l>
            <l>Und halt den nahen Strahl von unserm Haupt zurücke!</l>
            <l>Gib unserm vierten Carl, zu Seines Volkes Glücke,</l>
            <l>Gib Seinem Fürstenstamm noch länger sichre Ruh!</l>
            <l>Dann sende, wenn du willt, mich meinen Vätern zu!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Würden mir noch einst die angenemen Stunden,</l>
            <l>Die ich mit Stehelin, durch gleichen Trieb verbunden,</l>
            <l>Von gleichem Reiz gelockt, in meinem Vaterland</l>
            <l>Den Schätzen der Natur vor diesem zugewandt;</l>
            <l>Da wir in Wald und Busch uns oftermals verwirrten,</l>
            <l>Und um den grünen Fuß des stolzen Blauen irrten!</l>
            <l>Da war kein Platz an Lust, kein Raum an Nutzen leer.</l>
            <l>Mein Auge sah vergnügt der Blumen buntes Heer,</l>
            <l>Die eine reine Luft und nahen Himmel fühlen,</l>
            <l>In tausendfachem Schmuck, in Tausend Farben spielen.</l>
            <l>Da reckte manches mal aus dem bekannten Chor</l>
            <l>Ein ungewohnter Strauch sein seltnes Haubt empor,</l>
            <l>Und reizte meinen Freünd, mir durch geschickte Lehren</l>
            <l>Den kleinen Wunderbau der Pflanzen zu erklären;</l>
            <l>Da stellt Er, was dem Sinn sonst unerkänntlich war,</l>
            <l>Ihr zärtestes Gespinst durch Gläser sichtbar dar.</l>
            <l>Bald sah ich Ihn bemüht, die Kraft gesunder Quellen,</l>
            <l>Der Bäder innern Schatz, dem Auge vorzustellen,</l>
            <l>Da Er das feste Band der Teilgen aufgelöst;</l>
            <l>Ein stärkend Eisenerzt verkörpert hier entblößt;</l>
            <l>Da ein eröffnend Salz, im innersten verstecket,</l>
            <l>Und einen Schwefel dort, ein Heilungsöl entdecket.</l>
            <l>Und, wenn wir dann vergnügt die Arbeit eingestellt,</l>
            <l>So lockt ein heitrer Tag uns wieder auf das Feld.</l>
            <l>Da ließ sich unserm Blick, zu neüer Lust und Lehre,</l>
            <l>Ein seltsam Muschelvolk, die Bürger fremder Meere,</l>
            <l>Auf hohen Bergen sehn. Da schloß ein Kieselstein</l>
            <l>Oft eine ganze Brut gewundner Schnecken ein.</l>
            <l>O Zeügen jener Flut, in harten Stein verkehret,</l>
            <l>Daß ihr der zweyten Welt ein warnend Denkmahl wäret,</l>
            <l>Wie, als die erste sich mit Sünden überhaüfft,</l>
            <l>Ein schrecklich Strafgericht ihr frevelnd Volk ersaüfft!</l>
            <l>Dann zog uns unser Trieb, die Klüfte zu befahren,</l>
            <l>Die Werkstatt der Natur, gefüllt mit seltnen Waaren.</l>
            <l>Da legt ein tiefer Schacht ein reiches Vorrahtshaus,</l>
            <l>Metall und Stein vermischt, in krausen Klumpen aus.</l>
            <l>Den blauen Amethyst mit blankem Erzt umkränzet,</l>
            <l>Samt jenem Wunderstein, der in dem Dunkeln glänzet,</l>
            <l>Und, wenn ein sachtes Feür allmählich ihn erhitzt,</l>
            <l>In blaulich-hellem Schein gleich einem Sterne blitzt.</l>
            <l>Da konnten wir zuletzt auch in den Tiefen spüren,</l>
            <l>Wie oft Gestalt und Schein die Sterblichen verführen;</l>
            <l>Wie sich ein reiches Erzt in grauen Kittel schmiegt,</l>
            <l>Und schlechter Schwefelkies mit göldner Farbe triegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O möcht ich für und für mit innigstem Ergetzen</l>
            <l>Die Schätze der Natur, gepaart mit andern Schätzen,</l>
            <l>In Badens Gränzen sehn: sein Glücke nie gestört,</l>
            <l>Sein Land an Segen reich; und, was sein Boden nährt,</l>
            <l>Verbessert durch den Fleiß, mit klugem Raht genützet,</l>
            <l>Und durch Gesätz und Recht gesichert und beschützet!</l>
            <l>Dann sollt ein neüer Trieb mir durch die Adern gehn,</l>
            <l>Und mein gesuncknes Lied zu neüer Kraft erhöhn.</l>
            <l>Getrost! mein Wunsch gelingt. Ein günstiges Geschicke</l>
            <l>Versichert meine Lust in meines Landes Glücke.</l>
            <l>Schau, wertes Baden, an, was dir der Himmel schenkt!</l>
            <l>Wohin mein Auge nur die frohen Blicke lenkt,</l>
            <l>Erscheint dein Segensstand; die ährenreichen Felder;</l>
            <l>Die Wiesen reich an Klee; an Holz und Wild die Wälder;</l>
            <l>Ein fettes Rinderheer, bestimmt zu deiner Kost;</l>
            <l>Der Wasser Schuppenvolk; der Hügel Nectarmost.</l>
            <l>Der Berge Gipfel schmückt gewürzter Kraüter Mänge,</l>
            <l>Und mancher Heilungsbrunn durchrauschet ihre Gänge;</l>
            <l>Und, wenn in deinem Kreis der Sonnen schwächre Kraft</l>
            <l>Schon keinen Demant reifft, und deiner Klüfte Saft</l>
            <l>Zu keinem Golde kocht, so bist du doch dargegen</l>
            <l>An andern Erzten reich; so hat des Himmels Segen</l>
            <l>Ein blankes Eisen dir in Fülle zugezählt,</l>
            <l>Das jenes nackte Volk vor allem Golde wählt.</l>
            <l>Sein Witz beschämet uns. O daß doch so bedöhret</l>
            <l>Der Mensch sein bestes Erzt in Mordgewehre kehret!</l>
            <l>O möchte wenigstens ihr Vorwurf nur allein</l>
            <l>Ein raüberischer Wolf und wilder Hauer seyn,</l>
            <l>Und keine Frevelhand, begihrig aufs Verderben,</l>
            <l>Den unschuldsvollen Stahl in Menschenblute färben!</l>
            <l>Dann würde Baden auch, (o möcht es stets geschehn!)</l>
            <l>Durch seiner Fürsten Huld sein Glücke blühend sehn,</l>
            <l>Bey frölichem Genuß den guten Himmel preisen,</l>
            <l>Und ein gesegnet Land vor Tausend Ländern weisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kan auch sonsten mehr, als strenge Kriegeswut,</l>
            <l>Das Blut der Zäringer, das königliche Blut,</l>
            <l>An dem ererbten Trieb zu stetem Woltuhn hindern,</l>
            <l>Und unsern Segensstand bey solchen Fürsten mindern?</l>
            <l>Schau Heil und Sicherheit durch Ihren Arm gestützt;</l>
            <l>Der Kirche reines Wort; der Bürger Recht beschützt;</l>
            <l>Von keinem strengen Joch Ihr treües Volk gedrücket;</l>
            <l>Das Land gebaut und schön; die Wege neü-geschmücket!</l>
            <l>Es trabt der muntre Gaul getrost auf ebner Bahn,</l>
            <l>Und kündigt seine Lust mit frohem Wiehern an.</l>
            <l>Der Reiter darf nicht mehr gefahr und Stürzen scheüen;</l>
            <l>Der rohe Fuhrmann selbst verlernt sein wildes Schreyen,</l>
            <l>Vergißt je mehr und mehr der Geisel strenge Zucht,</l>
            <l>Und segnet nun den Weg, dem er zuvor geflucht.</l>
            <l>Die Räder rollen sanft und zeichnen ihre Reise</l>
            <l>Mit einem leichten Strich und nicht mehr tiefem Gleise.</l>
            <l>Ein Fluß, der oft erzörnt aus seinem Ufer drang,</l>
            <l>Und Wagen, Mann und Pferd in wilde Strudel schlang,</l>
            <l>Vermerkt sich unverhofft gezähmt durch Damm und Brücken,</l>
            <l>Und läßt den Wandersmann nun über seinen Rücken</l>
            <l>Mit sichern Schritten gehn. Kein ausgeworfner Sand</l>
            <l>Verwüstet, wie zuvor, das umgelegne Land.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schaut der Reisende des Wolstands holde Zeügen,</l>
            <l>Gebaüde mancher Art aus mancher Gegend steigen,</l>
            <l>Nicht dürftig, nicht zu stoltz, mit Mäßigkeit geschmückt,</l>
            <l>Und zu bequemem Brauch vernünftig angeschickt.</l>
            <l>Oft fängt ein kleiner Herr sich mächtig an zu brüsten,</l>
            <l>Und meynt sich noch so groß, wenn sich auf sein Gelüsten</l>
            <l>Ein ungemeßner Bau aus seinem Boden streckt,</l>
            <l>Und bald den halben Raum von seinem Ländgen deckt.</l>
            <l>So steht ein Riesenkopff auf einem Zwergenleibe.</l>
            <l>Wie aber gehts zuletzt dem teüern Zeitvertreibe?</l>
            <l>Der Untertahn verarmt; dem Herren fehlt das Geld;</l>
            <l>Die Arbeit stecket sich; der Wunderbau zerfällt;</l>
            <l>Bald soll der Pflug aufs neü in seinen Gränzen spielen,</l>
            <l>Und durch den teüern Schutt zerknirschten Marmors wühlen.</l>
            <l>Hier wird Gebaü und Lust dem Fürsten nie vergällt,</l>
            <l>Weil kein erpreßtes Ach an Hof und Mauern prellt,</l>
            <l>Noch der Palläste Zahl der Länder Mark verschlinget,</l>
            <l>Und ein erarmtes Volk aus seinen Hütten dringet.</l>
            <l>Bescheidne Masse dient zum steten Augenmerk;</l>
            <l>Und Nutzen und Gebrauch veredeln jedes Werk.</l>
            <l>Auch ich geniesse nun der lang gewünschten Freüde:</l>
            <l>Was meiner Hut vertraut, beschirmt ein fest Gebaüde,</l>
            <l>Das der verblichne Carl, auch in Gebaüden groß,</l>
            <l>Eh Ihm die Todesnacht Sein wachsam Auge schloß,</l>
            <l>Zur Letzte noch befahl, vor künftigen Gefahren</l>
            <l>Der Schriften teüern Schatz gesichert zu bewahren.</l>
            <l>Wie manche Kirche steigt aus ihrem Schutt hervor!</l>
            <l>Die Türme strecken sich in neüem Schmuck empor;</l>
            <l>Der Spitzen Schimmer blinkt zurings um in die Ferne,</l>
            <l>Und ein entlegnes Land bemerkt die neüen Sterne,</l>
            <l>Dieweil der Glocken Klang durch die gerührte Luft</l>
            <l>Das umgeseßne Volk zum Andachtsopfer rufft.</l>
            <l>Hier steht ein Waisenhaus mit ungespahrtem Fleisse</l>
            <l>Der Armut aufgebaut. Der Saügling, satt von Speise,</l>
            <l>Erfährt nicht, daß er erst der Muter Brust verlor,</l>
            <l>Und ein gebückter Greis sitzt lächelnd an dem Thor.</l>
            <l>Die Sorgfalt wacht allhier auch bey des Bettlers Bette;</l>
            <l>Der arme Kranke ruht auf sanfter Lagerstätte;</l>
            <l>Verpflegt, erquickt, erfrischt vergißt er seiner Pein,</l>
            <l>Und mängt den heissen Wunsch in seine Seüfzer ein:</l>
            <l>O gib dem Fürsten, Herr! o gib Ihm Heil und Segen,</l>
            <l>Der so für Kranke sorgt! Doch, weil das Unvermögen,</l>
            <l>Weil wahre Schwachheit stets die Hülfe fröhlich kennt,</l>
            <l>Wird fauler Müssiggang Gesunden nicht vergönnt.</l>
            <l>Ein Kind, das erst die Hand recht ohne Wanken führet,</l>
            <l>Und mit gewissem Tritt den Boden erst berühret,</l>
            <l>Erleichtert sich bereits durch Arbeit seine Noht,</l>
            <l>Und ißt mit frohem Muht sein selbst erworbnes Brot.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kein Dürftiger verzagt, wenn Noht und Hunger schrecken;</l>
            <l>Der Landesvater läßt ihn nicht in Mangel stecken.</l>
            <l>Schau, wie der bleiche Gram den Wucherer verzehrt,</l>
            <l>Den Teürung fett gemacht, und Mißwachs oft ernährt,</l>
            <l>Wenn sein gehaüfftes Korn, den Armen abgedrücket,</l>
            <l>Ihm kein gedoppelt Geld mehr in die Kisten schicket.</l>
            <l>Betrug und Falschheit wird durch Vorsicht eingeschränkt,</l>
            <l>Der Segen, den uns oft ein guter Himmel schenkt,</l>
            <l>Zum Vorraht eingelegt, der bey besorgter Teüre</l>
            <l>Nach Nohtdurft ausgeteilt, dem nahen Mangel steüre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Wälder reiche Frucht, der Holzung Kostbarkeit</l>
            <l>Enhielt ein bergicht Land, mit Felsen überstreüt,</l>
            <l>In dessen Wildniß kaum sich eine Deichsel waget.</l>
            <l>Der arme Landmann sah, von strengem Frost geplaget,</l>
            <l>Den ungenoßnen Schatz von ferne seüfzend an;</l>
            <l>Des Fürsten Sorge dacht auf eine neüe Bahn:</l>
            <l>Bald leiht ein wilder Bach ihm seinen dienstbarn Rücken,</l>
            <l>Mit der Gebirge Frucht die Länder zu beglücken.</l>
            <l>Ein frohes Volk begrüßt die segensreiche Flut,</l>
            <l>Und nimmt mit Tausend Lust das mitgebrachte Gut</l>
            <l>Von ihren Wellen ab, wenn Schnee und Winde stürmen,</l>
            <l>Sich vor der Kälte Grimm bey sanfter Glut zu schirmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier war ein sumpficht Land, bedeckt mit Schilf und Rohr,</l>
            <l>Der Frösche Wohnungsplatz, woraus der laute Chor</l>
            <l>Sich quackend hören ließ durch manches Sommers Länge.</l>
            <l>Der Vater Rhein empfieng durch ausgeworfne Gänge,</l>
            <l>Worein das viele Naß gesammelt abwerts floß,</l>
            <l>Den feüchten Uberfluß in seinen tiefen Schooß.</l>
            <l>So bald erschien das Land in einem neüen Kleide,</l>
            <l>Geschmückt mit fettem Klee und nahrungsreicher Waide,</l>
            <l>Die mit gesunder Milch die satten Eüter füllt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O wenn der Himmel nur mein heisses Sehnen stillt,</l>
            <l>Und uns den Frieden läßt zu keiner Zeit gebrechen,</l>
            <l>So sollte Baden nie von Noht und Mangel sprechen.</l>
            <l>Schau andre Völker an! Schau das berühmte Land</l>
            <l>Dort um den Tyberstrom und am Tyrrhener-Strand</l>
            <l>Von der Natur beglückt vor Hundert andern Reichen!</l>
            <l>Ist auch sein Glücke wol dem Deinen zu vergleichen?</l>
            <l>Obschon ihm für und für ein milder Himmel lacht,</l>
            <l>Und seinen holden Kreis zu einem Eden macht;</l>
            <l>Ob seine Baüme schon mit göldnen Aepfeln prangen,</l>
            <l>Und Reben beßrer Kraft an seinen Ulmen hangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch wie? wenn auf einmal, von innerm Brand entsteckt,</l>
            <l>Ein wütender Vesuv mit Rauch und Flammen schreckt,</l>
            <l>Die Luft mit Aschen schwärzt, und bald aus seinem Rachen</l>
            <l>Metall und Stein vermängt mit ungeheuerm Krachen</l>
            <l>Zu rings um von sich schmeißt; bald nach verstärkter Glut</l>
            <l>Sein schmelzend Eingewaid, als eine Feüerflut,</l>
            <l>Die Gegend überschwemmt, den schönen Kreis verheeret,</l>
            <l>Und Menschen, Saat und Feld in schneller Wut verzehret</l>
            <l>Wenn der erzörnte Schooß der Erden sich bewegt,</l>
            <l>Und aus dem tiefen Grund ein grauser Donner schlägt,</l>
            <l>Palläst und Türme stürzt, der Städte Pracht zerstücket,</l>
            <l>Und oft ein ganzes Volk durch ihren Schutt erdrücket;</l>
            <l>Wenn mit gehaüffter Last der Untertahn gequält</l>
            <l>In strenger Sclaverey die Tage seüfzend zählt,</l>
            <l>Verhungert bey dem Korn, nach rauhen Wurzeln gräbet,</l>
            <l>Und unter stetem Fluch im Paradise lebet;</l>
            <l>Wenn Aberglaub und Wahn dem Mangel sich gesellt,</l>
            <l>Die Kinder nahrungslos ihr väterliches Feld,</l>
            <l>Nunmehr der Mönche Raub, erschwatzt mit frommen Lügen,</l>
            <l>Für die geweihte Zunft der Müssiggänger pflügen:</l>
            <l>Alsdann erkennst du erst, durch fremde Noht gelehrt,</l>
            <l>Den Vorzug deines Glücks und deiner Schätze Wert;</l>
            <l>Da wirst du, wolvergnügt mit deinem Wolergehen,</l>
            <l>Um keine Güter mehr, als um den Friden, flehen.</l>
            <l>Denn, gibt die Allmacht nur noch diesem Wunsche Platz,</l>
            <l>So soll der Künstler Fleiß, der Handlung reicher Schatz,</l>
            <l>Gewerbe mancher Art in unsern Gränzen blühen,</l>
            <l>Und Tausend Hände mehr für Baden sich bemühen.</l>
            <l>Dann blieb, o wertes Land! dein Wolstand unverrückt;</l>
            <l>Dein Fürstenhaus im Flor; der Untertahn beglückt;</l>
            <l>Ernährt, dieweil er lebt; vergnüget beym Erblassen,</l>
            <l>Sein lang genoßnes Feld dem Sohne zu verlassen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch welch ein Donnerschlag betaübt mir Ohr und Geist?</l>
            <l>Ist Carl der Sechste todt, und unser Reich verwaist?</l>
            <l>O was für Wetter ziehn sich über uns zusammen!</l>
            <l>Wie droht der Himmel schon mit neüen Zornesflammen!</l>
            <l>Du Macht, die alles schafft, und alles lenken kan,</l>
            <l>Sih ein erschrocknes Land auch jetzo gnadig an,</l>
            <l>Und halt den nahen Strahl von unserm Haupt zurücke!</l>
            <l>Gib unserm vierten Carl, zu Seines Volkes Glücke,</l>
            <l>Gib Seinem Fürstenstamm noch länger sichre Ruh!</l>
            <l>Dann sende, wenn du willt, mich meinen Vätern zu!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
