<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">34. Ode</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Ziegler</surname>
            <forename>Christiana Mariana von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">88</measure>
        <measure type="verses">704</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-8 8-8 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8 29-8 30-8 31-8 32-8 33-8 34-8 35-8 36-8 37-8 38-8 39-8 40-8 41-8 42-8 43-8 44-8 45-8 46-8 47-8 48-8 49-8 50-8 51-8 52-8 53-8 54-8 55-8 56-8 57-8 58-8 59-8 60-8 61-8 62-8 63-8 64-8 65-8 66-8 67-8 68-8 69-8 70-8 71-8 72-8 73-8 74-8 75-8 76-8 77-8 78-8 79-8 80-8 81-8 82-8 83-8 84-8 85-8 86-8 87-8 88-8</measure>
        <measure type="syllables">8784</measure>
        <measure type="tokens">5926</measure>
        <measure type="characters">35156</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>34. Ode</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich dünkt, ihr irret sehr, die ihr vielleicht aus Neid,</l>
            <l>Wo nicht aus Unvernunft, bey Widerspruch und Streit</l>
            <l>Den Ruhm und Werth, der sonst pflegt Männer zu erhöhen,</l>
            <l>Dem weiblichen Geschlecht nicht auch wollt zugestehen.</l>
            <l>Warum erhebet ihr doch jenes Volk so sehr?</l>
            <l>Ist hier ein Unterschied? was hat denn jenes mehr?</l>
            <l>Weis die Natur mit dem, womit sich jene brüsten,</l>
            <l>Nicht dieses Volk so wohl, als jenes auszurüsten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stellt zwischen selbigem nur einen Wettstreit an,</l>
            <l>Und seht so dann, wer siegt. Verblendter Loredan!</l>
            <l>Was suchst du der Natur den Fehler beyzumessen?</l>
            <l>Sie hat sich nicht verirrt; sie hat sich nicht vergessen.</l>
            <l>Doch hat sie Clälien, der edlen Römerin,</l>
            <l>Durch kluge Bildungskraft, den unbewegten Sinn,</l>
            <l>Und solch ein Herz, das sich vor Männerleiber schicket,</l>
            <l>In ihre zarte Brust zum Wunder eingedrücket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verwegne! schmeichelt euch nicht mit dem Wahn zu sehr,</l>
            <l>Als wenn das Frauenvolk von schlechterm Zeuge wär.</l>
            <l>Der Klugheit Zeichen steht auch mit auf ihrer Stirne,</l>
            <l>Ihr Kopf hegt, und vielleicht weit zärtlicher Gehirne.</l>
            <l>Bemerkt nur ihre Kraft, Witz, Einsicht Feur und Geist,</l>
            <l>Wie richtig die Vernunft im Urtheil fällen schleußt,</l>
            <l>Wie lebhaft alles klingt, prüft ihre Macht und Stärke,</l>
            <l>Sie zeigen, ists nicht wahr? der Welt oft Wunderwerke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sinnt wohl etwas aus, das Männern eigen bleibt,</l>
            <l>Wozu der Eifer nicht zugleich auch jene treibt?</l>
            <l>Wo sieht und spüret man ein Vorrecht, das sie haben?</l>
            <l>Ein jeder Theil rühmt sich gleich ausgetheilter Gaben,</l>
            <l>Wo man nur Künste zehlt, sich Wissenschaften weyht,</l>
            <l>Erblickt man keine doch, wo die Vortrefflichkeit</l>
            <l>Des weiblichen Geschlechts sich nicht zugleich mit wiese,</l>
            <l>Und man es nicht zugleich so hoch als jene priese.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Apellens Mahlerkunst ist Weibern auch bekannt,</l>
            <l>Sie schildern manches Bild mit mehr als netter Hand,</l>
            <l>So klug Alcimedon in Kupfer weis zu prägen,</l>
            <l>So künstlich sehn wir sie auch Stahl und Nadel regen.</l>
            <l>Amphion rühme sich ja nebst dem Orpheus nicht,</l>
            <l>Als wär das Seitenspiel vor sie nur zugericht.</l>
            <l>Des Frauenzimmers Thon und Kunstgriff wird sie lehren,</l>
            <l>Daß diese gleichfalls mit in ihren Chor gehören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, ob gleich zarter, Leib scheut dennoch nicht Gefahr,</l>
            <l>Sie stellen ihr sich oft so frisch als Männer dar;</l>
            <l>Die Jagd, so insgemein kann tapfre Seelen rühren,</l>
            <l>Wird auch den schlanken Fuß in ihre Fluren führen.</l>
            <l>Menalcas ists nicht nur, der dort so muthig jagt,</l>
            <l>Und über Stock und Stein sich in die Wälder wagt.</l>
            <l>Die Welt kann heut zu Tag, will nur die Misgunst schweigen,</l>
            <l>Noch Töchter hier und dar von Atalanten zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt, die ihr bis anher von falschem Dunst verblendt,</l>
            <l>Das weibliche Geschlecht ein schwaches Werkzeug nennt;</l>
            <l>Laßt uns den muntern Blick nach solchen Plätzen lenken,</l>
            <l>Allwo wir Männer nur allein zu finden denken.</l>
            <l>Mein Griffel, der sich itzt aus seinen Schranken reißt,</l>
            <l>Wirft sich zum Führer auf, verdoppelt Schritt und Geist.</l>
            <l>Folgt ihm nur sicher nach, und sollt er es auch wagen,</l>
            <l>Den halben Kreis der Welt deswegen aus zufragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo sind wir? wird es doch bey hellem Tage Nacht;</l>
            <l>Da schneller Pfeile Zahl den Himmel finster macht.</l>
            <l>Hier hat sich Mars gewiß ein Feld zum Streit ersehen,</l>
            <l>Seht das Scharmützel an, das dorten wird geschehen.</l>
            <l>Meynt ihr, daß alle die, so man gepanzert findt,</l>
            <l>Und Bogen führen sieht, nur eitel Helden sind?</l>
            <l>Nein; ihr betrügt euch sehr: ihr seht Amazoninnen,</l>
            <l>Die streitbaren im Volk, und Scythiens Heldinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lenkt eure Augen itzt dort nach Auretten hin,</l>
            <l>Mit was für Männlichkeit und unerschrocknem Sinn</l>
            <l>Fällt sie dem Amurath, der Lesbus in Gedanken</l>
            <l>Als Ueberwinder schon besteiget, in die Flanken?</l>
            <l>Schaut Bondicäens Herz, das Löwen gleichet, an;</l>
            <l>Wo ist ein Männerarm, der tapfrer fechten kann?</l>
            <l>Der Einbruch will euch nicht, beschämte Römer glücken;</l>
            <l>Wie blutig kann ihr Schwerdt euch hier zurücke schicken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wird man nicht für Muth an Fulvien gewahr,</l>
            <l>Wie kriegrisch stellt sie sich dem ganzen Heere dar?</l>
            <l>Ihr Degen in der Faust soll Mann und Kämpfer lehren,</l>
            <l>Wie man dem Cäsar muß Gewalt und Sieg verwehren.</l>
            <l>Seht ihr Marullen nicht auf Wall und Mauren gehn?</l>
            <l>Ists möglich, daß sich dies ein Weib mag unterstehn?</l>
            <l>Ja, ja, die Heldin will, des Vaters Tod zu rächen,</l>
            <l>Der Muselmänner Schwall den gelben Hals zerbrechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit was für Heldenmuth und echter Tapferkeit</l>
            <l>Führt nicht Ladusia den Flügel in den Streit,</l>
            <l>Den man ihr anvertraut? Was thürmt sie nicht für Leichen?</l>
            <l>So, daß ihr schnaubend Roß vermag kaum auszuweichen.</l>
            <l>Gebt acht, wie hitzig dort Camilla schlägt und kämpft,</l>
            <l>Wie sie dem Turnus hilft, und seine Feinde dämpft;</l>
            <l>O Fall! o harter Fall! Sie sinkt zu bald zur Erden;</l>
            <l>Ein harter Küraß muß ihr Sterbebette werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die zarte Frauenhand übt sich nicht nur allein</l>
            <l>In Waffen, und will nur Bellonen dienstbar seyn,</l>
            <l>Sie kann daneben auch bey ritterlichen Spielen</l>
            <l>Mit eingesetztem Speer nach einem Kleinod zielen.</l>
            <l>Trug Adelmunda nicht ehmals den Preis und Lohn,</l>
            <l>Der vor den Siegenden bestimmet war, davon.</l>
            <l>So stark bey dem Turnier ihr Feind auch wollte schäumen,</l>
            <l>So must er doch gar bald den engel Sattel räumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meynt ja, Bethörte, nicht, als führte die Natur</l>
            <l>Die Männer nur allein auf jene Ehrenspur,</l>
            <l>Die uns Minerva weist, die Arbeit zu versüssen.</l>
            <l>Wenn gab sie das Gesetz, die Weiber auszuschliessen?</l>
            <l>Wer sagt, sie hätte das, was man für Weisheit hält,</l>
            <l>Den Männern nur allein zum Eigenthum gestellt?</l>
            <l>Gar nicht; Und sollten sie sich nicht vergleichen können,</l>
            <l>So will sie Pallas selbst der Frauen Mitgift nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wird man, schaut selber nach, bey jener Musenschaar,</l>
            <l>Die Phöbens Hügel schützt, nur Männer bloß gewahr?</l>
            <l>O was erblicken wir zugleich für edle Seelen,</l>
            <l>Die alle weiblich sind? Wer kann die Köpfe zehlen?</l>
            <l>Hier ist ein ganzes Heer, das sich mit Büchern trägt;</l>
            <l>So viel Apollens Hayn auch Lorberreiser hegt,</l>
            <l>So dürft er dennoch kahl, und ganz entblättert stehen,</l>
            <l>Sollt jegliche gekrönt von ihm zurücke gehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey Augen reichen nicht, so weit man um sich schaut.</l>
            <l>Hier hat Accursia den Lehrstuhl aufgebaut,</l>
            <l>Hört, wie dies kluge Weib von Lernenden umringet,</l>
            <l>Bis in das innerste des Rechts der Römer dringet.</l>
            <l>Dort zeigt Cassandra sich; sie hebt ihr Haupt empor,</l>
            <l>Wie hell und lichte blitzt ihr Purpurhuth hervor,</l>
            <l>Der ihr vor ihren Fleiß in der Asträen Orden</l>
            <l>In ihrem Padua mit Ruhm zu Theil geworden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht, wie Morata dort versteckt in Büchern sitzt,</l>
            <l>Und über den Homer, den sie erläutert, schwitzt.</l>
            <l>Wie dichtet Sappho nicht? Wie singt Des Houlieres,</l>
            <l>Wie stark, wie feuerreich schreibt de la Sabliere?</l>
            <l>Was giebt Roswita sich, was Roscia für Müh?</l>
            <l>Das ist die Schurmannin, und dies die Scudery,</l>
            <l>Die, sagt, wer sollte dies von einer Hand wohl denken?</l>
            <l>Man der gelehrten Welt sieht achtzig Schriften schenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies hebet ja fürwahr? den wunderlichen Streit</l>
            <l>Und Zwist auf einmal auf. Wem fällt die Herrlichkeit.</l>
            <l>Des edlen Frauenvolks nicht gleich in das Gesichte?</l>
            <l>Der Zweifel flieht numehr, der Vorwurf wird zunichte.</l>
            <l>Dies, dünkt mich, wenn man es dem Neid entgegen stellt,</l>
            <l>Verherrlicht selbiges gewiß vor aller Welt:</l>
            <l>Allein, weit herrlicher wird sich ihr Wesen zeigen,</l>
            <l>Wenn wir mit ihnen noch auf höhre Stuffen steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was für ein Schauplatz zieht sich hier bey unserm Lauf,</l>
            <l>Erstaunt ihr nicht mit mir zugleich darüber? auf.</l>
            <l>Wie? sieht man noch am Tag die Sterne glänzend flimmern</l>
            <l>Wie viele sitzen da, die reich und prächtig schimmern?</l>
            <l>Wer sind sie? blendet euch villeicht ein falscher Schein,</l>
            <l>Als müsten alles dies nur lauter Prinzen seyn,</l>
            <l>Die Stand und hohes Blut, aus welchem sie gebohren,</l>
            <l>Zu grossen Königen und Herrschern auserkohren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr irrt euch in der That; schaut sie mit Ehrfurcht an,</l>
            <l>Hier ist, betrogne Schaar, hier ist der Heldenplan,</l>
            <l>Wo man die Göttinnen, so Reich und Land beschützen,</l>
            <l>So klug als Prinzen sieht auf hohen Thrönen sitzen.</l>
            <l>Sie weichen diesen nicht an Großmuth und Verstand;</l>
            <l>Denn in dem glänzenden und herrlichen Gewand,</l>
            <l>Womit die Majestet die Glieder pflegt zu decken,</l>
            <l>Sieht man so wohl, als dort, auch Heldenseelen stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wichtig alle Welt die Kunst zu herrschen heißt,</l>
            <l>So schwer sich in der Hand der starke Scepter weist;</l>
            <l>Denn ein Regente muß wahrhaftig Göttergaben,</l>
            <l>Von Löwen Stärk und Kraft, und Atlas Schultern haben;</l>
            <l>So zeiget dies Geschlecht dennoch der ganzen Welt,</l>
            <l>Daß eine Weiberhand, die man für wächsern hält,</l>
            <l>Durch Einsicht und Verstand, Witz, Kunst, und kluges Dichten.</l>
            <l>Kann Riesenwerke thun, was sie verstehn, verrichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie manchmal hat sie nicht schon sonst die Welt gelehrt,</l>
            <l>Daß ihr der Vorzug doch, und zwar mit Recht gehört?</l>
            <l>Muß Frankreichs achter Carl sich nicht vor Frauen schämen,</l>
            <l>Die den Regierungsstab in ihre Hände nehmen?</l>
            <l>O hätte Drusus dort, den Reich und Land verhöhnt,</l>
            <l>Den Regimentsstab nur von selbigen entlehnt!</l>
            <l>Und Wenzel würde nicht der träge Kayser heissen,</l>
            <l>Man säh das Scepter nicht ihn aus den Händen schmeissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Völker! die ihr auch bey der verwirrten Zeit,</l>
            <l>Im weiten Kreis der Welt so hier als dar verstreut,</l>
            <l>Euch voller Demuth müßt vor Stab und Scepter beugen,</l>
            <l>Den eine holde Frau auf euch zum Schutz will neigen;</l>
            <l>Die ihr den güldnen Saum des Fürstenmantels küßt,</l>
            <l>Sagt, wie gewogen euch das Himmels Schicksal ist.</l>
            <l>Was läßt euch nicht der Schutz von diesen Herrscherinnen</l>
            <l>Für Vortheil, Sicherheit, für Lieb und Huld gewinnen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie viele haben nicht, fragt man das Alterthum,</l>
            <l>Schon vor bemooster Zeit mit gröstem Preis und Ruhm</l>
            <l>Das Ruder ihres Reichs so klug zu lenken wissen,</l>
            <l>Daß wir sie wirklich noch bis itzt bewundern müssen?</l>
            <l>Wer war Semiramis, die durch der Waffen Macht</l>
            <l>Die Grenzen ausgedehnt, ihr Reich empor gebracht,</l>
            <l>Und Babylon, die sonst der Städte Fürstin hiesse,</l>
            <l>In ungeheure Wäll und Mauren fassen liesse?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trug dies Sarmatien nicht Ruhm und Vortheil ein,</l>
            <l>Daß Amage den Mann, der schläfrig wollte seyn,</l>
            <l>Vom Throne muthig riß, und ihn dabey belehrte,</l>
            <l>Was zu der Macht Besitz für Eigenschaft gehörte?</l>
            <l>Wie weislich schrieb sie nicht Gesetz und Regeln vor?</l>
            <l>Wie trieb sie nicht den Feind durch Gegenwehr zu Chor?</l>
            <l>Wie tapfer half sie nicht von den gedrohten Ketten</l>
            <l>Des wilden Scythenvolks die Chersoneser retten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weis nicht wie beherzt, und dies viel Jahre lang,</l>
            <l>Cleopatra den Stab dort in Aegypten schwang?</l>
            <l>Was that nicht Tomyris das Oberhaupt der Scythen,</l>
            <l>Wie? hemmete sie nicht des grossen Persers Wüten?</l>
            <l>Was fand nicht Cyrus hier für starken Widerstand,</l>
            <l>Als er den liebsten Sohn in harte Fesseln band?</l>
            <l>Wie schleunig sah er sich in Bergen eingeschlossen,</l>
            <l>Wie häufig ist sein Blut im Streit herab geflossen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was für ein herrlich Lob erhielt Zenobia,</l>
            <l>Die man als Königin dort in Palmyra sah?</l>
            <l>Mir ist, als säh ich noch im Geist den Küraß blitzen,</l>
            <l>Worinnen sie gewohnt war auf dem Thron zu sitzen;</l>
            <l>Wie kräftig muste nicht ihr blosser Zuspruch seyn?</l>
            <l>Durch den blies sie dem Heer ein männlich Feuer ein.</l>
            <l>Die Römer haben oft ihr blutig Heft gefühlet;</l>
            <l>Wie hat sie nicht den Muth an andern mehr gekühlet?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein mürbes Blat, das noch von alten Böhmen spricht,</l>
            <l>Vergißt, schlagt selbsten nach, Libussens Namen nicht,</l>
            <l>Ihr Ruhm daurt itzo noch; man weis nicht gnug zu sagen,</l>
            <l>Wie klug und männlich sie den Fürstenhuth getragen.</l>
            <l>Und Pohlen muste selbst der Venda zugestehn,</l>
            <l>Es hätten, da man sie ließ durch die Wahl erhöhn,</l>
            <l>Die Stimmen in der That nicht schöner fallen können,</l>
            <l>Warum? ihr Eifer war ein Wunderwerk zu nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wirft man den regen Blick auf andre Reiche hin,</l>
            <l>O wie erstaunt man da? mit was verwirrtem Sinn</l>
            <l>Und halb betäubtem Geist stehn wir bey güldnen Bühnen,</l>
            <l>Die zum geweyhten Sitz gekröhnter Frauen dienen!</l>
            <l>Uns ist, als würden wir bezaubert und entzückt.</l>
            <l>Denn ob man gleich die Tracht so Weiber ziert, erblickt,</l>
            <l>So widerspricht uns doch ihr gar zu männlich Wesen,</l>
            <l>Das gleich ein jeder muß aus ihren Augen lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Zierde Cimbriens, das Wunder ihrer Zeit,</l>
            <l>Margrethe, deren Geist, Verstand und Trefflichkeit</l>
            <l>Noch in der Asche lebt, hat aller Welt gezeiget,</l>
            <l>Wie hoch bey Weibern auch Verdienst und Würde steiget.</l>
            <l>Der Kronen Kleeblat muß, o! kaum erhörte Last,</l>
            <l>Die du, o Heldin, einst zugleich getragen hast,</l>
            <l>Auch Prinzen später Zeit, den man es wird erzehlen,</l>
            <l>Mit heisser Eifersucht, dir gleich zu kommen, quälen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie löblich führte sie nicht den Regentenstab?</l>
            <l>Wie blutig fertigte sie dort den Albertus ab?</l>
            <l>Der ihr noch vor der Schlacht, die Nadeln scharf zu streichen,</l>
            <l>Aus bitterm Hohn und Spott ließ einen Wetzstein reichen?</l>
            <l>Sie braucht ihn, aber wie? so, daß bey solchem Spiel</l>
            <l>Der Schimpf der Spötterey auf ihn zurücke fiel,</l>
            <l>Dieweil er bey dem Streit mit Schmerz erfahren muste</l>
            <l>Daß sie das Schlachtschwerdt wohl darauf zu wetzen wuste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In welchen Theil der Welt drang nicht der Fama Thon</l>
            <l>Von der Elisabeth, die nach der Britten Thron</l>
            <l>Von Ost, West, Süd, und Nord hieß aller Augen fliegen,</l>
            <l>So bald sie selbigen durch Erbgangsrecht bestiegen?</l>
            <l>Wo hat es ihr ein Prinz im Herrschen vorgethan?</l>
            <l>Schaut nur den grossen Geist, schaut ihre Staatskunst an,</l>
            <l>Die sie aus Büchern selbst, gedoppelt Wunder! lernte,</l>
            <l>Indem ihr Scepter sich niemals vom Kiel entfernte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie klug klingt itzo noch das Urtheil unsrer Welt,</l>
            <l>Das Sixtus, als ein Feind, dennoch von ihr gefällt!</l>
            <l>Die Wahrheit hieß sie mit zu den drey Häuptern setzen,</l>
            <l>Die man sollt ganz allein für herrschenswürdig schätzen.</l>
            <l>So schwürig und verwirrt sie auch das Reich befand,</l>
            <l>So wuste doch gar bald der Fürstinn starke Hand</l>
            <l>Durch Großmuth und Verstand das alles zu vollbringen,</l>
            <l>Was eine Männerfaust vorher nicht konnt erzwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neptun bewundert noch Elisabethens Macht,</l>
            <l>Wodurch sie auf der See den Feind in Furcht gebracht.</l>
            <l>Sah man nach Indien nicht Mast und Seegel fliegen?</l>
            <l>Wie tapfer wuste sie dort Cadix zu besiegen?</l>
            <l>Des stolzen Spaniers ganz ungeheure Zahl</l>
            <l>Der Schiffe, welchen er aus Ehrgeiz anbefahl,</l>
            <l>Der Britten Reich und Land den letzten Stoß zu reichen;</l>
            <l>Muß ja mit Schaam und Schmerz der schwächren Flotte weichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Oesterreich weist uns bey jener Zeiten Lauf</l>
            <l>Dergleichen Heldinnen und hohe Seelen auf;</l>
            <l>Ließ Margaretha nicht ehmals den Degen blitzen,</l>
            <l>Der Niederländer Staat und Grenzen zu beschützen?</l>
            <l>Hier war ein Männerherz in weiblichem Gewand,</l>
            <l>Mit was für muntern Geist, und mehr als tapfrer Hand</l>
            <l>Sah man die Heldin nicht Antwerpens Wall erfechten,</l>
            <l>Und sich den Siegeskranz zu dem Triumphe flechten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schön lenkt Isabell auch dies Regierungs Schiff,</l>
            <l>Die eine Zeit darauf nach solchem Ruder griff,</l>
            <l>Ihr Ruhm ist ungemein, von dem bey unsern Tagen</l>
            <l>Noch immer hier und dar die Zeitregister sagen.</l>
            <l>Fällt euch, ihr Zweifler, nicht Ostendens Hafen ein,</l>
            <l>Der, schien er allen gleich ein Wunderwerk zu seyn,</l>
            <l>Woran ein Riesenheer den Kopf zerschellen müste,</l>
            <l>Mit Ehrfurcht doch zuletzt den stolzen Heerstab küßte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So gern der Franzmann auch, wie Wahl und Satzung weist,</l>
            <l>Den Scepter aus der Hand der zarten Weiber reißt,</l>
            <l>So must er ehmals doch, die Wahrheit zu bekennen,</l>
            <l>Marien von Florenz zum Herrschen tüchtig nennen;</l>
            <l>Sie wars, die statt des Sohns den Regimentsstab nahm,</l>
            <l>Mit angeworbnem Heer dem Feind entgegen kam,</l>
            <l>Und der Rebellen Schwarm, mit dem sie muthig kämpfte,</l>
            <l>Zur Sicherheit des Reichs und ihrer Ehre dämpfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibt der Gothen Haupt, der Schweden Wunderbild,</l>
            <l>Christine? war sie nicht des Reiches Schirm und Schild?</l>
            <l>Mit was für Klugheit hat sie ehemals regieret?</l>
            <l>Der Länder Heyl besorgt, mit Feinden Krieg geführet?</l>
            <l>O! was erhob sich da für Klagen und Geschrey,</l>
            <l>Wie weinend lief das Volk, von Furcht gerührt, herbey,</l>
            <l>Als sie, wer wollt es nicht für eine Großmuth achten,</l>
            <l>Drey Kronen von sich warf, wornach so viele trachten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja Völker, die man doch zu Barbaren stellt,</l>
            <l>Halb wild und rauh benennt, für ungesittet hält,</l>
            <l>Gestehn, daß eine Hand vom weiblichen Geschlechte</l>
            <l>So viel als Männerkraft im Regiment vermöchte.</l>
            <l>Legt uns die Pforte nicht die Trefflichkeit noch dar,</l>
            <l>Die Achmets Mutter dort der Muselmänner Schaar,</l>
            <l>Eh noch dies junge Haupt das Scepter konnte fassen,</l>
            <l>Zu Kriegs- und Friedens Zeit recht rühmlich blicken lassen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt, Widerspenstige, kann es wohl möglich seyn?</l>
            <l>Fällt euch nicht Annens Geist und edles Wesen ein,</l>
            <l>Die Großbritannien, wo sie den Thron besessen,</l>
            <l>Ja alle Welt noch nicht biß itzo kann vergessen?</l>
            <l>Was nur ihr Witz erdacht, und ihre Hand gethan,</l>
            <l>Das sahe man mit Recht vor Herculs Arbeit an,</l>
            <l>Wiewohl sie diesen auch, der nur zwölf Thaten zeiget,</l>
            <l>In ihrer Schlachten Zahl bey weitem übersteiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie lang hat Engelland, wenn man zurücke schaut,</l>
            <l>An der Vereinigung der Reiche schon gebaut?</l>
            <l>Vermocht auch wohl ein Prinz dergleichen Streit zu schlichten?</l>
            <l>Nein; eine Königinn konnt alles dies verrichten.</l>
            <l>Das stolze Gallien, das damals um sich griff,</l>
            <l>Und den gefaßten Stahl zu vieler Nachtheil schliff,</l>
            <l>Erfuhr, was Annens Schwerdt mit ihren Bundsgenossen</l>
            <l>Vor überhäuftes Blut so hier als dort vergossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Russen, saget uns, was Catharina that,</l>
            <l>Die vor den harten Riß des grossen Petrus trat.</l>
            <l>Ihr saht sein Antlitz zwar, doch nicht den Geist verschwinden.</l>
            <l>War zwischen ihm und ihr ein Unterschied zu finden?</l>
            <l>Gar nicht; dies grosse Weib ließ, da der Fall geschehn,</l>
            <l>Des Kaysers Ebenbild auf Thron und Wahlstatt sehn,</l>
            <l>Und eben dieses macht, daß ihr nicht sonder Thränen</l>
            <l>Der Heldinn Namen noch biß itzo könnt erwehnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, ihr hemmet nun der treuen Zähren Lauf,</l>
            <l>Und klärt mit allem Recht das Antlitz wieder auf;</l>
            <l>Denn eine Kayserinn, hat Rußland zu vergnügen,</l>
            <l>Schon den verwaysten Thron mit vollem Glanz bestiegen;</l>
            <l>Sie schafft euch Heyl und Flor, schaut nur ihr Herrschen an,</l>
            <l>Wie klug und männlich sie den Scepter führen kann.</l>
            <l>Seht, wie sie Reich und Land, wonach ihr Auge blitzet,</l>
            <l>Zum Wunder aller Welt durch Witz und Staatskunst schützet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrügt mich nicht mein Blick, so hat sich Haß und Neid</l>
            <l>Vor Angst und Furcht versteckt, weil solche Herrlichkeit,</l>
            <l>Die man zu aller Zeit verehrt und hochgeschätzet,</l>
            <l>Die Misgunst schweigend macht, und in Erstaunen setzet.</l>
            <l>So hoch ihr auf dem Thron, gekrönte Frauen, sitzt,</l>
            <l>Die Länder überseht, und in die Ferne blitzt,</l>
            <l>Wird euer Auge doch dahin nicht blicken können,</l>
            <l>Wo Famens lauter Ruf wird euren Namen nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O zürnt und eifert doch, ihr Heldinnen, ja nicht,</l>
            <l>Wenn meine Muse hier nicht so erhaben spricht,</l>
            <l>Als eure herrlichen und Göttergleichen Gaben</l>
            <l>Von Schreibern der Geschicht und Dichtern wollen haben.</l>
            <l>Itzt merk ich allererst von blöder Furcht gerührt,</l>
            <l>Wie frech die Dichtkunst mich verleitet und verführt;</l>
            <l>Drum leg ich auch nunmehr, die kühne That zu büssen,</l>
            <l>Hier den verwegnen Kiel beschämt zu euren Füssen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich dünkt, ihr irret sehr, die ihr vielleicht aus Neid,</l>
            <l>Wo nicht aus Unvernunft, bey Widerspruch und Streit</l>
            <l>Den Ruhm und Werth, der sonst pflegt Männer zu erhöhen,</l>
            <l>Dem weiblichen Geschlecht nicht auch wollt zugestehen.</l>
            <l>Warum erhebet ihr doch jenes Volk so sehr?</l>
            <l>Ist hier ein Unterschied? was hat denn jenes mehr?</l>
            <l>Weis die Natur mit dem, womit sich jene brüsten,</l>
            <l>Nicht dieses Volk so wohl, als jenes auszurüsten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stellt zwischen selbigem nur einen Wettstreit an,</l>
            <l>Und seht so dann, wer siegt. Verblendter Loredan!</l>
            <l>Was suchst du der Natur den Fehler beyzumessen?</l>
            <l>Sie hat sich nicht verirrt; sie hat sich nicht vergessen.</l>
            <l>Doch hat sie Clälien, der edlen Römerin,</l>
            <l>Durch kluge Bildungskraft, den unbewegten Sinn,</l>
            <l>Und solch ein Herz, das sich vor Männerleiber schicket,</l>
            <l>In ihre zarte Brust zum Wunder eingedrücket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verwegne! schmeichelt euch nicht mit dem Wahn zu sehr,</l>
            <l>Als wenn das Frauenvolk von schlechterm Zeuge wär.</l>
            <l>Der Klugheit Zeichen steht auch mit auf ihrer Stirne,</l>
            <l>Ihr Kopf hegt, und vielleicht weit zärtlicher Gehirne.</l>
            <l>Bemerkt nur ihre Kraft, Witz, Einsicht Feur und Geist,</l>
            <l>Wie richtig die Vernunft im Urtheil fällen schleußt,</l>
            <l>Wie lebhaft alles klingt, prüft ihre Macht und Stärke,</l>
            <l>Sie zeigen, ists nicht wahr? der Welt oft Wunderwerke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer sinnt wohl etwas aus, das Männern eigen bleibt,</l>
            <l>Wozu der Eifer nicht zugleich auch jene treibt?</l>
            <l>Wo sieht und spüret man ein Vorrecht, das sie haben?</l>
            <l>Ein jeder Theil rühmt sich gleich ausgetheilter Gaben,</l>
            <l>Wo man nur Künste zehlt, sich Wissenschaften weyht,</l>
            <l>Erblickt man keine doch, wo die Vortrefflichkeit</l>
            <l>Des weiblichen Geschlechts sich nicht zugleich mit wiese,</l>
            <l>Und man es nicht zugleich so hoch als jene priese.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Apellens Mahlerkunst ist Weibern auch bekannt,</l>
            <l>Sie schildern manches Bild mit mehr als netter Hand,</l>
            <l>So klug Alcimedon in Kupfer weis zu prägen,</l>
            <l>So künstlich sehn wir sie auch Stahl und Nadel regen.</l>
            <l>Amphion rühme sich ja nebst dem Orpheus nicht,</l>
            <l>Als wär das Seitenspiel vor sie nur zugericht.</l>
            <l>Des Frauenzimmers Thon und Kunstgriff wird sie lehren,</l>
            <l>Daß diese gleichfalls mit in ihren Chor gehören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, ob gleich zarter, Leib scheut dennoch nicht Gefahr,</l>
            <l>Sie stellen ihr sich oft so frisch als Männer dar;</l>
            <l>Die Jagd, so insgemein kann tapfre Seelen rühren,</l>
            <l>Wird auch den schlanken Fuß in ihre Fluren führen.</l>
            <l>Menalcas ists nicht nur, der dort so muthig jagt,</l>
            <l>Und über Stock und Stein sich in die Wälder wagt.</l>
            <l>Die Welt kann heut zu Tag, will nur die Misgunst schweigen,</l>
            <l>Noch Töchter hier und dar von Atalanten zeigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kommt, die ihr bis anher von falschem Dunst verblendt,</l>
            <l>Das weibliche Geschlecht ein schwaches Werkzeug nennt;</l>
            <l>Laßt uns den muntern Blick nach solchen Plätzen lenken,</l>
            <l>Allwo wir Männer nur allein zu finden denken.</l>
            <l>Mein Griffel, der sich itzt aus seinen Schranken reißt,</l>
            <l>Wirft sich zum Führer auf, verdoppelt Schritt und Geist.</l>
            <l>Folgt ihm nur sicher nach, und sollt er es auch wagen,</l>
            <l>Den halben Kreis der Welt deswegen aus zufragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo sind wir? wird es doch bey hellem Tage Nacht;</l>
            <l>Da schneller Pfeile Zahl den Himmel finster macht.</l>
            <l>Hier hat sich Mars gewiß ein Feld zum Streit ersehen,</l>
            <l>Seht das Scharmützel an, das dorten wird geschehen.</l>
            <l>Meynt ihr, daß alle die, so man gepanzert findt,</l>
            <l>Und Bogen führen sieht, nur eitel Helden sind?</l>
            <l>Nein; ihr betrügt euch sehr: ihr seht Amazoninnen,</l>
            <l>Die streitbaren im Volk, und Scythiens Heldinnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lenkt eure Augen itzt dort nach Auretten hin,</l>
            <l>Mit was für Männlichkeit und unerschrocknem Sinn</l>
            <l>Fällt sie dem Amurath, der Lesbus in Gedanken</l>
            <l>Als Ueberwinder schon besteiget, in die Flanken?</l>
            <l>Schaut Bondicäens Herz, das Löwen gleichet, an;</l>
            <l>Wo ist ein Männerarm, der tapfrer fechten kann?</l>
            <l>Der Einbruch will euch nicht, beschämte Römer glücken;</l>
            <l>Wie blutig kann ihr Schwerdt euch hier zurücke schicken!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was wird man nicht für Muth an Fulvien gewahr,</l>
            <l>Wie kriegrisch stellt sie sich dem ganzen Heere dar?</l>
            <l>Ihr Degen in der Faust soll Mann und Kämpfer lehren,</l>
            <l>Wie man dem Cäsar muß Gewalt und Sieg verwehren.</l>
            <l>Seht ihr Marullen nicht auf Wall und Mauren gehn?</l>
            <l>Ists möglich, daß sich dies ein Weib mag unterstehn?</l>
            <l>Ja, ja, die Heldin will, des Vaters Tod zu rächen,</l>
            <l>Der Muselmänner Schwall den gelben Hals zerbrechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mit was für Heldenmuth und echter Tapferkeit</l>
            <l>Führt nicht Ladusia den Flügel in den Streit,</l>
            <l>Den man ihr anvertraut? Was thürmt sie nicht für Leichen?</l>
            <l>So, daß ihr schnaubend Roß vermag kaum auszuweichen.</l>
            <l>Gebt acht, wie hitzig dort Camilla schlägt und kämpft,</l>
            <l>Wie sie dem Turnus hilft, und seine Feinde dämpft;</l>
            <l>O Fall! o harter Fall! Sie sinkt zu bald zur Erden;</l>
            <l>Ein harter Küraß muß ihr Sterbebette werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die zarte Frauenhand übt sich nicht nur allein</l>
            <l>In Waffen, und will nur Bellonen dienstbar seyn,</l>
            <l>Sie kann daneben auch bey ritterlichen Spielen</l>
            <l>Mit eingesetztem Speer nach einem Kleinod zielen.</l>
            <l>Trug Adelmunda nicht ehmals den Preis und Lohn,</l>
            <l>Der vor den Siegenden bestimmet war, davon.</l>
            <l>So stark bey dem Turnier ihr Feind auch wollte schäumen,</l>
            <l>So must er doch gar bald den engel Sattel räumen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Meynt ja, Bethörte, nicht, als führte die Natur</l>
            <l>Die Männer nur allein auf jene Ehrenspur,</l>
            <l>Die uns Minerva weist, die Arbeit zu versüssen.</l>
            <l>Wenn gab sie das Gesetz, die Weiber auszuschliessen?</l>
            <l>Wer sagt, sie hätte das, was man für Weisheit hält,</l>
            <l>Den Männern nur allein zum Eigenthum gestellt?</l>
            <l>Gar nicht; Und sollten sie sich nicht vergleichen können,</l>
            <l>So will sie Pallas selbst der Frauen Mitgift nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wird man, schaut selber nach, bey jener Musenschaar,</l>
            <l>Die Phöbens Hügel schützt, nur Männer bloß gewahr?</l>
            <l>O was erblicken wir zugleich für edle Seelen,</l>
            <l>Die alle weiblich sind? Wer kann die Köpfe zehlen?</l>
            <l>Hier ist ein ganzes Heer, das sich mit Büchern trägt;</l>
            <l>So viel Apollens Hayn auch Lorberreiser hegt,</l>
            <l>So dürft er dennoch kahl, und ganz entblättert stehen,</l>
            <l>Sollt jegliche gekrönt von ihm zurücke gehen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey Augen reichen nicht, so weit man um sich schaut.</l>
            <l>Hier hat Accursia den Lehrstuhl aufgebaut,</l>
            <l>Hört, wie dies kluge Weib von Lernenden umringet,</l>
            <l>Bis in das innerste des Rechts der Römer dringet.</l>
            <l>Dort zeigt Cassandra sich; sie hebt ihr Haupt empor,</l>
            <l>Wie hell und lichte blitzt ihr Purpurhuth hervor,</l>
            <l>Der ihr vor ihren Fleiß in der Asträen Orden</l>
            <l>In ihrem Padua mit Ruhm zu Theil geworden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht, wie Morata dort versteckt in Büchern sitzt,</l>
            <l>Und über den Homer, den sie erläutert, schwitzt.</l>
            <l>Wie dichtet Sappho nicht? Wie singt Des Houlieres,</l>
            <l>Wie stark, wie feuerreich schreibt de la Sabliere?</l>
            <l>Was giebt Roswita sich, was Roscia für Müh?</l>
            <l>Das ist die Schurmannin, und dies die Scudery,</l>
            <l>Die, sagt, wer sollte dies von einer Hand wohl denken?</l>
            <l>Man der gelehrten Welt sieht achtzig Schriften schenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies hebet ja fürwahr? den wunderlichen Streit</l>
            <l>Und Zwist auf einmal auf. Wem fällt die Herrlichkeit.</l>
            <l>Des edlen Frauenvolks nicht gleich in das Gesichte?</l>
            <l>Der Zweifel flieht numehr, der Vorwurf wird zunichte.</l>
            <l>Dies, dünkt mich, wenn man es dem Neid entgegen stellt,</l>
            <l>Verherrlicht selbiges gewiß vor aller Welt:</l>
            <l>Allein, weit herrlicher wird sich ihr Wesen zeigen,</l>
            <l>Wenn wir mit ihnen noch auf höhre Stuffen steigen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was für ein Schauplatz zieht sich hier bey unserm Lauf,</l>
            <l>Erstaunt ihr nicht mit mir zugleich darüber? auf.</l>
            <l>Wie? sieht man noch am Tag die Sterne glänzend flimmern</l>
            <l>Wie viele sitzen da, die reich und prächtig schimmern?</l>
            <l>Wer sind sie? blendet euch villeicht ein falscher Schein,</l>
            <l>Als müsten alles dies nur lauter Prinzen seyn,</l>
            <l>Die Stand und hohes Blut, aus welchem sie gebohren,</l>
            <l>Zu grossen Königen und Herrschern auserkohren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr irrt euch in der That; schaut sie mit Ehrfurcht an,</l>
            <l>Hier ist, betrogne Schaar, hier ist der Heldenplan,</l>
            <l>Wo man die Göttinnen, so Reich und Land beschützen,</l>
            <l>So klug als Prinzen sieht auf hohen Thrönen sitzen.</l>
            <l>Sie weichen diesen nicht an Großmuth und Verstand;</l>
            <l>Denn in dem glänzenden und herrlichen Gewand,</l>
            <l>Womit die Majestet die Glieder pflegt zu decken,</l>
            <l>Sieht man so wohl, als dort, auch Heldenseelen stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So wichtig alle Welt die Kunst zu herrschen heißt,</l>
            <l>So schwer sich in der Hand der starke Scepter weist;</l>
            <l>Denn ein Regente muß wahrhaftig Göttergaben,</l>
            <l>Von Löwen Stärk und Kraft, und Atlas Schultern haben;</l>
            <l>So zeiget dies Geschlecht dennoch der ganzen Welt,</l>
            <l>Daß eine Weiberhand, die man für wächsern hält,</l>
            <l>Durch Einsicht und Verstand, Witz, Kunst, und kluges Dichten.</l>
            <l>Kann Riesenwerke thun, was sie verstehn, verrichten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie manchmal hat sie nicht schon sonst die Welt gelehrt,</l>
            <l>Daß ihr der Vorzug doch, und zwar mit Recht gehört?</l>
            <l>Muß Frankreichs achter Carl sich nicht vor Frauen schämen,</l>
            <l>Die den Regierungsstab in ihre Hände nehmen?</l>
            <l>O hätte Drusus dort, den Reich und Land verhöhnt,</l>
            <l>Den Regimentsstab nur von selbigen entlehnt!</l>
            <l>Und Wenzel würde nicht der träge Kayser heissen,</l>
            <l>Man säh das Scepter nicht ihn aus den Händen schmeissen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Völker! die ihr auch bey der verwirrten Zeit,</l>
            <l>Im weiten Kreis der Welt so hier als dar verstreut,</l>
            <l>Euch voller Demuth müßt vor Stab und Scepter beugen,</l>
            <l>Den eine holde Frau auf euch zum Schutz will neigen;</l>
            <l>Die ihr den güldnen Saum des Fürstenmantels küßt,</l>
            <l>Sagt, wie gewogen euch das Himmels Schicksal ist.</l>
            <l>Was läßt euch nicht der Schutz von diesen Herrscherinnen</l>
            <l>Für Vortheil, Sicherheit, für Lieb und Huld gewinnen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie viele haben nicht, fragt man das Alterthum,</l>
            <l>Schon vor bemooster Zeit mit gröstem Preis und Ruhm</l>
            <l>Das Ruder ihres Reichs so klug zu lenken wissen,</l>
            <l>Daß wir sie wirklich noch bis itzt bewundern müssen?</l>
            <l>Wer war Semiramis, die durch der Waffen Macht</l>
            <l>Die Grenzen ausgedehnt, ihr Reich empor gebracht,</l>
            <l>Und Babylon, die sonst der Städte Fürstin hiesse,</l>
            <l>In ungeheure Wäll und Mauren fassen liesse?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trug dies Sarmatien nicht Ruhm und Vortheil ein,</l>
            <l>Daß Amage den Mann, der schläfrig wollte seyn,</l>
            <l>Vom Throne muthig riß, und ihn dabey belehrte,</l>
            <l>Was zu der Macht Besitz für Eigenschaft gehörte?</l>
            <l>Wie weislich schrieb sie nicht Gesetz und Regeln vor?</l>
            <l>Wie trieb sie nicht den Feind durch Gegenwehr zu Chor?</l>
            <l>Wie tapfer half sie nicht von den gedrohten Ketten</l>
            <l>Des wilden Scythenvolks die Chersoneser retten?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer weis nicht wie beherzt, und dies viel Jahre lang,</l>
            <l>Cleopatra den Stab dort in Aegypten schwang?</l>
            <l>Was that nicht Tomyris das Oberhaupt der Scythen,</l>
            <l>Wie? hemmete sie nicht des grossen Persers Wüten?</l>
            <l>Was fand nicht Cyrus hier für starken Widerstand,</l>
            <l>Als er den liebsten Sohn in harte Fesseln band?</l>
            <l>Wie schleunig sah er sich in Bergen eingeschlossen,</l>
            <l>Wie häufig ist sein Blut im Streit herab geflossen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was für ein herrlich Lob erhielt Zenobia,</l>
            <l>Die man als Königin dort in Palmyra sah?</l>
            <l>Mir ist, als säh ich noch im Geist den Küraß blitzen,</l>
            <l>Worinnen sie gewohnt war auf dem Thron zu sitzen;</l>
            <l>Wie kräftig muste nicht ihr blosser Zuspruch seyn?</l>
            <l>Durch den blies sie dem Heer ein männlich Feuer ein.</l>
            <l>Die Römer haben oft ihr blutig Heft gefühlet;</l>
            <l>Wie hat sie nicht den Muth an andern mehr gekühlet?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein mürbes Blat, das noch von alten Böhmen spricht,</l>
            <l>Vergißt, schlagt selbsten nach, Libussens Namen nicht,</l>
            <l>Ihr Ruhm daurt itzo noch; man weis nicht gnug zu sagen,</l>
            <l>Wie klug und männlich sie den Fürstenhuth getragen.</l>
            <l>Und Pohlen muste selbst der Venda zugestehn,</l>
            <l>Es hätten, da man sie ließ durch die Wahl erhöhn,</l>
            <l>Die Stimmen in der That nicht schöner fallen können,</l>
            <l>Warum? ihr Eifer war ein Wunderwerk zu nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wirft man den regen Blick auf andre Reiche hin,</l>
            <l>O wie erstaunt man da? mit was verwirrtem Sinn</l>
            <l>Und halb betäubtem Geist stehn wir bey güldnen Bühnen,</l>
            <l>Die zum geweyhten Sitz gekröhnter Frauen dienen!</l>
            <l>Uns ist, als würden wir bezaubert und entzückt.</l>
            <l>Denn ob man gleich die Tracht so Weiber ziert, erblickt,</l>
            <l>So widerspricht uns doch ihr gar zu männlich Wesen,</l>
            <l>Das gleich ein jeder muß aus ihren Augen lesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Zierde Cimbriens, das Wunder ihrer Zeit,</l>
            <l>Margrethe, deren Geist, Verstand und Trefflichkeit</l>
            <l>Noch in der Asche lebt, hat aller Welt gezeiget,</l>
            <l>Wie hoch bey Weibern auch Verdienst und Würde steiget.</l>
            <l>Der Kronen Kleeblat muß, o! kaum erhörte Last,</l>
            <l>Die du, o Heldin, einst zugleich getragen hast,</l>
            <l>Auch Prinzen später Zeit, den man es wird erzehlen,</l>
            <l>Mit heisser Eifersucht, dir gleich zu kommen, quälen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie löblich führte sie nicht den Regentenstab?</l>
            <l>Wie blutig fertigte sie dort den Albertus ab?</l>
            <l>Der ihr noch vor der Schlacht, die Nadeln scharf zu streichen,</l>
            <l>Aus bitterm Hohn und Spott ließ einen Wetzstein reichen?</l>
            <l>Sie braucht ihn, aber wie? so, daß bey solchem Spiel</l>
            <l>Der Schimpf der Spötterey auf ihn zurücke fiel,</l>
            <l>Dieweil er bey dem Streit mit Schmerz erfahren muste</l>
            <l>Daß sie das Schlachtschwerdt wohl darauf zu wetzen wuste.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>In welchen Theil der Welt drang nicht der Fama Thon</l>
            <l>Von der Elisabeth, die nach der Britten Thron</l>
            <l>Von Ost, West, Süd, und Nord hieß aller Augen fliegen,</l>
            <l>So bald sie selbigen durch Erbgangsrecht bestiegen?</l>
            <l>Wo hat es ihr ein Prinz im Herrschen vorgethan?</l>
            <l>Schaut nur den grossen Geist, schaut ihre Staatskunst an,</l>
            <l>Die sie aus Büchern selbst, gedoppelt Wunder! lernte,</l>
            <l>Indem ihr Scepter sich niemals vom Kiel entfernte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie klug klingt itzo noch das Urtheil unsrer Welt,</l>
            <l>Das Sixtus, als ein Feind, dennoch von ihr gefällt!</l>
            <l>Die Wahrheit hieß sie mit zu den drey Häuptern setzen,</l>
            <l>Die man sollt ganz allein für herrschenswürdig schätzen.</l>
            <l>So schwürig und verwirrt sie auch das Reich befand,</l>
            <l>So wuste doch gar bald der Fürstinn starke Hand</l>
            <l>Durch Großmuth und Verstand das alles zu vollbringen,</l>
            <l>Was eine Männerfaust vorher nicht konnt erzwingen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Neptun bewundert noch Elisabethens Macht,</l>
            <l>Wodurch sie auf der See den Feind in Furcht gebracht.</l>
            <l>Sah man nach Indien nicht Mast und Seegel fliegen?</l>
            <l>Wie tapfer wuste sie dort Cadix zu besiegen?</l>
            <l>Des stolzen Spaniers ganz ungeheure Zahl</l>
            <l>Der Schiffe, welchen er aus Ehrgeiz anbefahl,</l>
            <l>Der Britten Reich und Land den letzten Stoß zu reichen;</l>
            <l>Muß ja mit Schaam und Schmerz der schwächren Flotte weichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch Oesterreich weist uns bey jener Zeiten Lauf</l>
            <l>Dergleichen Heldinnen und hohe Seelen auf;</l>
            <l>Ließ Margaretha nicht ehmals den Degen blitzen,</l>
            <l>Der Niederländer Staat und Grenzen zu beschützen?</l>
            <l>Hier war ein Männerherz in weiblichem Gewand,</l>
            <l>Mit was für muntern Geist, und mehr als tapfrer Hand</l>
            <l>Sah man die Heldin nicht Antwerpens Wall erfechten,</l>
            <l>Und sich den Siegeskranz zu dem Triumphe flechten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schön lenkt Isabell auch dies Regierungs Schiff,</l>
            <l>Die eine Zeit darauf nach solchem Ruder griff,</l>
            <l>Ihr Ruhm ist ungemein, von dem bey unsern Tagen</l>
            <l>Noch immer hier und dar die Zeitregister sagen.</l>
            <l>Fällt euch, ihr Zweifler, nicht Ostendens Hafen ein,</l>
            <l>Der, schien er allen gleich ein Wunderwerk zu seyn,</l>
            <l>Woran ein Riesenheer den Kopf zerschellen müste,</l>
            <l>Mit Ehrfurcht doch zuletzt den stolzen Heerstab küßte?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So gern der Franzmann auch, wie Wahl und Satzung weist,</l>
            <l>Den Scepter aus der Hand der zarten Weiber reißt,</l>
            <l>So must er ehmals doch, die Wahrheit zu bekennen,</l>
            <l>Marien von Florenz zum Herrschen tüchtig nennen;</l>
            <l>Sie wars, die statt des Sohns den Regimentsstab nahm,</l>
            <l>Mit angeworbnem Heer dem Feind entgegen kam,</l>
            <l>Und der Rebellen Schwarm, mit dem sie muthig kämpfte,</l>
            <l>Zur Sicherheit des Reichs und ihrer Ehre dämpfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo bleibt der Gothen Haupt, der Schweden Wunderbild,</l>
            <l>Christine? war sie nicht des Reiches Schirm und Schild?</l>
            <l>Mit was für Klugheit hat sie ehemals regieret?</l>
            <l>Der Länder Heyl besorgt, mit Feinden Krieg geführet?</l>
            <l>O! was erhob sich da für Klagen und Geschrey,</l>
            <l>Wie weinend lief das Volk, von Furcht gerührt, herbey,</l>
            <l>Als sie, wer wollt es nicht für eine Großmuth achten,</l>
            <l>Drey Kronen von sich warf, wornach so viele trachten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja Völker, die man doch zu Barbaren stellt,</l>
            <l>Halb wild und rauh benennt, für ungesittet hält,</l>
            <l>Gestehn, daß eine Hand vom weiblichen Geschlechte</l>
            <l>So viel als Männerkraft im Regiment vermöchte.</l>
            <l>Legt uns die Pforte nicht die Trefflichkeit noch dar,</l>
            <l>Die Achmets Mutter dort der Muselmänner Schaar,</l>
            <l>Eh noch dies junge Haupt das Scepter konnte fassen,</l>
            <l>Zu Kriegs- und Friedens Zeit recht rühmlich blicken lassen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sagt, Widerspenstige, kann es wohl möglich seyn?</l>
            <l>Fällt euch nicht Annens Geist und edles Wesen ein,</l>
            <l>Die Großbritannien, wo sie den Thron besessen,</l>
            <l>Ja alle Welt noch nicht biß itzo kann vergessen?</l>
            <l>Was nur ihr Witz erdacht, und ihre Hand gethan,</l>
            <l>Das sahe man mit Recht vor Herculs Arbeit an,</l>
            <l>Wiewohl sie diesen auch, der nur zwölf Thaten zeiget,</l>
            <l>In ihrer Schlachten Zahl bey weitem übersteiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie lang hat Engelland, wenn man zurücke schaut,</l>
            <l>An der Vereinigung der Reiche schon gebaut?</l>
            <l>Vermocht auch wohl ein Prinz dergleichen Streit zu schlichten?</l>
            <l>Nein; eine Königinn konnt alles dies verrichten.</l>
            <l>Das stolze Gallien, das damals um sich griff,</l>
            <l>Und den gefaßten Stahl zu vieler Nachtheil schliff,</l>
            <l>Erfuhr, was Annens Schwerdt mit ihren Bundsgenossen</l>
            <l>Vor überhäuftes Blut so hier als dort vergossen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Russen, saget uns, was Catharina that,</l>
            <l>Die vor den harten Riß des grossen Petrus trat.</l>
            <l>Ihr saht sein Antlitz zwar, doch nicht den Geist verschwinden.</l>
            <l>War zwischen ihm und ihr ein Unterschied zu finden?</l>
            <l>Gar nicht; dies grosse Weib ließ, da der Fall geschehn,</l>
            <l>Des Kaysers Ebenbild auf Thron und Wahlstatt sehn,</l>
            <l>Und eben dieses macht, daß ihr nicht sonder Thränen</l>
            <l>Der Heldinn Namen noch biß itzo könnt erwehnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, ihr hemmet nun der treuen Zähren Lauf,</l>
            <l>Und klärt mit allem Recht das Antlitz wieder auf;</l>
            <l>Denn eine Kayserinn, hat Rußland zu vergnügen,</l>
            <l>Schon den verwaysten Thron mit vollem Glanz bestiegen;</l>
            <l>Sie schafft euch Heyl und Flor, schaut nur ihr Herrschen an,</l>
            <l>Wie klug und männlich sie den Scepter führen kann.</l>
            <l>Seht, wie sie Reich und Land, wonach ihr Auge blitzet,</l>
            <l>Zum Wunder aller Welt durch Witz und Staatskunst schützet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrügt mich nicht mein Blick, so hat sich Haß und Neid</l>
            <l>Vor Angst und Furcht versteckt, weil solche Herrlichkeit,</l>
            <l>Die man zu aller Zeit verehrt und hochgeschätzet,</l>
            <l>Die Misgunst schweigend macht, und in Erstaunen setzet.</l>
            <l>So hoch ihr auf dem Thron, gekrönte Frauen, sitzt,</l>
            <l>Die Länder überseht, und in die Ferne blitzt,</l>
            <l>Wird euer Auge doch dahin nicht blicken können,</l>
            <l>Wo Famens lauter Ruf wird euren Namen nennen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O zürnt und eifert doch, ihr Heldinnen, ja nicht,</l>
            <l>Wenn meine Muse hier nicht so erhaben spricht,</l>
            <l>Als eure herrlichen und Göttergleichen Gaben</l>
            <l>Von Schreibern der Geschicht und Dichtern wollen haben.</l>
            <l>Itzt merk ich allererst von blöder Furcht gerührt,</l>
            <l>Wie frech die Dichtkunst mich verleitet und verführt;</l>
            <l>Drum leg ich auch nunmehr, die kühne That zu büssen,</l>
            <l>Hier den verwegnen Kiel beschämt zu euren Füssen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
