<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Lebenstraum der Künftigen gemalt zu Reichenbach im Sommer</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Arndt</surname>
            <forename>Ernst Moritz</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">20</measure>
        <measure type="verses">348</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-72 2-14 3-4 4-10 5-10 6-28 7-4 8-8 9-12 10-12 11-72 12-14 13-4 14-10 15-10 16-28 17-4 18-8 19-12 20-12</measure>
        <measure type="syllables">5098</measure>
        <measure type="tokens">3282</measure>
        <measure type="characters">19726</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1814</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Lebenstraum der Künftigen gemalt zu Reichenbach im Sommer</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Still hält der Wagen, es stehn die Gedanken im rollenden Leben</l>
            <l>Mit ihm still und erbaun flugs sich ein freundliches Nest,</l>
            <l>Sich und der Liebe ein Nest, von längst verschienenen Jahren</l>
            <l>Einen anmutigen Traum, welcher noch immer sich träumt.</l>
            <l>So ist das Herz, im Getümmel begehrt es der friedlichen Stille,</l>
            <l>Und aus der Stille sogleich will es ins Wilde hinaus.</l>
            <l>Wohl erkenn' ich hierin das wechselnde Schicksal der Menschen,</l>
            <l>Wohl erkenn' ich hierin, wie es mir selbst ergeht.</l>
            <l>Schon ist der Mittag des Lebens im Wechsel von Freuden und Leiden</l>
            <l>Näher dem Untergang mir über die Scheitel gerollt,</l>
            <l>Und von dem eignen Gemüt, von dem, was Gott aus der Höh' schickt,</l>
            <l>Ward über Land, über Meer vielfach getrieben mein Lauf.</l>
            <l>Doch der Wagen hält still, flugs kommt mir Sehnsucht und Liebe</l>
            <l>Und noch mit ihnen ein Bild, welches mich nimmer verläßt.</l>
            <l>Haltet, Gedanken, denn still und lasset ein Hüttchen uns bauen,</l>
            <l>Reinlich und dicht und bequem, sicher wie niedriges Glück.</l>
            <l>Wohin ziehen wir, Liebling? Wohin? Zur Insel der Heimat?</l>
            <l>Oder zum heiligen Rhein? Rede! Was liebest du meist?</l>
            <l>Liebster, antwortest du mir, wie kann ich Unkundige wählen?</l>
            <l>Schildre die Orte und dann frage dein Liebchen zuletzt;</l>
            <l>Oder erwähle du selbst: denn baust du das Häuschen in Wüsten,</l>
            <l>Wird es mir wahrlich mit dir doch der glückseligste Ort.</l>
            <l>Also zur Insel der Heimat zuerst – du liebliches Rügen,</l>
            <l>Was meine Seele nur spinnt, knüpfet sie immer an dich,</l>
            <l>Freundliches Eiland im Meer voll frommer und gastlicher Menschen,</l>
            <l>Voll auch der Schönheit, die Gott über die Fluren gestreut.</l>
            <l>Hier an dem fernsten Gebirg' der östlichen Marken von Deutschland</l>
            <l>Grüß' ich die glückliche Zeit, die schon Vergangenheit heißt,</l>
            <l>Jedes anmutige Tal und jedes umbrauste Gestade,</l>
            <l>Jeglichen Hügel und Busch, wo ich als Knabe gespielt,</l>
            <l>Über mir hebt aus dem Dunst der blauen Dämmrung</l>
            <l>Welcher die Berge benennt, glänzend den Gipfel voll Schnee,</l>
            <l>Aber ihn sehe ich nur, euch fühl' ich mit Herzen und Seele,</l>
            <l>Ferne Gestade, wohin ewig die Sehnsucht entfliegt.</l>
            <l>Jetzt sind wir angekommen. – Es steigt in Mitte der größern</l>
            <l>Insel ein Inselchen auf, stiller von Fluten umspielt;</l>
            <l>Pulitz heißt es, es war die Liebe des sehnenden Jünglings,</l>
            <l>Und wie ein seliger Traum schwebt es dem Manne noch vor.</l>
            <l>Süß ist das Eiland, geschirmt durch Höhen und Wälder vor Stürmen,</l>
            <l>Schauet es über das Land, über die Küsten hinaus</l>
            <l>Fern auf das wogende Meer, wo Schiffe wie reisende Vögel</l>
            <l>Glänzender Fittiche Flug spreiten dem hauchenden Wind.</l>
            <l>Aus dem Eden hinaus wie traulich schaut sich's ins Wilde!</l>
            <l>Aus der geschirmten Hut in die umbrauste Gefahr!</l>
            <l>Siehe, ein grünes Juwel, vom Silber der Fluten umgossen,</l>
            <l>Funkelt es hell wie das Licht, bräutlich und jugendlich schön.</l>
            <l>Und wir bauen das Häuschen uns hin, das Nestchen der Liebe,</l>
            <l>Reinlich und dicht und bequem, sicher wie niedriges Glück,</l>
            <l>Hart am Haine der Eichen, der heiligen Bäume der Freiheit,</l>
            <l>Wo sich zum Süden hinab sanfter das Inselchen neigt.</l>
            <l>Da erfasset uns nie der Samum des Landes, der Ostwind,</l>
            <l>Beißet der Nord uns nicht scharf, wann er mit Flocken erbraust.</l>
            <l>Bald ergrünet daran ein Gärtchen voll lustiger Bäume,</l>
            <l>Wenige Jahre, so schwillt schon an den Zweigen die Frucht;</l>
            <l>Früher umzieht deine Hand das freundliche Häuschen mit Blumen,</l>
            <l>Unter den bunten erblühst, Blume der Blumen, du selbst.</l>
            <l>Dies ist gemacht für die Lust, die spielend auf kindlichen Schwingen</l>
            <l>Gleich einem Vögelchen gern tändelt dem Neste zunächst.</l>
            <l>Treibet uns höherer Ernst und tiefere Wehmut und Liebe,</l>
            <l>Rauschen die Eichen nicht fern und der beschattende Hain,</l>
            <l>Welche zum Himmel empor mit ahnenden Seelen entwehen,</l>
            <l>Welche wie Geistergespräch lispeln in Stille der Nacht,</l>
            <l>Welche das süße Geheimnis bedecken errötender Küsse</l>
            <l>Und das Geflüster, das hold säuselt wie Taubengegirr.</l>
            <l>Oder es locken die spielenden Wellen die spielenden Seelen</l>
            <l>Oft ans Gestade hinaus, und auf der rollenden Flut</l>
            <l>Wiegen die Geister sich fort, sehnsüchtige Geister der Liebe,</l>
            <l>Und an das klopfende Herz sinkt mir mein liebendes Weib.</l>
            <l>Öfter noch lockt uns die Nacht zur seligen Feier der Sterne,</l>
            <l>Und in den himmlischen Glanz müssen wir brünstig hinaus:</l>
            <l>Daß uns der Wonnen so viel' der Geber des Guten beschieden,</l>
            <l>Knien in Demut wir hin, Schweigen ist höchstes Gebet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Willst du das Nützliche sehn, des gern der Mensch sich erfreuet</l>
            <l>Und gespeiset von Gott dankende Hände erhebt,</l>
            <l>Wandeln wir hin durch die Felder, die mäßigen Umfangs der Ähren</l>
            <l>Uns und dem Kindlein genug tragen und kleinem Gesind';</l>
            <l>Oder auch lustiger noch durchstreifen wir blumige Wiesen,</l>
            <l>Wo uns die Herde der Hirt treibt entgegen dem Pfad;</l>
            <l>Oder noch, wenn es dem Liebchen gefällt und linde die Luft geht,</l>
            <l>Stoßen den Nachen wir ab hoch auf die wallende Flut,</l>
            <l>Werfen das Netz nach dem Barsch und stellen dem Aale die Reusen,</l>
            <l>Ködern die Angel dem Hecht, spießen bei Fackeln ihn auf.</l>
            <l>Herbstlich auch bahnen wir uns mit schneidenden Messern die Steige</l>
            <l>Labyrinthischen Laufs rings durch das Wäldchen hindurch,</l>
            <l>Stellen die Schlingen mit Beeren drin auf den reisenden Vögeln;</l>
            <l>So wird der Köchin in Not öfter ein Braten beschert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, was meinest du? Ist dies Leben nicht Freude und Liebe?</l>
            <l>Sind nicht der Gaben von Gott, sind nicht der Wonnen so viel?</l>
            <l>Nimmer welket noch altet das Herz, das Gott und Natur liebt,</l>
            <l>Aber das Herz nur, das liebt, weiß auch von Gott und Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebliches Pulitz, du hast im Frühling Lieder der Schwäne,</l>
            <l>Die sich in lenziger Lust sammeln ringsum auf der Flut,</l>
            <l>Liebliches Pulitz, du hast der Nachtigall Wundergesänge,</l>
            <l>Hast den erhabnen Gesang immer, der brauset vom Meer:</l>
            <l>Wohl ein Nestchen der Liebe, die einsam gerne und still wohnt,</l>
            <l>Wohl für die Unschuld ein Sitz, welcher der Lärm nicht gefällt.</l>
            <l>Doch bedarf der gesellige Mensch zuweilen des Menschen,</l>
            <l>Doch bedarf er zu gehn aus ihm selber heraus.</l>
            <l>Siehe, wir schirren den Wagen uns an und suchen uns Menschen,</l>
            <l>Suchen auf andrer Flur andres Gesicht und Gefühl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herrlich raget nicht fern der Rugard, das Auge des Landes,</l>
            <l>Wo in verdämmerter Zeit weiland die Herrscher gethront,</l>
            <l>Bergen, das Städtchen daran, bewohnt von gastlichen Menschen,</l>
            <l>Wo uns der redlichste Freund, wo uns der Bruder begrüßt;</l>
            <l>Putbus im grünenden Schmuck der prangenden Hügel und Haine</l>
            <l>Und der anmutige Vilm sind nur zwei Stunden von uns:</l>
            <l>O der Vilm, das liebe und süße Gedächtnis der Kindheit!</l>
            <l>Wann die Mutter mit uns abendlich trat an das Meer,</l>
            <l>Wo ich geboren bin, zu Schoritz, der freundlichen Stelle,</l>
            <l>Wies sie uns fern in der Flut seinen hochschimmernden Hain.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wollen wir weitere Fahrt, so winken uns Gräber der Helden,</l>
            <l>Gräber der Väter, die ernst mahnen an frühere Zeit,</l>
            <l>Mahnen an tapfere Männer, die Freiheit mit Eisen beschirmten,</l>
            <l>Die in dem Handschlag die Treu' trugen, im Schwerte die Macht.</l>
            <l>Siehe, du findest sie rings auf der Insel, die Mäler der Vorzeit,</l>
            <l>Jenes Gigantengeschlechts, welches die Zwerge erstaunt,</l>
            <l>Magst du in Krakows Hain im Schauer der Gräber wandeln</l>
            <l>Oder beim heitern Rambin sehen die Hügel getürmt,</l>
            <l>Mag dich auf Patzigs Höhn, auf Ossians Campischen Heiden</l>
            <l>Wehmut der nichtigen Zeit, worin du atmest, umwehn.</l>
            <l>Locket dich weiter der Trieb, wir schaun das reizende Mönchgut,</l>
            <l>Paradiesischen Sitz mitten in brausender Flut,</l>
            <l>Schauen das fruchtbare Land, wo ragt die alte Arkona,</l>
            <l>Wo den Fürsten der See türmten Genossen das Grab.</l>
            <l>Segeln nach Hiddensee, der Heimat friedlicher Menschen,</l>
            <l>Welche auf stürmischem Meer stellen den Fischen den Tod,</l>
            <l>Weiterhin lockt uns der Hain, der schauerlich düster den See</l>
            <l>Den mit dem Kühegespann Hertha, die Göttin, befuhr, –</l>
            <l>Wo von der Stubbenkammer herab der Blick auf dem Meere</l>
            <l>Zahllose Segel erspäht, weißes Geflügel der See,</l>
            <l>Wo sich die hohe Natur ein ewiges Denkmal gegründet,</l>
            <l>Königstuhl nennt es das Volk, weil sich der König der Welt,</l>
            <l>Weil sich der Mensch, im Graun von Himmel und Erde versinkend,</l>
            <l>Aus der Anbetungen Staub fliegend zu Sternen erhebt.</l>
            <l>So hat der himmlische Vater uns gnug des Glücks und der Schönheit</l>
            <l>Hier mit dem lustigen Saum rauschender Wogen umfaßt;</l>
            <l>So verrollt sich im wechselnden Tanz der blühenden Horen</l>
            <l>Fröhlich das Leben, doch rollt nimmer die Liebe sich ab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wählst du das Eiland, sprich, das Stillen geziemt und Zufriednen?</l>
            <l>Oder gefällt es dir mehr, wo es lebendiger ist?</l>
            <l>Dann komm mit mir zum Rhein, zum heiligen Strom der Germanen,</l>
            <l>Wo an den Ufern der Glanz blühender Reben sich hebt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo sich mit lichterem Blau ein milderer Himmel erwölbet,</l>
            <l>Wo sich ein reges Geschlecht fröhlicher Menschen bewegt.</l>
            <l>Dort ein Hüttchen gebaut, von grünenden Ranken umwunden,</l>
            <l>Wovon der Weinstock oft Trauben ins Fenster dir senkt;</l>
            <l>Dort uns Bäume gepflanzt und duftige Blumen gepfleget,</l>
            <l>Dunklere Lauben gewölbt, welche der Mond nur durchscheint,</l>
            <l>Welche die Nachtigall sucht für einsame Klagen des Abends:</l>
            <l>Mond und Nachtigall sind liebenden Seelen vertraut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O der zu glückliche Traum! Schon hör' ich's trommeln und blasen:</l>
            <l>Das klingt Reise und Krieg, selige Stille, fahr wohl!</l>
            <l>Her rollt der Wagen, es fliegen dahin die frommen Gedanken,</l>
            <l>Alles wird wild um mich her, alles wird wilder in mir;</l>
            <l>Sausender rollt auch das Rad des Glückes heute denn jemals</l>
            <l>Hin auf dem schlüpfrigen Pfad ewig begossen mit Blut.</l>
            <l>O der zu glückliche Traum! Wo fänden wir trauliche Stätte,</l>
            <l>Welche nicht Schrecken und Wut mordischer Waffen umtost?</l>
            <l>Dienstbar trauert der Rhein, der heilige Strom der Germanen,</l>
            <l>Und auch mein heimisches Land heißet noch heute nicht frei;</l>
            <l>Rings tobt Trug und Gewalt, ein grimmer Tyrann schwingt die Geißel,</l>
            <l>Könige stehen gebückt, staunend gehorchet das Volk.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat wohl dein liebender Freund, wohin er das Haupt mag legen,</l>
            <l>Flüchtig, geächtet, weil Recht besser als Lug ihm gefiel?</l>
            <l>Findet er jemals die Ruh'? Die Ruh' des engeren Lebens?</l>
            <l>Findet er jemals die Ruh' träumender Sehnsucht mit dir?</l>
            <l>Sicher ist nichts, kein Thron und Palast, kein Berg und kein Eiland,</l>
            <l>Sicher ist nichts als allein, was nicht Besitzes bedarf.</l>
            <l>Dies laß uns halten, was tief im innersten Busen uns brennet,</l>
            <l>Dies, was mit kühner Gewalt ferneste Fernen verknüpft.</l>
            <l>Siehe! Das Häuschen, es steht, die Laube grünt und der Garten,</l>
            <l>Mondstrahl schimmert darauf, Nachtigall klinget darin –</l>
            <l>Erde vergeht, und Irdisches flieht, o laß uns den Busen</l>
            <l>Dehnen zum himmlischen Raum, welcher es alles umfaßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Still hält der Wagen, es stehn die Gedanken im rollenden Leben</l>
            <l>Mit ihm still und erbaun flugs sich ein freundliches Nest,</l>
            <l>Sich und der Liebe ein Nest, von längst verschienenen Jahren</l>
            <l>Einen anmutigen Traum, welcher noch immer sich träumt.</l>
            <l>So ist das Herz, im Getümmel begehrt es der friedlichen Stille,</l>
            <l>Und aus der Stille sogleich will es ins Wilde hinaus.</l>
            <l>Wohl erkenn' ich hierin das wechselnde Schicksal der Menschen,</l>
            <l>Wohl erkenn' ich hierin, wie es mir selbst ergeht.</l>
            <l>Schon ist der Mittag des Lebens im Wechsel von Freuden und Leiden</l>
            <l>Näher dem Untergang mir über die Scheitel gerollt,</l>
            <l>Und von dem eignen Gemüt, von dem, was Gott aus der Höh' schickt,</l>
            <l>Ward über Land, über Meer vielfach getrieben mein Lauf.</l>
            <l>Doch der Wagen hält still, flugs kommt mir Sehnsucht und Liebe</l>
            <l>Und noch mit ihnen ein Bild, welches mich nimmer verläßt.</l>
            <l>Haltet, Gedanken, denn still und lasset ein Hüttchen uns bauen,</l>
            <l>Reinlich und dicht und bequem, sicher wie niedriges Glück.</l>
            <l>Wohin ziehen wir, Liebling? Wohin? Zur Insel der Heimat?</l>
            <l>Oder zum heiligen Rhein? Rede! Was liebest du meist?</l>
            <l>Liebster, antwortest du mir, wie kann ich Unkundige wählen?</l>
            <l>Schildre die Orte und dann frage dein Liebchen zuletzt;</l>
            <l>Oder erwähle du selbst: denn baust du das Häuschen in Wüsten,</l>
            <l>Wird es mir wahrlich mit dir doch der glückseligste Ort.</l>
            <l>Also zur Insel der Heimat zuerst – du liebliches Rügen,</l>
            <l>Was meine Seele nur spinnt, knüpfet sie immer an dich,</l>
            <l>Freundliches Eiland im Meer voll frommer und gastlicher Menschen,</l>
            <l>Voll auch der Schönheit, die Gott über die Fluren gestreut.</l>
            <l>Hier an dem fernsten Gebirg' der östlichen Marken von Deutschland</l>
            <l>Grüß' ich die glückliche Zeit, die schon Vergangenheit heißt,</l>
            <l>Jedes anmutige Tal und jedes umbrauste Gestade,</l>
            <l>Jeglichen Hügel und Busch, wo ich als Knabe gespielt,</l>
            <l>Über mir hebt aus dem Dunst der blauen Dämmrung</l>
            <l>Welcher die Berge benennt, glänzend den Gipfel voll Schnee,</l>
            <l>Aber ihn sehe ich nur, euch fühl' ich mit Herzen und Seele,</l>
            <l>Ferne Gestade, wohin ewig die Sehnsucht entfliegt.</l>
            <l>Jetzt sind wir angekommen. – Es steigt in Mitte der größern</l>
            <l>Insel ein Inselchen auf, stiller von Fluten umspielt;</l>
            <l>Pulitz heißt es, es war die Liebe des sehnenden Jünglings,</l>
            <l>Und wie ein seliger Traum schwebt es dem Manne noch vor.</l>
            <l>Süß ist das Eiland, geschirmt durch Höhen und Wälder vor Stürmen,</l>
            <l>Schauet es über das Land, über die Küsten hinaus</l>
            <l>Fern auf das wogende Meer, wo Schiffe wie reisende Vögel</l>
            <l>Glänzender Fittiche Flug spreiten dem hauchenden Wind.</l>
            <l>Aus dem Eden hinaus wie traulich schaut sich's ins Wilde!</l>
            <l>Aus der geschirmten Hut in die umbrauste Gefahr!</l>
            <l>Siehe, ein grünes Juwel, vom Silber der Fluten umgossen,</l>
            <l>Funkelt es hell wie das Licht, bräutlich und jugendlich schön.</l>
            <l>Und wir bauen das Häuschen uns hin, das Nestchen der Liebe,</l>
            <l>Reinlich und dicht und bequem, sicher wie niedriges Glück,</l>
            <l>Hart am Haine der Eichen, der heiligen Bäume der Freiheit,</l>
            <l>Wo sich zum Süden hinab sanfter das Inselchen neigt.</l>
            <l>Da erfasset uns nie der Samum des Landes, der Ostwind,</l>
            <l>Beißet der Nord uns nicht scharf, wann er mit Flocken erbraust.</l>
            <l>Bald ergrünet daran ein Gärtchen voll lustiger Bäume,</l>
            <l>Wenige Jahre, so schwillt schon an den Zweigen die Frucht;</l>
            <l>Früher umzieht deine Hand das freundliche Häuschen mit Blumen,</l>
            <l>Unter den bunten erblühst, Blume der Blumen, du selbst.</l>
            <l>Dies ist gemacht für die Lust, die spielend auf kindlichen Schwingen</l>
            <l>Gleich einem Vögelchen gern tändelt dem Neste zunächst.</l>
            <l>Treibet uns höherer Ernst und tiefere Wehmut und Liebe,</l>
            <l>Rauschen die Eichen nicht fern und der beschattende Hain,</l>
            <l>Welche zum Himmel empor mit ahnenden Seelen entwehen,</l>
            <l>Welche wie Geistergespräch lispeln in Stille der Nacht,</l>
            <l>Welche das süße Geheimnis bedecken errötender Küsse</l>
            <l>Und das Geflüster, das hold säuselt wie Taubengegirr.</l>
            <l>Oder es locken die spielenden Wellen die spielenden Seelen</l>
            <l>Oft ans Gestade hinaus, und auf der rollenden Flut</l>
            <l>Wiegen die Geister sich fort, sehnsüchtige Geister der Liebe,</l>
            <l>Und an das klopfende Herz sinkt mir mein liebendes Weib.</l>
            <l>Öfter noch lockt uns die Nacht zur seligen Feier der Sterne,</l>
            <l>Und in den himmlischen Glanz müssen wir brünstig hinaus:</l>
            <l>Daß uns der Wonnen so viel' der Geber des Guten beschieden,</l>
            <l>Knien in Demut wir hin, Schweigen ist höchstes Gebet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Willst du das Nützliche sehn, des gern der Mensch sich erfreuet</l>
            <l>Und gespeiset von Gott dankende Hände erhebt,</l>
            <l>Wandeln wir hin durch die Felder, die mäßigen Umfangs der Ähren</l>
            <l>Uns und dem Kindlein genug tragen und kleinem Gesind';</l>
            <l>Oder auch lustiger noch durchstreifen wir blumige Wiesen,</l>
            <l>Wo uns die Herde der Hirt treibt entgegen dem Pfad;</l>
            <l>Oder noch, wenn es dem Liebchen gefällt und linde die Luft geht,</l>
            <l>Stoßen den Nachen wir ab hoch auf die wallende Flut,</l>
            <l>Werfen das Netz nach dem Barsch und stellen dem Aale die Reusen,</l>
            <l>Ködern die Angel dem Hecht, spießen bei Fackeln ihn auf.</l>
            <l>Herbstlich auch bahnen wir uns mit schneidenden Messern die Steige</l>
            <l>Labyrinthischen Laufs rings durch das Wäldchen hindurch,</l>
            <l>Stellen die Schlingen mit Beeren drin auf den reisenden Vögeln;</l>
            <l>So wird der Köchin in Not öfter ein Braten beschert.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun, was meinest du? Ist dies Leben nicht Freude und Liebe?</l>
            <l>Sind nicht der Gaben von Gott, sind nicht der Wonnen so viel?</l>
            <l>Nimmer welket noch altet das Herz, das Gott und Natur liebt,</l>
            <l>Aber das Herz nur, das liebt, weiß auch von Gott und Natur.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Liebliches Pulitz, du hast im Frühling Lieder der Schwäne,</l>
            <l>Die sich in lenziger Lust sammeln ringsum auf der Flut,</l>
            <l>Liebliches Pulitz, du hast der Nachtigall Wundergesänge,</l>
            <l>Hast den erhabnen Gesang immer, der brauset vom Meer:</l>
            <l>Wohl ein Nestchen der Liebe, die einsam gerne und still wohnt,</l>
            <l>Wohl für die Unschuld ein Sitz, welcher der Lärm nicht gefällt.</l>
            <l>Doch bedarf der gesellige Mensch zuweilen des Menschen,</l>
            <l>Doch bedarf er zu gehn aus ihm selber heraus.</l>
            <l>Siehe, wir schirren den Wagen uns an und suchen uns Menschen,</l>
            <l>Suchen auf andrer Flur andres Gesicht und Gefühl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herrlich raget nicht fern der Rugard, das Auge des Landes,</l>
            <l>Wo in verdämmerter Zeit weiland die Herrscher gethront,</l>
            <l>Bergen, das Städtchen daran, bewohnt von gastlichen Menschen,</l>
            <l>Wo uns der redlichste Freund, wo uns der Bruder begrüßt;</l>
            <l>Putbus im grünenden Schmuck der prangenden Hügel und Haine</l>
            <l>Und der anmutige Vilm sind nur zwei Stunden von uns:</l>
            <l>O der Vilm, das liebe und süße Gedächtnis der Kindheit!</l>
            <l>Wann die Mutter mit uns abendlich trat an das Meer,</l>
            <l>Wo ich geboren bin, zu Schoritz, der freundlichen Stelle,</l>
            <l>Wies sie uns fern in der Flut seinen hochschimmernden Hain.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wollen wir weitere Fahrt, so winken uns Gräber der Helden,</l>
            <l>Gräber der Väter, die ernst mahnen an frühere Zeit,</l>
            <l>Mahnen an tapfere Männer, die Freiheit mit Eisen beschirmten,</l>
            <l>Die in dem Handschlag die Treu' trugen, im Schwerte die Macht.</l>
            <l>Siehe, du findest sie rings auf der Insel, die Mäler der Vorzeit,</l>
            <l>Jenes Gigantengeschlechts, welches die Zwerge erstaunt,</l>
            <l>Magst du in Krakows Hain im Schauer der Gräber wandeln</l>
            <l>Oder beim heitern Rambin sehen die Hügel getürmt,</l>
            <l>Mag dich auf Patzigs Höhn, auf Ossians Campischen Heiden</l>
            <l>Wehmut der nichtigen Zeit, worin du atmest, umwehn.</l>
            <l>Locket dich weiter der Trieb, wir schaun das reizende Mönchgut,</l>
            <l>Paradiesischen Sitz mitten in brausender Flut,</l>
            <l>Schauen das fruchtbare Land, wo ragt die alte Arkona,</l>
            <l>Wo den Fürsten der See türmten Genossen das Grab.</l>
            <l>Segeln nach Hiddensee, der Heimat friedlicher Menschen,</l>
            <l>Welche auf stürmischem Meer stellen den Fischen den Tod,</l>
            <l>Weiterhin lockt uns der Hain, der schauerlich düster den See</l>
            <l>Den mit dem Kühegespann Hertha, die Göttin, befuhr, –</l>
            <l>Wo von der Stubbenkammer herab der Blick auf dem Meere</l>
            <l>Zahllose Segel erspäht, weißes Geflügel der See,</l>
            <l>Wo sich die hohe Natur ein ewiges Denkmal gegründet,</l>
            <l>Königstuhl nennt es das Volk, weil sich der König der Welt,</l>
            <l>Weil sich der Mensch, im Graun von Himmel und Erde versinkend,</l>
            <l>Aus der Anbetungen Staub fliegend zu Sternen erhebt.</l>
            <l>So hat der himmlische Vater uns gnug des Glücks und der Schönheit</l>
            <l>Hier mit dem lustigen Saum rauschender Wogen umfaßt;</l>
            <l>So verrollt sich im wechselnden Tanz der blühenden Horen</l>
            <l>Fröhlich das Leben, doch rollt nimmer die Liebe sich ab.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wählst du das Eiland, sprich, das Stillen geziemt und Zufriednen?</l>
            <l>Oder gefällt es dir mehr, wo es lebendiger ist?</l>
            <l>Dann komm mit mir zum Rhein, zum heiligen Strom der Germanen,</l>
            <l>Wo an den Ufern der Glanz blühender Reben sich hebt,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wo sich mit lichterem Blau ein milderer Himmel erwölbet,</l>
            <l>Wo sich ein reges Geschlecht fröhlicher Menschen bewegt.</l>
            <l>Dort ein Hüttchen gebaut, von grünenden Ranken umwunden,</l>
            <l>Wovon der Weinstock oft Trauben ins Fenster dir senkt;</l>
            <l>Dort uns Bäume gepflanzt und duftige Blumen gepfleget,</l>
            <l>Dunklere Lauben gewölbt, welche der Mond nur durchscheint,</l>
            <l>Welche die Nachtigall sucht für einsame Klagen des Abends:</l>
            <l>Mond und Nachtigall sind liebenden Seelen vertraut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O der zu glückliche Traum! Schon hör' ich's trommeln und blasen:</l>
            <l>Das klingt Reise und Krieg, selige Stille, fahr wohl!</l>
            <l>Her rollt der Wagen, es fliegen dahin die frommen Gedanken,</l>
            <l>Alles wird wild um mich her, alles wird wilder in mir;</l>
            <l>Sausender rollt auch das Rad des Glückes heute denn jemals</l>
            <l>Hin auf dem schlüpfrigen Pfad ewig begossen mit Blut.</l>
            <l>O der zu glückliche Traum! Wo fänden wir trauliche Stätte,</l>
            <l>Welche nicht Schrecken und Wut mordischer Waffen umtost?</l>
            <l>Dienstbar trauert der Rhein, der heilige Strom der Germanen,</l>
            <l>Und auch mein heimisches Land heißet noch heute nicht frei;</l>
            <l>Rings tobt Trug und Gewalt, ein grimmer Tyrann schwingt die Geißel,</l>
            <l>Könige stehen gebückt, staunend gehorchet das Volk.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat wohl dein liebender Freund, wohin er das Haupt mag legen,</l>
            <l>Flüchtig, geächtet, weil Recht besser als Lug ihm gefiel?</l>
            <l>Findet er jemals die Ruh'? Die Ruh' des engeren Lebens?</l>
            <l>Findet er jemals die Ruh' träumender Sehnsucht mit dir?</l>
            <l>Sicher ist nichts, kein Thron und Palast, kein Berg und kein Eiland,</l>
            <l>Sicher ist nichts als allein, was nicht Besitzes bedarf.</l>
            <l>Dies laß uns halten, was tief im innersten Busen uns brennet,</l>
            <l>Dies, was mit kühner Gewalt ferneste Fernen verknüpft.</l>
            <l>Siehe! Das Häuschen, es steht, die Laube grünt und der Garten,</l>
            <l>Mondstrahl schimmert darauf, Nachtigall klinget darin –</l>
            <l>Erde vergeht, und Irdisches flieht, o laß uns den Busen</l>
            <l>Dehnen zum himmlischen Raum, welcher es alles umfaßt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
