<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Im Fall du schwören kanst, daß Menckens Hand und Geist</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">456</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-228 2-228</measure>
        <measure type="syllables">5378</measure>
        <measure type="tokens">3800</measure>
        <measure type="characters">23720</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Im Fall du schwören kanst, daß Menckens Hand und Geist</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Fall du schwören kanst, daß Menckens Hand und Geist</l>
            <l>Dies Blat so würdig hält und eher nicht zerreißt,</l>
            <l>Als bis sein kluger Blick, der oft mein Stern gewesen,</l>
            <l>Den Inhalt und den Schmerz mit Langmuth durchgelesen,</l>
            <l>So geh nur immer hin, bedrängte Musenschaar;</l>
            <l>Doch nimm, ich rathe dir, . . . . . . . . . . . wahr</l>
            <l>Und komm bey Ruh und Scherz den Augen auch gelegen,</l>
            <l>Die unter Sorg und Amt den Helicon bewegen.</l>
            <l>Bewirb dich auch nicht erst um Schmuck und Feyerkleid,</l>
            <l>Gemüthe, Zeit und Tracht begehren Ähnligkeit.</l>
            <l>Ein lustig Sontagskind mag . . . . und Aufsaz nehmen,</l>
            <l>Kein Aufzug armer . . . kan unsre Noth beschämen.</l>
            <l>Drum geh nur sicher zu: Berühmter Mäcenat,</l>
            <l>Ich suchte, wie du weist, vergangnen Sommer Rath</l>
            <l>Und zog mit Frieden heim auf Hofnung beßrer Zeiten</l>
            <l>Und der so langen Qual ein Ende zu bereiten.</l>
            <l>Die gute Meynung kam, die gute Meynung fiel;</l>
            <l>Ich änderte den Plaz, doch nicht das Trauerspiel,</l>
            <l>Indem mich Klag und Weh mit neuer Furcht umgaben.</l>
            <l>Kurz, alles ist nun hin. Was die noch übrig haben,</l>
            <l>Die kaum mehr Eltern sind, ist ohne, was sie preßt,</l>
            <l>Ein Leben voller Müh, zwo Kinder und ein Rest</l>
            <l>Von Asch und Dürftigkeit, die das noch täglich mindert,</l>
            <l>Was Brodtkunst, Garthenbau und krancke Glieder hindert.</l>
            <l>Warum mich nun der Zorn des Vaterlandes trift,</l>
            <l>Rührt, wie ich glauben muß, von mancher Stachelschrift;</l>
            <l>Durch diese zeugt ich mir ein allgemeines Haßen.</l>
            <l>Der Kampf ist auch nicht jung, er fing sich in den Classen</l>
            <l>Der lezten Schulzeit an. Denn Schweidniz ist ein Ort,</l>
            <l>Wo alles Striegeln flicht; entfährt ein schlüpfrig Wort,</l>
            <l>So muß man gleich davor sogar auf Predigtstühlen</l>
            <l>Von Heuchlern böser Art . . . . . . . . . . . . . fühlen,</l>
            <l>Die Gott wohl nicht gebeuth und leicht kein Mensch verdaut.</l>
            <l>Ich gieng mit gleich vor gleich den Thoren auf die Haut.</l>
            <l>Verzeih derselben Zeit; die Jugendhize brannte,</l>
            <l>Indem sie dort noch nicht der . . . . . . . Moden kannte.</l>
            <l>Vielleicht hat dazumahl mein Theodosius,</l>
            <l>An welchen Volck und Stadt und Schauplaz dencken muß,</l>
            <l>Die Lästrer hin und her mit Hasenschrot getrofen.</l>
            <l>Doch damahls kunten sie noch wenig Rachlust hofen,</l>
            <l>Indem mich weder Freund noch Schuz noch Geld verlies.</l>
            <l>So bald mir aber auch der Stab den Rücken wies,</l>
            <l>Der Brand mein Erbtheil fraß, kein . . . . . helfen konte,</l>
            <l>Erfuhr ich leider früh, wie viel man Günthern gonnte.</l>
            <l>Die Feinde wachten auf, die Lügner brachen los,</l>
            <l>Der Mangel band mich an, die Fehler schienen groß,</l>
            <l>Die Gönner sturben hin, da fing es an zu regnen.</l>
            <l>Ich sah die Noth vorher und wollt ihr auch begegnen.</l>
            <l>In Rendsburg war ein Freund, ein Freund von Wort und That,</l>
            <l>Bey dem ich nie umsonst und jezo kräftig bat.</l>
            <l>Er . . . . . . . . . . . . . . . . und hatte kaum geschrieben,</l>
            <l>So kam die Post hernach: Nun ist er auch geblieben.</l>
            <l>Ach Freund, ach treuer Freund, ach Peterß, hättstu doch</l>
            <l>Nur mich nicht so geliebt, ich weis, du lebtest noch,</l>
            <l>Denn was nur mir erst hilft (o . . . . . . . . . . Stunde</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .) das geht gewis zu Grunde.</l>
            <l>Da lag mein lezter Stab, ich fiel aus Noth in Schuld,</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Ungedult</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . vergaß mich selbst und alles</l>
            <l>Und wurde doch aus Zwang die Ursach meines Falles,</l>
            <l>Bey dem der Pöbel lacht. Da hies ich nun ein Thor;</l>
            <l>Die Pfafen trugen es dem Vater listig vor,</l>
            <l>Verschwärzten mich entfernt durch . . . . . . . . Gründe,</l>
            <l>Und fremder Neid galt mehr als Bitt und Flehn vom Kinde,</l>
            <l>Das gern zum Creuze kroch. Du weist, gelehrter Mann,</l>
            <l>Und siehst vernünftig ein, was Aberglauben kan;</l>
            <l>Er ist . . . . . der Geiz die schlimmste Pest der Erden</l>
            <l>Und kan . . . . . . . durch nichts besänftigt werden.</l>
            <l>Man thu auch, was man will, er schilt aus Eigensinn,</l>
            <l>Nennt Beßrung Heucheley, stößt Buß und Thränen hin;</l>
            <l>Was einmahl sein Verdacht nur schon vor böß erkläret,</l>
            <l>Dem flucht er, bis der Tod den . . . . . . Zorn verzehret.</l>
            <l>Ich strauchle freylich scharf, denn auf dergleichen Streich</l>
            <l>Geräth kein sichrer Schritt. Der erste Wurf in Teich</l>
            <l>Ist aller Kreise Schuld, die aus dem ersten fließen</l>
            <l>Und nach und nach mehr Raum im Fortgehn in sich schließen.</l>
            <l>Bedenck es nur ein Mensch; der . . . . . . . . wächst,</l>
            <l>Seitdem . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . lechst;</l>
            <l>Ich schmeichle mir in nichts. Mein etwas freyes Leben</l>
            <l>Hat auch wohl dann und wann dem Feuer Öl gegeben.</l>
            <l>Allein, du lieber Gott, wie leichtlich ist's geschehn!</l>
            <l>Die Jugend weis sich ja nicht allzeit vorzusehn.</l>
            <l>Verführe Gott so scharf und wollt er ein Verbrechen</l>
            <l>Der Übereilung stracks mit Bliz und Donner rächen,</l>
            <l>Wie wenig würden alt. Vergebens Hülfe schreyn</l>
            <l>Führt gleichfalls, . . . . . . ., gar wenig Ordnung ein.</l>
            <l>Wem nichts zurückebleibt, der wird wohl wenig sparen,</l>
            <l>Und wer fünf Tag umsonst nach Hofnung ausgefahren,</l>
            <l>Der muß, wenn endlich auch der sechste Rath verschaft,</l>
            <l>Nothwendig mehr verthun als der, so Blut und Kraft</l>
            <l>Bey ordentlicher Kost in gleicher Waage nähret.</l>
            <l>Ja, wenn noch überdies der Lästrer Maul beschweret</l>
            <l>Und mehr zur Sache fügt und niemand uns verhört,</l>
            <l>So wird dadurch gewis die Ungedult vermehrt,</l>
            <l>Und manchen, welchem man ein Laster angelogen,</l>
            <l>Hat Vorwurf . . . . . . . . hernach zur That gezogen.</l>
            <l>Ja, wär auch alles wahr, womit man mich verschwärzt,</l>
            <l>So dächt ich, wen darauf ein solches Unglück schmerzt,</l>
            <l>Der sey gestraft genug; ich will es keinem gönnen,</l>
            <l>Sogar auch denen nicht, die wider mich entbrennen.</l>
            <l>Wer gar zu Boden liegt und keinen Arm mehr regt,</l>
            <l>Dem wincket man umsonst. Was nüzt es, daß man schlägt?</l>
            <l>Man spring ihm lieber bey und heb ihn auf die Sohlen,</l>
            <l>So lauft er glücklich fort, das Säumnüß einzuholen.</l>
            <l>Man schreyt mir häufig zu: Verlas die Poesie!</l>
            <l>Was kan denn ich davor? So oft ich ihr entflieh,</l>
            <l>So oft erhascht sie mich mit allzeit größrer Liebe.</l>
            <l>Die Reime feßeln mich, es sind nicht falsche Triebe,</l>
            <l>Es ist Natur und Hang, ist wie ein schönes Kind</l>
            <l>Des Buhlers leichten Zorn durch einen Blick gewinnt,</l>
            <l>So nimmt Calliope die schnelle Flucht gefangen,</l>
            <l>Und wär ich noch so weit aus ihrer Schoos entgangen.</l>
            <l>Ich weis auch eben nicht, ob sie viel Schaden thu;</l>
            <l>Sie bleibt in Noth getreu, sie stellt den Geist in Ruh</l>
            <l>Und läst . . . . . . . . . . . . von allen Wißenschaften</l>
            <l>Die Anmuth und den Kern im Herzen fester haften.</l>
            <l>Man wirft ihr täglich vor, sie hab ein höhnisch Maul,</l>
            <l>Wie junge Weiber sind; ihr Scherz ist selten faul,</l>
            <l>Sie redet etwas hin und meint es nicht so böse</l>
            <l>Und spottet wohl mit Recht, so oft ein neuer Zese</l>
            <l>Ihr deutsches Kleid verstellt und wenn es ihr gelingt,</l>
            <l>Daß der und jener Thor mit Fleiß ins Neze springt.</l>
            <l>Und steht es andern frey, ihr Ungemach zu schrauben,</l>
            <l>So kan sie sich wohl selbst die Gegenwehr erlauben.</l>
            <l>Was will ihr Tadler mehr . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Viel Dichter klagen blos, Gedancken anzubringen,</l>
            <l>Erbetteln ihren Schmerz, zu dem sie sich erst zwingen,</l>
            <l>Von fremder Traurigkeit und weinen künstlich toll</l>
            <l>Und glauben selber nicht, was uns bewegen soll.</l>
            <l>Wen aber rührt die Qual gemahlter armer Sünder,</l>
            <l>Es wäre denn ein Weib und noch nicht trockne Kinder.</l>
            <l>Die Noth erklärt sich schlecht und redet, wie sie denckt.</l>
            <l>Lis, prüfe, theures Haupt, was hier den . . . . . kränckt.</l>
            <l>Die Warheit wird sich hier in keine Larve stecken,</l>
            <l>Wohl aber überall ein treues Herz entdecken.</l>
            <l>Ich habe nie begehrt, was mehr als Nothdurft heist;</l>
            <l>Ein Alter kluger Ruh, das vom Erworbnen speist,</l>
            <l>Ist jederzeit mein Wuntsch. Mein Satyr muß oft gähnen,</l>
            <l>Wenn Männer zärtlich thun und durch ein thöricht Sehnen</l>
            <l>Geschlecht und Bart entweihn. Wie jener Cardinal,</l>
            <l>Der, als ihm Pflicht und Amt das Reisen anbefahl,</l>
            <l>Ein Wirthshaus sucht und fand. Man lies ihm reinlich decken,</l>
            <l>Die Schüßeln kamen voll und gaben viel zu schmecken.</l>
            <l>Doch als kein Käß erschien, der Tisch und Magen schloß,</l>
            <l>So fehlte wohl nicht viel, daß nicht sein Auge floß.</l>
            <l>Er seufzte nach der Höh und sprach mit Creuz und Seegen:</l>
            <l>O Gott, was leidet man nicht deiner Kirche wegen.</l>
            <l>Mein Gönner, glaub es mir. Es thut empfindlich weh,</l>
            <l>Daß, da ich von Natur nach Lob und Weißheit steh</l>
            <l>Und soviel Nacht und Schweiß an freye Künste wende,</l>
            <l>Gleichwohl kein glücklich Ziel und angenehmes Ende</l>
            <l>Den Vorsaz fruchtbahr macht. Ich schwäch in solcher Zeit</l>
            <l>Gesundheit, Geist und Blut und alle Fähigkeit,</l>
            <l>Mein anvertrautes Pfund mit Wucher auszubiethen.</l>
            <l>Man hat wohl so zu thun, sich vor sich selbst zu hüten,</l>
            <l>Daß weder Wahn noch Schein noch blinde Prahlerey</l>
            <l>Der Warheit hinderlich, der Einsicht schädlich sey.</l>
            <l>Was soll nicht erst geschehn, wenn eußerliche Plagen</l>
            <l>Die Kräfte der Vernunft mit . . . . . und Ohnmacht schlagen.</l>
            <l>Zu diesem kam die Furcht, die, wo es länger kracht,</l>
            <l>Den Muth, der übrig ist, noch gar zu Schanden macht.</l>
            <l>Je mehr ein Schneeball rollt, dies wist ihr Schweizerhügel,</l>
            <l>Je mehr bekommt er auch vom Laufen Größ und Flügel.</l>
            <l>Mein . . . . . . . . ist schon starck, und nach dem Augenschein</l>
            <l>Kan wohl mein Untergang nicht gar zu weit mehr seyn.</l>
            <l>Jedennoch könt es noch ein . . . . . . . . . . . . hemmen.</l>
            <l>Wenn Salz und Feuchtigkeit sich um die Nerven stremmen</l>
            <l>Und Blut und Luft verstockt, ist freylich viel Gefahr.</l>
            <l>Indeßen läst der Arzt den krancken Leib nicht gar;</l>
            <l>Er thut, so viel er weis, das Leben aufzuhalten,</l>
            <l>Und muß sein schönes Amt gleichwohl mit Trost verwalten.</l>
            <l>Verzweiflen will ich nicht, mein Elend hat Vernunft,</l>
            <l>Und dächten Glück und Heil an keine Wiederkunft,</l>
            <l>Ja, müst ich Brodt und Licht mit Waßerziehn erschwingen,</l>
            <l>Verkürzt ich doch den Schlaf, mich noch emporzubringen.</l>
            <l>Es dürfte mancher seyn, der, wenn er erstlich säh,</l>
            <l>Mit was vor Ehrligkeit der gute Vorsaz fleh,</l>
            <l>Aus Großmuth und Verstand den Musen Vorschub thäte.</l>
            <l>Allein er kennt mich nicht, indem mein arm Geräthe</l>
            <l>Der ungezwungnen Tracht den frommen Sinn verstellt.</l>
            <l>Dies macht mich liederlich. Die, so vor aller Welt</l>
            <l>Von Huren, Sof und Fraß an Händ und Füßen zittern,</l>
            <l>Die Weste von Damast mit stummen Schulden füttern,</l>
            <l>Dem Nechsten Unrecht thun, mehr plaudern als verstehn</l>
            <l>Und allzeit nur dabey wie Drechslerdocken gehn,</l>
            <l>Die schielen, wenn man grüßt, verächtlich nach der Seite</l>
            <l>Und heißen überall galant- und kluge Leute.</l>
            <l>Verzeih mir, großer Mann. Gerechter Schmerz entfährt.</l>
            <l>Ich küße dein Verdienst und wär der Huld nicht werth.</l>
            <l>Als Fremdling sucht ich längst in Menckens Huld zu kommen,</l>
            <l>Als Fremdling hastu mich mit Sanftmuth angenommen.</l>
            <l>Dein Nahme trieb mich an. Vor diesem wüntscht ich mir</l>
            <l>Nur dieses Glück allein, berühmter Mann, von dir</l>
            <l>Und deiner Wißenschaft ein gutes Wort zu heben;</l>
            <l>Du aber hast auch gar den Musen Brodt gegeben.</l>
            <l>Ist's möglich, daß auch ich der Welt noch nüzen kan,</l>
            <l>So gieb mir auch zulezt . . . . . . . . . Mittel an.</l>
            <l>Ich will gern alles thun und von der Pique dienen,</l>
            <l>Kan endlich nur mein Fleiß bey andrer . . . . grünen.</l>
            <l>Man läst den Bäumen Zeit, die Brand und Fäule schwächt,</l>
            <l>Und was man Bäumen gönnt, begehr auch ich mit Recht.</l>
            <l>Man seh der . . . . . . nach, ich will viel Fehler beßern,</l>
            <l>Die . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Auch sag ich dieses nicht, als macht ich Gönnern Müh,</l>
            <l>Damit mein . . . . . . durch Fremder Unruh blüh;</l>
            <l>Ich hab ein . . . . . Herz, es lernt sich stets bescheiden</l>
            <l>Und will, das glaube mir, viel lieber Mangel leiden</l>
            <l>Als Gönner . . . . . . . . . beschwerlich seyn</l>
            <l>Ein Rath, ein gutes Wort . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Was raubt dir der Verlust? Mich kan . . . . schüzen.</l>
            <l>Kein Zuwurf ist so schlecht, er wird mir jezo nüzen,</l>
            <l>Mir, welchem alles fehlt, sogar der Glieder Ruh.</l>
            <l>Nun ist die Welt mein Haus, die . . . . . . . . . dazu</l>
            <l>(als w . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . hätte)</l>
            <l>Und wirft den krancken Fuß in fremder Luft aufs Bette,</l>
            <l>Wo anders Stroh und Holz den weichen Tittel führt.</l>
            <l>Und was noch überdies . . . . . . . . . . . . . . . . gebiehrt,</l>
            <l>Ist, daß ich um und um auch wider Gottes Ehre</l>
            <l>Auf Theurung, Krieg, Accis und . . . . . fluchen höre.</l>
            <l>Gott führt mich wunderlich, vielleicht auf deinen Ruhm.</l>
            <l>Ist Großmuth und Gedult der Weisen Eigenthum,</l>
            <l>So hof ich, dir einmahl auf unsers Pindus Schrancken,</l>
            <l>Gelehrter Mäcenat, mein Wohlergehn zu dancken.</l>
            <l>Das Glücke sey dein Freund und breite durch dein Haus</l>
            <l>Den Seegen des Geschlechts dir noch vor Augen aus</l>
            <l>Und laße deinen Sohn, den hofnungsvollen Erben,</l>
            <l>An Wachsthum und Verdienst dem Alter Trost erwerben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Fall du schwören kanst, daß Menckens Hand und Geist</l>
            <l>Dies Blat so würdig hält und eher nicht zerreißt,</l>
            <l>Als bis sein kluger Blick, der oft mein Stern gewesen,</l>
            <l>Den Inhalt und den Schmerz mit Langmuth durchgelesen,</l>
            <l>So geh nur immer hin, bedrängte Musenschaar;</l>
            <l>Doch nimm, ich rathe dir, . . . . . . . . . . . wahr</l>
            <l>Und komm bey Ruh und Scherz den Augen auch gelegen,</l>
            <l>Die unter Sorg und Amt den Helicon bewegen.</l>
            <l>Bewirb dich auch nicht erst um Schmuck und Feyerkleid,</l>
            <l>Gemüthe, Zeit und Tracht begehren Ähnligkeit.</l>
            <l>Ein lustig Sontagskind mag . . . . und Aufsaz nehmen,</l>
            <l>Kein Aufzug armer . . . kan unsre Noth beschämen.</l>
            <l>Drum geh nur sicher zu: Berühmter Mäcenat,</l>
            <l>Ich suchte, wie du weist, vergangnen Sommer Rath</l>
            <l>Und zog mit Frieden heim auf Hofnung beßrer Zeiten</l>
            <l>Und der so langen Qual ein Ende zu bereiten.</l>
            <l>Die gute Meynung kam, die gute Meynung fiel;</l>
            <l>Ich änderte den Plaz, doch nicht das Trauerspiel,</l>
            <l>Indem mich Klag und Weh mit neuer Furcht umgaben.</l>
            <l>Kurz, alles ist nun hin. Was die noch übrig haben,</l>
            <l>Die kaum mehr Eltern sind, ist ohne, was sie preßt,</l>
            <l>Ein Leben voller Müh, zwo Kinder und ein Rest</l>
            <l>Von Asch und Dürftigkeit, die das noch täglich mindert,</l>
            <l>Was Brodtkunst, Garthenbau und krancke Glieder hindert.</l>
            <l>Warum mich nun der Zorn des Vaterlandes trift,</l>
            <l>Rührt, wie ich glauben muß, von mancher Stachelschrift;</l>
            <l>Durch diese zeugt ich mir ein allgemeines Haßen.</l>
            <l>Der Kampf ist auch nicht jung, er fing sich in den Classen</l>
            <l>Der lezten Schulzeit an. Denn Schweidniz ist ein Ort,</l>
            <l>Wo alles Striegeln flicht; entfährt ein schlüpfrig Wort,</l>
            <l>So muß man gleich davor sogar auf Predigtstühlen</l>
            <l>Von Heuchlern böser Art . . . . . . . . . . . . . fühlen,</l>
            <l>Die Gott wohl nicht gebeuth und leicht kein Mensch verdaut.</l>
            <l>Ich gieng mit gleich vor gleich den Thoren auf die Haut.</l>
            <l>Verzeih derselben Zeit; die Jugendhize brannte,</l>
            <l>Indem sie dort noch nicht der . . . . . . . Moden kannte.</l>
            <l>Vielleicht hat dazumahl mein Theodosius,</l>
            <l>An welchen Volck und Stadt und Schauplaz dencken muß,</l>
            <l>Die Lästrer hin und her mit Hasenschrot getrofen.</l>
            <l>Doch damahls kunten sie noch wenig Rachlust hofen,</l>
            <l>Indem mich weder Freund noch Schuz noch Geld verlies.</l>
            <l>So bald mir aber auch der Stab den Rücken wies,</l>
            <l>Der Brand mein Erbtheil fraß, kein . . . . . helfen konte,</l>
            <l>Erfuhr ich leider früh, wie viel man Günthern gonnte.</l>
            <l>Die Feinde wachten auf, die Lügner brachen los,</l>
            <l>Der Mangel band mich an, die Fehler schienen groß,</l>
            <l>Die Gönner sturben hin, da fing es an zu regnen.</l>
            <l>Ich sah die Noth vorher und wollt ihr auch begegnen.</l>
            <l>In Rendsburg war ein Freund, ein Freund von Wort und That,</l>
            <l>Bey dem ich nie umsonst und jezo kräftig bat.</l>
            <l>Er . . . . . . . . . . . . . . . . und hatte kaum geschrieben,</l>
            <l>So kam die Post hernach: Nun ist er auch geblieben.</l>
            <l>Ach Freund, ach treuer Freund, ach Peterß, hättstu doch</l>
            <l>Nur mich nicht so geliebt, ich weis, du lebtest noch,</l>
            <l>Denn was nur mir erst hilft (o . . . . . . . . . . Stunde</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .) das geht gewis zu Grunde.</l>
            <l>Da lag mein lezter Stab, ich fiel aus Noth in Schuld,</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . Ungedult</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . vergaß mich selbst und alles</l>
            <l>Und wurde doch aus Zwang die Ursach meines Falles,</l>
            <l>Bey dem der Pöbel lacht. Da hies ich nun ein Thor;</l>
            <l>Die Pfafen trugen es dem Vater listig vor,</l>
            <l>Verschwärzten mich entfernt durch . . . . . . . . Gründe,</l>
            <l>Und fremder Neid galt mehr als Bitt und Flehn vom Kinde,</l>
            <l>Das gern zum Creuze kroch. Du weist, gelehrter Mann,</l>
            <l>Und siehst vernünftig ein, was Aberglauben kan;</l>
            <l>Er ist . . . . . der Geiz die schlimmste Pest der Erden</l>
            <l>Und kan . . . . . . . durch nichts besänftigt werden.</l>
            <l>Man thu auch, was man will, er schilt aus Eigensinn,</l>
            <l>Nennt Beßrung Heucheley, stößt Buß und Thränen hin;</l>
            <l>Was einmahl sein Verdacht nur schon vor böß erkläret,</l>
            <l>Dem flucht er, bis der Tod den . . . . . . Zorn verzehret.</l>
            <l>Ich strauchle freylich scharf, denn auf dergleichen Streich</l>
            <l>Geräth kein sichrer Schritt. Der erste Wurf in Teich</l>
            <l>Ist aller Kreise Schuld, die aus dem ersten fließen</l>
            <l>Und nach und nach mehr Raum im Fortgehn in sich schließen.</l>
            <l>Bedenck es nur ein Mensch; der . . . . . . . . wächst,</l>
            <l>Seitdem . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . lechst;</l>
            <l>Ich schmeichle mir in nichts. Mein etwas freyes Leben</l>
            <l>Hat auch wohl dann und wann dem Feuer Öl gegeben.</l>
            <l>Allein, du lieber Gott, wie leichtlich ist's geschehn!</l>
            <l>Die Jugend weis sich ja nicht allzeit vorzusehn.</l>
            <l>Verführe Gott so scharf und wollt er ein Verbrechen</l>
            <l>Der Übereilung stracks mit Bliz und Donner rächen,</l>
            <l>Wie wenig würden alt. Vergebens Hülfe schreyn</l>
            <l>Führt gleichfalls, . . . . . . ., gar wenig Ordnung ein.</l>
            <l>Wem nichts zurückebleibt, der wird wohl wenig sparen,</l>
            <l>Und wer fünf Tag umsonst nach Hofnung ausgefahren,</l>
            <l>Der muß, wenn endlich auch der sechste Rath verschaft,</l>
            <l>Nothwendig mehr verthun als der, so Blut und Kraft</l>
            <l>Bey ordentlicher Kost in gleicher Waage nähret.</l>
            <l>Ja, wenn noch überdies der Lästrer Maul beschweret</l>
            <l>Und mehr zur Sache fügt und niemand uns verhört,</l>
            <l>So wird dadurch gewis die Ungedult vermehrt,</l>
            <l>Und manchen, welchem man ein Laster angelogen,</l>
            <l>Hat Vorwurf . . . . . . . . hernach zur That gezogen.</l>
            <l>Ja, wär auch alles wahr, womit man mich verschwärzt,</l>
            <l>So dächt ich, wen darauf ein solches Unglück schmerzt,</l>
            <l>Der sey gestraft genug; ich will es keinem gönnen,</l>
            <l>Sogar auch denen nicht, die wider mich entbrennen.</l>
            <l>Wer gar zu Boden liegt und keinen Arm mehr regt,</l>
            <l>Dem wincket man umsonst. Was nüzt es, daß man schlägt?</l>
            <l>Man spring ihm lieber bey und heb ihn auf die Sohlen,</l>
            <l>So lauft er glücklich fort, das Säumnüß einzuholen.</l>
            <l>Man schreyt mir häufig zu: Verlas die Poesie!</l>
            <l>Was kan denn ich davor? So oft ich ihr entflieh,</l>
            <l>So oft erhascht sie mich mit allzeit größrer Liebe.</l>
            <l>Die Reime feßeln mich, es sind nicht falsche Triebe,</l>
            <l>Es ist Natur und Hang, ist wie ein schönes Kind</l>
            <l>Des Buhlers leichten Zorn durch einen Blick gewinnt,</l>
            <l>So nimmt Calliope die schnelle Flucht gefangen,</l>
            <l>Und wär ich noch so weit aus ihrer Schoos entgangen.</l>
            <l>Ich weis auch eben nicht, ob sie viel Schaden thu;</l>
            <l>Sie bleibt in Noth getreu, sie stellt den Geist in Ruh</l>
            <l>Und läst . . . . . . . . . . . . von allen Wißenschaften</l>
            <l>Die Anmuth und den Kern im Herzen fester haften.</l>
            <l>Man wirft ihr täglich vor, sie hab ein höhnisch Maul,</l>
            <l>Wie junge Weiber sind; ihr Scherz ist selten faul,</l>
            <l>Sie redet etwas hin und meint es nicht so böse</l>
            <l>Und spottet wohl mit Recht, so oft ein neuer Zese</l>
            <l>Ihr deutsches Kleid verstellt und wenn es ihr gelingt,</l>
            <l>Daß der und jener Thor mit Fleiß ins Neze springt.</l>
            <l>Und steht es andern frey, ihr Ungemach zu schrauben,</l>
            <l>So kan sie sich wohl selbst die Gegenwehr erlauben.</l>
            <l>Was will ihr Tadler mehr . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Viel Dichter klagen blos, Gedancken anzubringen,</l>
            <l>Erbetteln ihren Schmerz, zu dem sie sich erst zwingen,</l>
            <l>Von fremder Traurigkeit und weinen künstlich toll</l>
            <l>Und glauben selber nicht, was uns bewegen soll.</l>
            <l>Wen aber rührt die Qual gemahlter armer Sünder,</l>
            <l>Es wäre denn ein Weib und noch nicht trockne Kinder.</l>
            <l>Die Noth erklärt sich schlecht und redet, wie sie denckt.</l>
            <l>Lis, prüfe, theures Haupt, was hier den . . . . . kränckt.</l>
            <l>Die Warheit wird sich hier in keine Larve stecken,</l>
            <l>Wohl aber überall ein treues Herz entdecken.</l>
            <l>Ich habe nie begehrt, was mehr als Nothdurft heist;</l>
            <l>Ein Alter kluger Ruh, das vom Erworbnen speist,</l>
            <l>Ist jederzeit mein Wuntsch. Mein Satyr muß oft gähnen,</l>
            <l>Wenn Männer zärtlich thun und durch ein thöricht Sehnen</l>
            <l>Geschlecht und Bart entweihn. Wie jener Cardinal,</l>
            <l>Der, als ihm Pflicht und Amt das Reisen anbefahl,</l>
            <l>Ein Wirthshaus sucht und fand. Man lies ihm reinlich decken,</l>
            <l>Die Schüßeln kamen voll und gaben viel zu schmecken.</l>
            <l>Doch als kein Käß erschien, der Tisch und Magen schloß,</l>
            <l>So fehlte wohl nicht viel, daß nicht sein Auge floß.</l>
            <l>Er seufzte nach der Höh und sprach mit Creuz und Seegen:</l>
            <l>O Gott, was leidet man nicht deiner Kirche wegen.</l>
            <l>Mein Gönner, glaub es mir. Es thut empfindlich weh,</l>
            <l>Daß, da ich von Natur nach Lob und Weißheit steh</l>
            <l>Und soviel Nacht und Schweiß an freye Künste wende,</l>
            <l>Gleichwohl kein glücklich Ziel und angenehmes Ende</l>
            <l>Den Vorsaz fruchtbahr macht. Ich schwäch in solcher Zeit</l>
            <l>Gesundheit, Geist und Blut und alle Fähigkeit,</l>
            <l>Mein anvertrautes Pfund mit Wucher auszubiethen.</l>
            <l>Man hat wohl so zu thun, sich vor sich selbst zu hüten,</l>
            <l>Daß weder Wahn noch Schein noch blinde Prahlerey</l>
            <l>Der Warheit hinderlich, der Einsicht schädlich sey.</l>
            <l>Was soll nicht erst geschehn, wenn eußerliche Plagen</l>
            <l>Die Kräfte der Vernunft mit . . . . . und Ohnmacht schlagen.</l>
            <l>Zu diesem kam die Furcht, die, wo es länger kracht,</l>
            <l>Den Muth, der übrig ist, noch gar zu Schanden macht.</l>
            <l>Je mehr ein Schneeball rollt, dies wist ihr Schweizerhügel,</l>
            <l>Je mehr bekommt er auch vom Laufen Größ und Flügel.</l>
            <l>Mein . . . . . . . . ist schon starck, und nach dem Augenschein</l>
            <l>Kan wohl mein Untergang nicht gar zu weit mehr seyn.</l>
            <l>Jedennoch könt es noch ein . . . . . . . . . . . . hemmen.</l>
            <l>Wenn Salz und Feuchtigkeit sich um die Nerven stremmen</l>
            <l>Und Blut und Luft verstockt, ist freylich viel Gefahr.</l>
            <l>Indeßen läst der Arzt den krancken Leib nicht gar;</l>
            <l>Er thut, so viel er weis, das Leben aufzuhalten,</l>
            <l>Und muß sein schönes Amt gleichwohl mit Trost verwalten.</l>
            <l>Verzweiflen will ich nicht, mein Elend hat Vernunft,</l>
            <l>Und dächten Glück und Heil an keine Wiederkunft,</l>
            <l>Ja, müst ich Brodt und Licht mit Waßerziehn erschwingen,</l>
            <l>Verkürzt ich doch den Schlaf, mich noch emporzubringen.</l>
            <l>Es dürfte mancher seyn, der, wenn er erstlich säh,</l>
            <l>Mit was vor Ehrligkeit der gute Vorsaz fleh,</l>
            <l>Aus Großmuth und Verstand den Musen Vorschub thäte.</l>
            <l>Allein er kennt mich nicht, indem mein arm Geräthe</l>
            <l>Der ungezwungnen Tracht den frommen Sinn verstellt.</l>
            <l>Dies macht mich liederlich. Die, so vor aller Welt</l>
            <l>Von Huren, Sof und Fraß an Händ und Füßen zittern,</l>
            <l>Die Weste von Damast mit stummen Schulden füttern,</l>
            <l>Dem Nechsten Unrecht thun, mehr plaudern als verstehn</l>
            <l>Und allzeit nur dabey wie Drechslerdocken gehn,</l>
            <l>Die schielen, wenn man grüßt, verächtlich nach der Seite</l>
            <l>Und heißen überall galant- und kluge Leute.</l>
            <l>Verzeih mir, großer Mann. Gerechter Schmerz entfährt.</l>
            <l>Ich küße dein Verdienst und wär der Huld nicht werth.</l>
            <l>Als Fremdling sucht ich längst in Menckens Huld zu kommen,</l>
            <l>Als Fremdling hastu mich mit Sanftmuth angenommen.</l>
            <l>Dein Nahme trieb mich an. Vor diesem wüntscht ich mir</l>
            <l>Nur dieses Glück allein, berühmter Mann, von dir</l>
            <l>Und deiner Wißenschaft ein gutes Wort zu heben;</l>
            <l>Du aber hast auch gar den Musen Brodt gegeben.</l>
            <l>Ist's möglich, daß auch ich der Welt noch nüzen kan,</l>
            <l>So gieb mir auch zulezt . . . . . . . . . Mittel an.</l>
            <l>Ich will gern alles thun und von der Pique dienen,</l>
            <l>Kan endlich nur mein Fleiß bey andrer . . . . grünen.</l>
            <l>Man läst den Bäumen Zeit, die Brand und Fäule schwächt,</l>
            <l>Und was man Bäumen gönnt, begehr auch ich mit Recht.</l>
            <l>Man seh der . . . . . . nach, ich will viel Fehler beßern,</l>
            <l>Die . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Auch sag ich dieses nicht, als macht ich Gönnern Müh,</l>
            <l>Damit mein . . . . . . durch Fremder Unruh blüh;</l>
            <l>Ich hab ein . . . . . Herz, es lernt sich stets bescheiden</l>
            <l>Und will, das glaube mir, viel lieber Mangel leiden</l>
            <l>Als Gönner . . . . . . . . . beschwerlich seyn</l>
            <l>Ein Rath, ein gutes Wort . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
            <l>Was raubt dir der Verlust? Mich kan . . . . schüzen.</l>
            <l>Kein Zuwurf ist so schlecht, er wird mir jezo nüzen,</l>
            <l>Mir, welchem alles fehlt, sogar der Glieder Ruh.</l>
            <l>Nun ist die Welt mein Haus, die . . . . . . . . . dazu</l>
            <l>(als w . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . hätte)</l>
            <l>Und wirft den krancken Fuß in fremder Luft aufs Bette,</l>
            <l>Wo anders Stroh und Holz den weichen Tittel führt.</l>
            <l>Und was noch überdies . . . . . . . . . . . . . . . . gebiehrt,</l>
            <l>Ist, daß ich um und um auch wider Gottes Ehre</l>
            <l>Auf Theurung, Krieg, Accis und . . . . . fluchen höre.</l>
            <l>Gott führt mich wunderlich, vielleicht auf deinen Ruhm.</l>
            <l>Ist Großmuth und Gedult der Weisen Eigenthum,</l>
            <l>So hof ich, dir einmahl auf unsers Pindus Schrancken,</l>
            <l>Gelehrter Mäcenat, mein Wohlergehn zu dancken.</l>
            <l>Das Glücke sey dein Freund und breite durch dein Haus</l>
            <l>Den Seegen des Geschlechts dir noch vor Augen aus</l>
            <l>Und laße deinen Sohn, den hofnungsvollen Erben,</l>
            <l>An Wachsthum und Verdienst dem Alter Trost erwerben.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
