<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Komm edle </title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hunold</surname>
            <forename>Christian Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">542</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-20 2-20 3-52 4-11 5-20 6-20 7-16 8-40 9-32 10-28 11-12 12-20 13-20 14-52 15-11 16-20 17-20 18-16 19-40 20-32 21-28 22-12</measure>
        <measure type="syllables">6424</measure>
        <measure type="tokens">4556</measure>
        <measure type="characters">26338</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1701</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Komm edle </head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm edle </l>
            <l>Das aus der Buhlerey der Sternen ist gebohren/</l>
            <l>Die durch den Einfluß mir ein wenig günstig sind;</l>
            <l>Daß meines Geistes Krafft dich zum Magnet erkohren.</l>
            <l>Vergieb mir/ daß ich mich/ du Engel-reiner Schatz/</l>
            <l>An dich versündiget/ und dir nicht treu geblieben;</l>
            <l>Daß oft/ da meine Brust der Wollust Sammel-Platz/</l>
            <l>Ich manches schlüpfrigs Wort durch deine Kunst geschrieben.</l>
            <l>Ein Brenn-Glaß brennet nur durch reiner Sonnen-Strahl;</l>
            <l>Ach aber unser Hertz/ das bösen Zunder heget/</l>
            <l>Fängt leicht verbotne Glut/ wenn hier und überal</l>
            <l>So manch verbuhltes Aug' auf ihn die Funcken schläget.</l>
            <l>Geliebte </l>
            <l>So rein die Qvelle sich im Uhrsprung mag ergiessen/</l>
            <l>So wird er Flüssen gleich/ in die faul Wasser rinnt/</l>
            <l>Wenn der </l>
            <l>So war ich/ als ich noch in ihren Ufern gieng.</l>
            <l>In guten schlief ich meist; die Zeit war zum erwachen/</l>
            <l>Als mich ein Unglücks-Fall in einem Wald empfieng/</l>
            <l>Und denn der Blitz in mir begunte Licht zu machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schlange legt den Balg/ und die Natur das Kleid</l>
            <l>Mit jeden Jahr hinweg. Und soltet/ edle Seelen/</l>
            <l>Ihr/ die ihr selbst ein Geist von Gottes Wesen seyd/</l>
            <l>Nicht/ wenn ihr einst befleckt/ die alte Schönheit wehlen?</l>
            <l>Komm edle </l>
            <l>Wie/ wenn die Morgenröth' auf dunckle Nächte lachet.</l>
            <l>So bricht ein schöner Tag in meine Sinnen ein/</l>
            <l>Nachdem sie Wercke gnug der Finsterniß gemachet.</l>
            <l>Komm edle </l>
            <l>So schön </l>
            <l>So schreibet nun mein Geist/ was edel/ keusch und rein/</l>
            <l>Nachdem ihm </l>
            <l>Hier sitz ich/ wo vordem das Volck der Musen saß/</l>
            <l>Im grünen/ wo das Land an güldner Freyheit grünet/</l>
            <l>Und dencke/ wo man sonst die schnöde Welt vergaß/</l>
            <l>Die Welt/ die uns zur Schmach und zur Verführung dienet.</l>
            <l>Und also denck' ich dran/ wie meines Hertzens Ruh</l>
            <l>Den Hügeln/ Thälern gleich in Unschuld möge blühen.</l>
            <l>Steht/ liebste </l>
            <l>So werd ich mich durch dich um gleichen Schmuck bemühen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch deinen edlen Trieb lacht meine Seele nun/</l>
            <l>Wenn man mir Gräntzen setzt/ dich schöne Kunst zu treiben/</l>
            <l>Wenn man die Wahrheit sucht bey uns in Bann zu thun/</l>
            <l>Und uns durch das Verboth nur mehr bewegt zu schreiben.</l>
            <l>Nach dem der Sünden Fluht uns noch vor Augen steht/</l>
            <l>Will Gott/ daß jeder soll ein kluger Schiffer heissen/</l>
            <l>Und/ daß der Tugend Schiff im Welt-Meer nicht vergeht/</l>
            <l>Die groben Lasten frey in tiefsten Abgrund schmeissen.</l>
            <l>Wer Lastern abgeneigt ist von der Sünde rein.</l>
            <l>Eh' auf des Himmels-Stuhl die Hölle sich gesetzet/</l>
            <l>Und hier die Richter heißt der Laster-Stützen seyn/</l>
            <l>Wird meine Tadel-sucht nicht tadels wehrt geschätzet.</l>
            <l>Zu bessern eyfert man/ und zu verläumden nicht.</l>
            <l>Betrüger nenn ich euch/ ihr Spieler/ weil ihr spielet/</l>
            <l>Und eine – – die/ die theils die Ehe bricht/</l>
            <l>Theils in dem Jungfer Kleid im Schlam der Unzucht wühlet.</l>
            <l>Wen aber geht es an? spielt nicht die meiste Welt</l>
            <l>Den Nechsten Bettel-arm/ und sich zu großen Leuten?</l>
            <l>Wird unsern Gütern nicht manch schönes Netz gestellt?</l>
            <l>Den Jäger dieses Wilds muß oft ein Freund bedeuten.</l>
            <l>Und wo ist eine Stadt/ die von </l>
            <l>Diß Wort ist zwar nicht teutsch; jedoch weil Franckreichs Sünde/</l>
            <l>Langst teutsch geworden sind/ so wird die Schmeicheley</l>
            <l>Des neuen Nahmens mir viel schönes Volck verbinden.</l>
            <l>Was heißt </l>
            <l>Ihr Wollusts-Knecht zu seyn/ ihr Geld zu leben geben;</l>
            <l>Und wenn der Geist erschöpfft und die Vernunfft dahin/</l>
            <l>Mit ihr allhier bethört/ und dort verdammt zu leben.</l>
            <l>Wie? red' ich nicht zu kühn? was lehrt dich über mir</l>
            <l>Natürlich/ das ist schön/ vergnügtes Lerchen singen?</l>
            <l>Gewiß der Freyheit Schloß/ die sichre Gegend hier/</l>
            <l>Wo keine Geyer sich nach deinem Leben schwingen.</l>
            <l>Ein Geist der Banden fühlt/ dem Furcht sein Meister ist/</l>
            <l>Ein heischer Halß/ der singt/ sind nicht beliebt zu hören:</l>
            <l>Und kein Verstand schreibt wohl/ der sich nach Regeln mißt/</l>
            <l>Die der Tyrann der Welt/ der Wahn uns heißt verehren.</l>
            <l>Glückseelger Aufenthalt! wo mich der Westen Wind</l>
            <l>Anwehet ohne Furcht/ und ich nicht darf besorgen/</l>
            <l>Daß Dünste mit dabey vom gifftgen Athem sind/</l>
            <l>Und Abends mich erstickt/ was meine Luft am Morgen.</l>
            <l>Du sichre Freyheits-Stadt/ vom Himmel dem bestellt/</l>
            <l>Der durch ein Tugend Wort die Laster todt geschlagen.</l>
            <l>Vor dem ein Viertel-Jahr so mancher Gassen-Held</l>
            <l>Den Degen/ als ein Schaaf/ ergrimmt vorbey getragen.</l>
            <l>Was aber zürn ich noch/ daß man mir nichts gethan?</l>
            <l>Daß ich den Schertz umsonst mit andern Fehlern triebe?</l>
            <l>Ich zürne/ daß ich sie nicht besser machen kan/</l>
            <l>Und mich so mancher haßt/ weil ich so manchen liebe.</l>
            <l>Doch edle Poesie/ beruhige mein Hertz.</l>
            <l>Halt meinen Eyfer ab/ dem Meer den Sturm zu wehren.</l>
            <l>Ist andre kranck zu sehn wohl der Gesunden Schmertz?</l>
            <l>O ja/ du must die Welt der Tugend wegen lehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich deucht/ man ruffet mir: du bist dein eigner Feind.</l>
            <l>Es will durch diesen Wald die heilge Stimm erschallen:</l>
            <l>Was sagst du andern viel? der ist sein bester Freund/</l>
            <l>Den so ein Eyfer treibt sich selber anzufallen.</l>
            <l>Greif an/ dich böses Thier: du stehest auf der Flucht/</l>
            <l>Der edlen Poesie von neuen aus zureissen.</l>
            <l>Was dich verwildern wird/ ist deine Tadel-sucht.</l>
            <l>Die Freyheit/ die hier grünt/ will dich zu weit verschmeissen.</l>
            <l>Halt/ gieb dir einen Fang. Du Tugend nimm das Schild.</l>
            <l>Erwürg in seiner Brust der Eigen-Liebe Bild;</l>
            <l>Eh' er an andre denckt/ gebt ihm mit sich zu schaffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich zittre vor der Stimm; ich bebe selbst vor mir.</l>
            <l>Die Tugend greift mich an. Soll meine Lust erliegen?</l>
            <l>Die Fehler durch zu ziehn/ ist unser Malvasier.</l>
            <l>Ach Tugend gönne doch mir ferner das Vergnügen.</l>
            <l>Du bist den Lastern feind/ und die bestreit ich nur.</l>
            <l>Schickt sich ein Straff-Gedicht und Tugend nicht zusammen?</l>
            <l>O nenne/ hört ich drauf/ den Auswurf der Natur/</l>
            <l>Des bösen Hertzens Brunst/ nicht Eyfer-reine Flammen.</l>
            <l>Man kämpfet Helden gleich zwar mit der Laster-Brut/</l>
            <l>Doch mehr sie in sich selbst/ als andern zu bestreiten</l>
            <l>Hab ich mich nun besiegt/ und meins mit andern gut/</l>
            <l>Steht ihnen ins geheim mein Eyfer an der Seiten/</l>
            <l>Mit Liebe gantz vermischt/ mit Klugheit ausgedacht:</l>
            <l>Daß sie mein gutes Hertz zur Liebe muß bewegen.</l>
            <l>Doch welche Dornen hast du nicht hervor gebracht/</l>
            <l>Des Nechsten Wunden sie vor Pflaster aufzulegen?</l>
            <l>Ihr tadelt öffentlich/ und seyd den Schreyern gleich/</l>
            <l>Die auf dem freyen Marckt zur Schane wollen heilen.</l>
            <l>Ein Artzt geht in das Hauß; die Klugheit macht ihn reich;</l>
            <l>Die Cur wird Ihnen Ruhm/ Euch Schimpf und Schand ertheilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr helft den Krancken nicht; doch schreyend macht ihr sie/</l>
            <l>Daß sie den bösen Artzt zum Teufel machten jagen.</l>
            <l>Wenn ihr sie kräncker macht/ so kränckt euch dieses nie/</l>
            <l>O nein/ ihr lacht so schön/ die Hölle kans nicht sagen.</l>
            <l>Das ist das Malvasier/ das euch so lieblich schmeckt.</l>
            <l>Wenn Hochmuth/ Eigen Lieb und Neid euch nicht getrieben/</l>
            <l>Ihr wär't den Lastern wohl/ so sehr ihr euch verdeckt/</l>
            <l>Das erste Straff-Gedicht biß itzo schuldig blieben.</l>
            <l>Es ist gar leicht gesagt/ und allzuschwer gethan/</l>
            <l>Den Fehlern scharff zu seyn/ und gütig den Personen.</l>
            <l>Die letzten mahlt ihr ab/ daß man sie greiffen kan/</l>
            <l>Und weiß/ in wem ihr wolt/ daß Laster sollen wohnen.</l>
            <l>Zu eurem gantzen Bild/ an dem kein schöner Strich/</l>
            <l>Muß ein </l>
            <l>Ihr habt es nicht gemeint? und gleichwohl sieht es sich</l>
            <l>In einer Narren-Tracht biß auf die Füße leben.</l>
            <l>Besonders fallen euch/ in dem ihr schildern wollt/</l>
            <l>Die/ so ihr hasset bey. Denn gleicht der garstgen Mutter</l>
            <l>Der Feindschafft/ dieses Kind/ das ihr gebären sollt.</l>
            <l>Mit Galle zieht ihrs groß und mit der Boßheit Futter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst war ich ausser mir/ eh mich der Tugend Hand</l>
            <l>Zur Demuth unter sich gewaltig hat gebogen.</l>
            <l>Ach rief ich/ Poesie/ ists so mit dir bewandt?</l>
            <l>So ist die Lust von dir und Freyheit auch gezogen.</l>
            <l>Doch sie erwieß darauf/ daß dieses Sclaverey/</l>
            <l>Von der Begierden Macht die schwartzen Fessel leiden;</l>
            <l>Daß kein Vergnügen nicht so herrlich und so frey/</l>
            <l>Als seinen Scharfen Sinn auf Tugend-Feldern weiden.</l>
            <l>Sie sprach: du warst ein Thor/ wenn du von andern schriebst.</l>
            <l>Was heißt ein Gassen-Held? Wer liegt dir in Gedancken?</l>
            <l>Da du den Schertz umsonst mit andern Fehlern triebst?</l>
            <l>O Böser/ ach wie weit laufst du aus meinen Schrancken.</l>
            <l>Denn wer erlaubet dir die Menschen durch zu ziehn?</l>
            <l>Diß heißt die Obrigkeit Verläumderische Schrifften.</l>
            <l>Zwar gehest du verdeckt? es ist ein leicht bemühn/</l>
            <l>So sieht man/ wem du wilst ein ewig Schandmahl stifften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Poeten sind von Gott und von Natur erkies't.</l>
            <l>Des Geistes Hurtigkeit/ die Tiefe zu erfinden/</l>
            <l>Die Klarheit/ der Verstand/ die Anmuth/ die hier fließt/</l>
            <l>Sind eine Braut/ womit der Himmel zu verbinden.</l>
            <l>Doch wo ein Rosen-Stock auf Sodoms-Acker steht/</l>
            <l>Mit Neides Dornen reich; wo ein vergältes richten:</l>
            <l>Da findet in der Schrifft sein Bildniß ein </l>
            <l>Es muß der Menschen Hertz doch immer Böses tichten.</l>
            <l>Wie ist nun diese Lust des Nahmens/ göttlich/ wehrt/</l>
            <l>Wenn ihr aus Raserey die </l>
            <l>Gomorrens Reben-Blut ist der Poeten Pferd/</l>
            <l>Daß ihr berauschter Geist hernach nichts gutes träumet.</l>
            <l>Drum steh auf deiner Hut. Sonst geußt die Tadelsucht/</l>
            <l>Indem du andre strafft/ der giftgen Ottern Galle</l>
            <l>In deinen klaren Wein. Sonst bringt der Even Frucht/</l>
            <l>Wenn du von Lieben singst/ dich wiederum zu Falle.</l>
            <l>Man strauchelt unversehns. Ein Aal schlüpfft durch die Hand;</l>
            <l>Ein geil und hitzig Wort leicht von der glatten Zungen.</l>
            <l>So keusch dein Hertz dir schien/ so helle dein Verstand/</l>
            <l>Hast du zu beyder Schimpf doch manches Lied gesungen.</l>
            <l>Ach dämpfe deinen Zorn/ in dem dein Nechster fehit.</l>
            <l>Geh erst in deine Brust; du findest ohne Zweifel</l>
            <l>Der Menschheit schwaches Bild. Pfuy! wer </l>
            <l>Wie man den </l>
            <l>Was ist doch ein Poet/ der sich zum Narren keift?</l>
            <l>Der auswirft/ was sein Hertz von Zorn und Wollust brütet?</l>
            <l>Der Unflaht/ den das Meer in seinem Grund ergreift/</l>
            <l>Und an das Ufer schmeißt/ so oft es tobt und wütet.</l>
            <l>Wer nun nicht straffens-werth/ der straffe/ wenn er kan/</l>
            <l>Die Laster insgemein/ bescheidentlich zu lesen.</l>
            <l>Daß wenn dein Tugend Glantz sich andern aufgethan/</l>
            <l>Man rühmet/ wie in dir der Himmel klar gewesen.</l>
            <l>Ergetzt dich der Triumph der holden Musen-Schaar;</l>
            <l>Bezwang der Schwester Arm die lieblichsten</l>
            <l>So reiß diß ungeheur/ das Eigen-Liebe war/</l>
            <l>So schön es singt/ aus dir/ wenn sich dein Haupt soll krönen.</l>
            <l>Denn schärffe/ bist du frey/ der Tugend ihren Kiel/</l>
            <l>Daß wer noch Fühlung hat sich vor der Thorheit schämet.</l>
            <l>Stell' alles künstlich vor/ daß durch der Sinnen-Spiel</l>
            <l>Man bittrer Wahrheit folgt/ zum guten sich bequemet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn neben dir ein Freund aus </l>
            <l>Und seinem Geiste wird hernach die Ader reißen:</l>
            <l>So folge nicht/ wenn dir ein böser </l>
            <l>In seinen klaren Fluß ein stinckend Aaß zu schmeißen.</l>
            <l>Ich weiß/ daß dich der Neid mit Herculs Krafft ergreift;</l>
            <l>In Brand geräht dein Hertz; dein Kopff erwehlt die Waffen/</l>
            <l>Die schärffer/ als ein Dolch/ den sich ein Welscher schleift/</l>
            <l>Unredlich seinen Feind aus dieser Welt zu schaffen.</l>
            <l>Gesetzt/ du kommest ihm nicht an den bloßen Leib;</l>
            <l>Dein kahler Rumpf ist selbst viel leichter anzutasten:</l>
            <l>So schmälst du auf das Kleid; Es ist dein Zeit-Vertreib/</l>
            <l>Daß er nicht Friede hat/ nicht ruhen kan/ noch rasten.</l>
            <l>Es sey ein Punct so klein/ wie ihn die Fliege setzt/</l>
            <l>Du kanst ihn Bergen gleich durch dein Geschwätze machen.</l>
            <l>Genug/ daß der dich rühmt/ den dein Gewäsch' ergetzt/</l>
            <l>Daß wenn du lügst und schwermst/ die Leute drüber lachen.</l>
            <l>Weg mit der bösen Brut aus der Gelehrten Welt.</l>
            <l>Wenn du die Sonne bist/ so must du Sternen leiden:</l>
            <l>Nur prüfe dich vorher/ ob nicht des Himmels Zelt</l>
            <l>Für deinen Ruhm zuhoch. Wer klug/ wird sich bescheiden.</l>
            <l>Zwar deiner Muse sey zu tadeln unverwehrt/</l>
            <l>Wenn wieder meinen Trieb </l>
            <l>Doch höflich/ daß man ihm nicht Haut und Haar versehrt/</l>
            <l>Und/ weil er kein Poet/ den Mann in Oele siedet.</l>
            <l>Lehr ihn bescheidentlich: Er danckt vieleicht dafür;</l>
            <l>Wo möglich in geheim: diß wird sein Hertz erfreuen.</l>
            <l>Setz ihm nicht in der Nacht </l>
            <l>Der ihn am Morgen muß vor aller Welt beschreyen.</l>
            <l>Ists aber/ sprach sie fort/ ein zweifelhafter Streit/</l>
            <l>Daß die Gelehrten sich deswegen sämtlich spalten:</l>
            <l>So folge deinem Licht/ wirf dessen Strahlen weit/</l>
            <l>Und seh'/ ob ohne Zwang es welche mit dir halten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Setz eine Hechel nicht an anderer Vernunfft:</l>
            <l>Ein starcker Guß verschwemt den Saamen mit der Erde.</l>
            <l>In der Gelehrten Reich ist keine solche Zunfft/</l>
            <l>Allwo ein eintz'ger Wahn zum Ober-Meister werde.</l>
            <l>Was hilf' es/ wenn du dich' zu einem Riesen schriebst/</l>
            <l>Dein Hochmuth trät' hervor Hohn aller Welt zu sprechen/</l>
            <l>Und endlich in der Schlacht mit einem David bliebst/</l>
            <l>Wenn dir die freche Stirn sein Einwurf köndte brechen?</l>
            <l>Was hilf es/ wenn dein Mund das große Schwerdt geführt/</l>
            <l>Er fodert' jederman/ den Kampff mit ihm zu wagen/</l>
            <l>Und würdest/ wenn die Welt dein bös' Gemüth verspürt/</l>
            <l>Verachtet und verhaßt in aller Brust geschlagen?</l>
            <l>Man sicht zu unsrer Zeit mit keinem Weber-Baum.</l>
            <l>Wer tapfer/ braucht in Noth nur einen kleinen Degen.</l>
            <l>Vor deinen engen Ruhm hat oft dein Zimmer raum;</l>
            <l>Doch soll durch deinen Kiel die Erde sich bewegen.</l>
            <l>O Armer miß dich erst mit dreyen Ellen aus;</l>
            <l>Wenn du noch länger bist/ man wird es selbst erblicken/</l>
            <l>Und/ wäre gleich bey dir ein Faß der Demuth-Hauß/</l>
            <l>Dich mit dem Königs-Stuhl wie einen Saul beglücken.</l>
            <l>Im Felde wird ein Held/ ein Weiser in der Schrifft/</l>
            <l>Die Zwistigkeiten hegt/ an Geist und Hertz erkennet.</l>
            <l>Wie mancher tödtet sich durch seinen eignen Gifft/</l>
            <l>Daß ihn der Christen Welt den Schaum der Heyden nennet?</l>
            <l>In Zanck und Streit beruht die wahre Weißheit nicht/</l>
            <l>Der Seelen ruhig seyn und Stille muß sie suchen.</l>
            <l>Wo deren Ruh' ein Leib voll von Bergierden bricht/</l>
            <l>Dem wird die tolle Welt mit samt der guten fluchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gemeines Volck hinweg! ein Weiser legt den Sinn</l>
            <l>Auf rechte </l>
            <l>Sein Fleiß erbaut die Welt; er schreibt was edles hin.</l>
            <l>Ihn stöhret kein Geschrey vom eitlen Welt-Getümmel.</l>
            <l>In diesem Walde soll kein </l>
            <l>Ob gleich diß wilde Thier/ die Menschen mehr zu qvälen/</l>
            <l>Auf hohe Schulen zieht/ und noch zu mehrer Pein</l>
            <l>Mit seinem Saamen will so Stadt als Land beseelen.</l>
            <l>Drum jag es aus der Brust: kein edler </l>
            <l>Als der den scharffen Zahn an seinen Mängeln wetzet/</l>
            <l>Und durch ein Straf-Gedicht/ das er sich selber lis't/</l>
            <l>Die schönste </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Komm edle </l>
            <l>Das aus der Buhlerey der Sternen ist gebohren/</l>
            <l>Die durch den Einfluß mir ein wenig günstig sind;</l>
            <l>Daß meines Geistes Krafft dich zum Magnet erkohren.</l>
            <l>Vergieb mir/ daß ich mich/ du Engel-reiner Schatz/</l>
            <l>An dich versündiget/ und dir nicht treu geblieben;</l>
            <l>Daß oft/ da meine Brust der Wollust Sammel-Platz/</l>
            <l>Ich manches schlüpfrigs Wort durch deine Kunst geschrieben.</l>
            <l>Ein Brenn-Glaß brennet nur durch reiner Sonnen-Strahl;</l>
            <l>Ach aber unser Hertz/ das bösen Zunder heget/</l>
            <l>Fängt leicht verbotne Glut/ wenn hier und überal</l>
            <l>So manch verbuhltes Aug' auf ihn die Funcken schläget.</l>
            <l>Geliebte </l>
            <l>So rein die Qvelle sich im Uhrsprung mag ergiessen/</l>
            <l>So wird er Flüssen gleich/ in die faul Wasser rinnt/</l>
            <l>Wenn der </l>
            <l>So war ich/ als ich noch in ihren Ufern gieng.</l>
            <l>In guten schlief ich meist; die Zeit war zum erwachen/</l>
            <l>Als mich ein Unglücks-Fall in einem Wald empfieng/</l>
            <l>Und denn der Blitz in mir begunte Licht zu machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Schlange legt den Balg/ und die Natur das Kleid</l>
            <l>Mit jeden Jahr hinweg. Und soltet/ edle Seelen/</l>
            <l>Ihr/ die ihr selbst ein Geist von Gottes Wesen seyd/</l>
            <l>Nicht/ wenn ihr einst befleckt/ die alte Schönheit wehlen?</l>
            <l>Komm edle </l>
            <l>Wie/ wenn die Morgenröth' auf dunckle Nächte lachet.</l>
            <l>So bricht ein schöner Tag in meine Sinnen ein/</l>
            <l>Nachdem sie Wercke gnug der Finsterniß gemachet.</l>
            <l>Komm edle </l>
            <l>So schön </l>
            <l>So schreibet nun mein Geist/ was edel/ keusch und rein/</l>
            <l>Nachdem ihm </l>
            <l>Hier sitz ich/ wo vordem das Volck der Musen saß/</l>
            <l>Im grünen/ wo das Land an güldner Freyheit grünet/</l>
            <l>Und dencke/ wo man sonst die schnöde Welt vergaß/</l>
            <l>Die Welt/ die uns zur Schmach und zur Verführung dienet.</l>
            <l>Und also denck' ich dran/ wie meines Hertzens Ruh</l>
            <l>Den Hügeln/ Thälern gleich in Unschuld möge blühen.</l>
            <l>Steht/ liebste </l>
            <l>So werd ich mich durch dich um gleichen Schmuck bemühen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch deinen edlen Trieb lacht meine Seele nun/</l>
            <l>Wenn man mir Gräntzen setzt/ dich schöne Kunst zu treiben/</l>
            <l>Wenn man die Wahrheit sucht bey uns in Bann zu thun/</l>
            <l>Und uns durch das Verboth nur mehr bewegt zu schreiben.</l>
            <l>Nach dem der Sünden Fluht uns noch vor Augen steht/</l>
            <l>Will Gott/ daß jeder soll ein kluger Schiffer heissen/</l>
            <l>Und/ daß der Tugend Schiff im Welt-Meer nicht vergeht/</l>
            <l>Die groben Lasten frey in tiefsten Abgrund schmeissen.</l>
            <l>Wer Lastern abgeneigt ist von der Sünde rein.</l>
            <l>Eh' auf des Himmels-Stuhl die Hölle sich gesetzet/</l>
            <l>Und hier die Richter heißt der Laster-Stützen seyn/</l>
            <l>Wird meine Tadel-sucht nicht tadels wehrt geschätzet.</l>
            <l>Zu bessern eyfert man/ und zu verläumden nicht.</l>
            <l>Betrüger nenn ich euch/ ihr Spieler/ weil ihr spielet/</l>
            <l>Und eine – – die/ die theils die Ehe bricht/</l>
            <l>Theils in dem Jungfer Kleid im Schlam der Unzucht wühlet.</l>
            <l>Wen aber geht es an? spielt nicht die meiste Welt</l>
            <l>Den Nechsten Bettel-arm/ und sich zu großen Leuten?</l>
            <l>Wird unsern Gütern nicht manch schönes Netz gestellt?</l>
            <l>Den Jäger dieses Wilds muß oft ein Freund bedeuten.</l>
            <l>Und wo ist eine Stadt/ die von </l>
            <l>Diß Wort ist zwar nicht teutsch; jedoch weil Franckreichs Sünde/</l>
            <l>Langst teutsch geworden sind/ so wird die Schmeicheley</l>
            <l>Des neuen Nahmens mir viel schönes Volck verbinden.</l>
            <l>Was heißt </l>
            <l>Ihr Wollusts-Knecht zu seyn/ ihr Geld zu leben geben;</l>
            <l>Und wenn der Geist erschöpfft und die Vernunfft dahin/</l>
            <l>Mit ihr allhier bethört/ und dort verdammt zu leben.</l>
            <l>Wie? red' ich nicht zu kühn? was lehrt dich über mir</l>
            <l>Natürlich/ das ist schön/ vergnügtes Lerchen singen?</l>
            <l>Gewiß der Freyheit Schloß/ die sichre Gegend hier/</l>
            <l>Wo keine Geyer sich nach deinem Leben schwingen.</l>
            <l>Ein Geist der Banden fühlt/ dem Furcht sein Meister ist/</l>
            <l>Ein heischer Halß/ der singt/ sind nicht beliebt zu hören:</l>
            <l>Und kein Verstand schreibt wohl/ der sich nach Regeln mißt/</l>
            <l>Die der Tyrann der Welt/ der Wahn uns heißt verehren.</l>
            <l>Glückseelger Aufenthalt! wo mich der Westen Wind</l>
            <l>Anwehet ohne Furcht/ und ich nicht darf besorgen/</l>
            <l>Daß Dünste mit dabey vom gifftgen Athem sind/</l>
            <l>Und Abends mich erstickt/ was meine Luft am Morgen.</l>
            <l>Du sichre Freyheits-Stadt/ vom Himmel dem bestellt/</l>
            <l>Der durch ein Tugend Wort die Laster todt geschlagen.</l>
            <l>Vor dem ein Viertel-Jahr so mancher Gassen-Held</l>
            <l>Den Degen/ als ein Schaaf/ ergrimmt vorbey getragen.</l>
            <l>Was aber zürn ich noch/ daß man mir nichts gethan?</l>
            <l>Daß ich den Schertz umsonst mit andern Fehlern triebe?</l>
            <l>Ich zürne/ daß ich sie nicht besser machen kan/</l>
            <l>Und mich so mancher haßt/ weil ich so manchen liebe.</l>
            <l>Doch edle Poesie/ beruhige mein Hertz.</l>
            <l>Halt meinen Eyfer ab/ dem Meer den Sturm zu wehren.</l>
            <l>Ist andre kranck zu sehn wohl der Gesunden Schmertz?</l>
            <l>O ja/ du must die Welt der Tugend wegen lehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mich deucht/ man ruffet mir: du bist dein eigner Feind.</l>
            <l>Es will durch diesen Wald die heilge Stimm erschallen:</l>
            <l>Was sagst du andern viel? der ist sein bester Freund/</l>
            <l>Den so ein Eyfer treibt sich selber anzufallen.</l>
            <l>Greif an/ dich böses Thier: du stehest auf der Flucht/</l>
            <l>Der edlen Poesie von neuen aus zureissen.</l>
            <l>Was dich verwildern wird/ ist deine Tadel-sucht.</l>
            <l>Die Freyheit/ die hier grünt/ will dich zu weit verschmeissen.</l>
            <l>Halt/ gieb dir einen Fang. Du Tugend nimm das Schild.</l>
            <l>Erwürg in seiner Brust der Eigen-Liebe Bild;</l>
            <l>Eh' er an andre denckt/ gebt ihm mit sich zu schaffen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich zittre vor der Stimm; ich bebe selbst vor mir.</l>
            <l>Die Tugend greift mich an. Soll meine Lust erliegen?</l>
            <l>Die Fehler durch zu ziehn/ ist unser Malvasier.</l>
            <l>Ach Tugend gönne doch mir ferner das Vergnügen.</l>
            <l>Du bist den Lastern feind/ und die bestreit ich nur.</l>
            <l>Schickt sich ein Straff-Gedicht und Tugend nicht zusammen?</l>
            <l>O nenne/ hört ich drauf/ den Auswurf der Natur/</l>
            <l>Des bösen Hertzens Brunst/ nicht Eyfer-reine Flammen.</l>
            <l>Man kämpfet Helden gleich zwar mit der Laster-Brut/</l>
            <l>Doch mehr sie in sich selbst/ als andern zu bestreiten</l>
            <l>Hab ich mich nun besiegt/ und meins mit andern gut/</l>
            <l>Steht ihnen ins geheim mein Eyfer an der Seiten/</l>
            <l>Mit Liebe gantz vermischt/ mit Klugheit ausgedacht:</l>
            <l>Daß sie mein gutes Hertz zur Liebe muß bewegen.</l>
            <l>Doch welche Dornen hast du nicht hervor gebracht/</l>
            <l>Des Nechsten Wunden sie vor Pflaster aufzulegen?</l>
            <l>Ihr tadelt öffentlich/ und seyd den Schreyern gleich/</l>
            <l>Die auf dem freyen Marckt zur Schane wollen heilen.</l>
            <l>Ein Artzt geht in das Hauß; die Klugheit macht ihn reich;</l>
            <l>Die Cur wird Ihnen Ruhm/ Euch Schimpf und Schand ertheilen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr helft den Krancken nicht; doch schreyend macht ihr sie/</l>
            <l>Daß sie den bösen Artzt zum Teufel machten jagen.</l>
            <l>Wenn ihr sie kräncker macht/ so kränckt euch dieses nie/</l>
            <l>O nein/ ihr lacht so schön/ die Hölle kans nicht sagen.</l>
            <l>Das ist das Malvasier/ das euch so lieblich schmeckt.</l>
            <l>Wenn Hochmuth/ Eigen Lieb und Neid euch nicht getrieben/</l>
            <l>Ihr wär't den Lastern wohl/ so sehr ihr euch verdeckt/</l>
            <l>Das erste Straff-Gedicht biß itzo schuldig blieben.</l>
            <l>Es ist gar leicht gesagt/ und allzuschwer gethan/</l>
            <l>Den Fehlern scharff zu seyn/ und gütig den Personen.</l>
            <l>Die letzten mahlt ihr ab/ daß man sie greiffen kan/</l>
            <l>Und weiß/ in wem ihr wolt/ daß Laster sollen wohnen.</l>
            <l>Zu eurem gantzen Bild/ an dem kein schöner Strich/</l>
            <l>Muß ein </l>
            <l>Ihr habt es nicht gemeint? und gleichwohl sieht es sich</l>
            <l>In einer Narren-Tracht biß auf die Füße leben.</l>
            <l>Besonders fallen euch/ in dem ihr schildern wollt/</l>
            <l>Die/ so ihr hasset bey. Denn gleicht der garstgen Mutter</l>
            <l>Der Feindschafft/ dieses Kind/ das ihr gebären sollt.</l>
            <l>Mit Galle zieht ihrs groß und mit der Boßheit Futter.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Erst war ich ausser mir/ eh mich der Tugend Hand</l>
            <l>Zur Demuth unter sich gewaltig hat gebogen.</l>
            <l>Ach rief ich/ Poesie/ ists so mit dir bewandt?</l>
            <l>So ist die Lust von dir und Freyheit auch gezogen.</l>
            <l>Doch sie erwieß darauf/ daß dieses Sclaverey/</l>
            <l>Von der Begierden Macht die schwartzen Fessel leiden;</l>
            <l>Daß kein Vergnügen nicht so herrlich und so frey/</l>
            <l>Als seinen Scharfen Sinn auf Tugend-Feldern weiden.</l>
            <l>Sie sprach: du warst ein Thor/ wenn du von andern schriebst.</l>
            <l>Was heißt ein Gassen-Held? Wer liegt dir in Gedancken?</l>
            <l>Da du den Schertz umsonst mit andern Fehlern triebst?</l>
            <l>O Böser/ ach wie weit laufst du aus meinen Schrancken.</l>
            <l>Denn wer erlaubet dir die Menschen durch zu ziehn?</l>
            <l>Diß heißt die Obrigkeit Verläumderische Schrifften.</l>
            <l>Zwar gehest du verdeckt? es ist ein leicht bemühn/</l>
            <l>So sieht man/ wem du wilst ein ewig Schandmahl stifften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Poeten sind von Gott und von Natur erkies't.</l>
            <l>Des Geistes Hurtigkeit/ die Tiefe zu erfinden/</l>
            <l>Die Klarheit/ der Verstand/ die Anmuth/ die hier fließt/</l>
            <l>Sind eine Braut/ womit der Himmel zu verbinden.</l>
            <l>Doch wo ein Rosen-Stock auf Sodoms-Acker steht/</l>
            <l>Mit Neides Dornen reich; wo ein vergältes richten:</l>
            <l>Da findet in der Schrifft sein Bildniß ein </l>
            <l>Es muß der Menschen Hertz doch immer Böses tichten.</l>
            <l>Wie ist nun diese Lust des Nahmens/ göttlich/ wehrt/</l>
            <l>Wenn ihr aus Raserey die </l>
            <l>Gomorrens Reben-Blut ist der Poeten Pferd/</l>
            <l>Daß ihr berauschter Geist hernach nichts gutes träumet.</l>
            <l>Drum steh auf deiner Hut. Sonst geußt die Tadelsucht/</l>
            <l>Indem du andre strafft/ der giftgen Ottern Galle</l>
            <l>In deinen klaren Wein. Sonst bringt der Even Frucht/</l>
            <l>Wenn du von Lieben singst/ dich wiederum zu Falle.</l>
            <l>Man strauchelt unversehns. Ein Aal schlüpfft durch die Hand;</l>
            <l>Ein geil und hitzig Wort leicht von der glatten Zungen.</l>
            <l>So keusch dein Hertz dir schien/ so helle dein Verstand/</l>
            <l>Hast du zu beyder Schimpf doch manches Lied gesungen.</l>
            <l>Ach dämpfe deinen Zorn/ in dem dein Nechster fehit.</l>
            <l>Geh erst in deine Brust; du findest ohne Zweifel</l>
            <l>Der Menschheit schwaches Bild. Pfuy! wer </l>
            <l>Wie man den </l>
            <l>Was ist doch ein Poet/ der sich zum Narren keift?</l>
            <l>Der auswirft/ was sein Hertz von Zorn und Wollust brütet?</l>
            <l>Der Unflaht/ den das Meer in seinem Grund ergreift/</l>
            <l>Und an das Ufer schmeißt/ so oft es tobt und wütet.</l>
            <l>Wer nun nicht straffens-werth/ der straffe/ wenn er kan/</l>
            <l>Die Laster insgemein/ bescheidentlich zu lesen.</l>
            <l>Daß wenn dein Tugend Glantz sich andern aufgethan/</l>
            <l>Man rühmet/ wie in dir der Himmel klar gewesen.</l>
            <l>Ergetzt dich der Triumph der holden Musen-Schaar;</l>
            <l>Bezwang der Schwester Arm die lieblichsten</l>
            <l>So reiß diß ungeheur/ das Eigen-Liebe war/</l>
            <l>So schön es singt/ aus dir/ wenn sich dein Haupt soll krönen.</l>
            <l>Denn schärffe/ bist du frey/ der Tugend ihren Kiel/</l>
            <l>Daß wer noch Fühlung hat sich vor der Thorheit schämet.</l>
            <l>Stell' alles künstlich vor/ daß durch der Sinnen-Spiel</l>
            <l>Man bittrer Wahrheit folgt/ zum guten sich bequemet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn neben dir ein Freund aus </l>
            <l>Und seinem Geiste wird hernach die Ader reißen:</l>
            <l>So folge nicht/ wenn dir ein böser </l>
            <l>In seinen klaren Fluß ein stinckend Aaß zu schmeißen.</l>
            <l>Ich weiß/ daß dich der Neid mit Herculs Krafft ergreift;</l>
            <l>In Brand geräht dein Hertz; dein Kopff erwehlt die Waffen/</l>
            <l>Die schärffer/ als ein Dolch/ den sich ein Welscher schleift/</l>
            <l>Unredlich seinen Feind aus dieser Welt zu schaffen.</l>
            <l>Gesetzt/ du kommest ihm nicht an den bloßen Leib;</l>
            <l>Dein kahler Rumpf ist selbst viel leichter anzutasten:</l>
            <l>So schmälst du auf das Kleid; Es ist dein Zeit-Vertreib/</l>
            <l>Daß er nicht Friede hat/ nicht ruhen kan/ noch rasten.</l>
            <l>Es sey ein Punct so klein/ wie ihn die Fliege setzt/</l>
            <l>Du kanst ihn Bergen gleich durch dein Geschwätze machen.</l>
            <l>Genug/ daß der dich rühmt/ den dein Gewäsch' ergetzt/</l>
            <l>Daß wenn du lügst und schwermst/ die Leute drüber lachen.</l>
            <l>Weg mit der bösen Brut aus der Gelehrten Welt.</l>
            <l>Wenn du die Sonne bist/ so must du Sternen leiden:</l>
            <l>Nur prüfe dich vorher/ ob nicht des Himmels Zelt</l>
            <l>Für deinen Ruhm zuhoch. Wer klug/ wird sich bescheiden.</l>
            <l>Zwar deiner Muse sey zu tadeln unverwehrt/</l>
            <l>Wenn wieder meinen Trieb </l>
            <l>Doch höflich/ daß man ihm nicht Haut und Haar versehrt/</l>
            <l>Und/ weil er kein Poet/ den Mann in Oele siedet.</l>
            <l>Lehr ihn bescheidentlich: Er danckt vieleicht dafür;</l>
            <l>Wo möglich in geheim: diß wird sein Hertz erfreuen.</l>
            <l>Setz ihm nicht in der Nacht </l>
            <l>Der ihn am Morgen muß vor aller Welt beschreyen.</l>
            <l>Ists aber/ sprach sie fort/ ein zweifelhafter Streit/</l>
            <l>Daß die Gelehrten sich deswegen sämtlich spalten:</l>
            <l>So folge deinem Licht/ wirf dessen Strahlen weit/</l>
            <l>Und seh'/ ob ohne Zwang es welche mit dir halten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Setz eine Hechel nicht an anderer Vernunfft:</l>
            <l>Ein starcker Guß verschwemt den Saamen mit der Erde.</l>
            <l>In der Gelehrten Reich ist keine solche Zunfft/</l>
            <l>Allwo ein eintz'ger Wahn zum Ober-Meister werde.</l>
            <l>Was hilf' es/ wenn du dich' zu einem Riesen schriebst/</l>
            <l>Dein Hochmuth trät' hervor Hohn aller Welt zu sprechen/</l>
            <l>Und endlich in der Schlacht mit einem David bliebst/</l>
            <l>Wenn dir die freche Stirn sein Einwurf köndte brechen?</l>
            <l>Was hilf es/ wenn dein Mund das große Schwerdt geführt/</l>
            <l>Er fodert' jederman/ den Kampff mit ihm zu wagen/</l>
            <l>Und würdest/ wenn die Welt dein bös' Gemüth verspürt/</l>
            <l>Verachtet und verhaßt in aller Brust geschlagen?</l>
            <l>Man sicht zu unsrer Zeit mit keinem Weber-Baum.</l>
            <l>Wer tapfer/ braucht in Noth nur einen kleinen Degen.</l>
            <l>Vor deinen engen Ruhm hat oft dein Zimmer raum;</l>
            <l>Doch soll durch deinen Kiel die Erde sich bewegen.</l>
            <l>O Armer miß dich erst mit dreyen Ellen aus;</l>
            <l>Wenn du noch länger bist/ man wird es selbst erblicken/</l>
            <l>Und/ wäre gleich bey dir ein Faß der Demuth-Hauß/</l>
            <l>Dich mit dem Königs-Stuhl wie einen Saul beglücken.</l>
            <l>Im Felde wird ein Held/ ein Weiser in der Schrifft/</l>
            <l>Die Zwistigkeiten hegt/ an Geist und Hertz erkennet.</l>
            <l>Wie mancher tödtet sich durch seinen eignen Gifft/</l>
            <l>Daß ihn der Christen Welt den Schaum der Heyden nennet?</l>
            <l>In Zanck und Streit beruht die wahre Weißheit nicht/</l>
            <l>Der Seelen ruhig seyn und Stille muß sie suchen.</l>
            <l>Wo deren Ruh' ein Leib voll von Bergierden bricht/</l>
            <l>Dem wird die tolle Welt mit samt der guten fluchen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gemeines Volck hinweg! ein Weiser legt den Sinn</l>
            <l>Auf rechte </l>
            <l>Sein Fleiß erbaut die Welt; er schreibt was edles hin.</l>
            <l>Ihn stöhret kein Geschrey vom eitlen Welt-Getümmel.</l>
            <l>In diesem Walde soll kein </l>
            <l>Ob gleich diß wilde Thier/ die Menschen mehr zu qvälen/</l>
            <l>Auf hohe Schulen zieht/ und noch zu mehrer Pein</l>
            <l>Mit seinem Saamen will so Stadt als Land beseelen.</l>
            <l>Drum jag es aus der Brust: kein edler </l>
            <l>Als der den scharffen Zahn an seinen Mängeln wetzet/</l>
            <l>Und durch ein Straf-Gedicht/ das er sich selber lis't/</l>
            <l>Die schönste </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
