<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Sei mir gegrüßt! ich sehe Dich wieder, die Du mich gebarest,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Klopstock</surname>
            <forename>Friedrich Gottlieb</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1490</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-745 2-745</measure>
        <measure type="syllables">22724</measure>
        <measure type="tokens">13778</measure>
        <measure type="characters">85440</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1759</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Sei mir gegrüßt! ich sehe Dich wieder, die Du mich gebarest,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sei mir gegrüßt! ich sehe Dich wieder, die Du mich gebarest,</l>
            <l>Erde, mein mütterlich Land, die Du mich in kühlendem Schooße</l>
            <l>Einst bei den Schlafenden Gottes begräbst und mir die Gebeine</l>
            <l>Sanft bedeckest; doch erst – dies hoff' ich zu meinem Erlöser –</l>
            <l>Wenn des neuen Bundes Gesang zu Ende gebracht ist.</l>
            <l>O, dann sollen die Lippen sich erst, die den Liebenden sangen,</l>
            <l>Dann die Augen erst, die seinetwegen vor Freude</l>
            <l>Oftmals weinten, sich schließen; dann sollen, mit leiserer Klage,</l>
            <l>Meine Freunde mein Grab mit Lorbeern und Palmen umpflanzen,</l>
            <l>Daß, wenn in himmlischer Bildung dereinst von dem Tod ich erwache,</l>
            <l>Meine verklärte Gestalt aus stillen Hainen hervorgeh'.</l>
            <l>O Du, die zu der Hölle mich führte, Sängerin Sion's,</l>
            <l>Und nun meinen noch bebenden Geist zurückgebracht hast;</l>
            <l>Du, die vom göttlichen Blick die ernste Gerechtigkeit lernte,</l>
            <l>Aber auch ihren Vertrauten mit süßer Freundlichkeit lächelt:</l>
            <l>Heitre die Seele, die noch, umringt von dem Grau'n der Gesichte,</l>
            <l>Innerlich bebt, mit himmlischem Licht und lehre sie ferner</l>
            <l>Ihren erhabenen Mittler, den besten der Menschen, besingen.</l>
            <l>Jesus war noch allein mit Johannes am Grabe der Todten.</l>
            <l>Unter nahem Gebein, von Nacht und Schatten umgeben,</l>
            <l>Saß er und überdachte sich selber, den Sohn des Vaters</l>
            <l>Und den Menschen, zum Tode bestimmt. Vor seinem Gesichte</l>
            <l>Sah er der Menschen Sünden, die alle, die seit der Erschaffung</l>
            <l>Adam's Kinder vollbrachten, auch die, so die schlimmere Nachwelt</l>
            <l>Sündigen wird, ein unzählbares Heer, Gott fliehend vorbeigehn.</l>
            <l>Satan war mitten darin und herrschte. Vom Angesicht Gottes</l>
            <l>Trieb er den Sünder, das Menschengeschlecht, und versammelt' es zu sich,</l>
            <l>Wie die Ebnen des Meers ein mitternächtlicher Strudel</l>
            <l>Ringsum in sich verschlingt und, stets zu dem Untergange</l>
            <l>Offen, unsichtbar unter den Wolken des sinkenden Himmels,</l>
            <l>Alle zu sichre Bewohner des Meers in die Tiefen hinabzieht.</l>
            <l>Jesus sah die Sünden und Satan, sah dann zu Gott auf.</l>
            <l>Gott, sein Vater, schaute nach ihm tiefsinnig herunter.</l>
            <l>Zwar brach aus dem Blicke des Vaters das ernste Gericht schon</l>
            <l>Langsam hervor; zwar donnerte Gott und schreckt' ihn von ferne;</l>
            <l>Gleichwol blieben noch Züge des unaussprechlichen Lächelns</l>
            <l>In dem Antlitz voll Gnade zurück. Die Seraphim sagen,</l>
            <l>Damals habe der ewige Vater die andere Thräne</l>
            <l>Still geweint. Die erste weint' er, da Adam verflucht ward.</l>
            <l>Also schauten sie sich. In feirender Sabbathstille</l>
            <l>Neigt sich vor ihnen die ganze Natur. Ehrfürchtend und wartend</l>
            <l>Bleiben die Welten stehn, und gerichtet auf Beider Anschaun,</l>
            <l>Geht der betrachtende Cherub in stiller Wolke vorüber.</l>
            <l>Auch kam Seraph Eloa, von himmlischen Wolken umflossen,</l>
            <l>Zu der Erd' herunter und sah von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Gottes Erlöser und zählte die menschenfreundlichen Thränen,</l>
            <l>Alle Thränen, die Jesus weinte. Dann stieg er gen Himmel.</l>
            <l>Als er hinaufstieg, sah ihn Johannes. Ihm öffnete Jesus,</l>
            <l>Daß er den Seraph erblickte, das Aug'. Er sah ihn und staunte</l>
            <l>Und umarmt' inbrünstig den Mittler, nannt' ihn mit Seufzern</l>
            <l>Seinen Erlöser und Gott; mit unaussprechlichen Seufzern</l>
            <l>Nannt' er ihn so und blieb bei ihm in süßer Umarmung.</l>
            <l>Aber die übrigen Elfe, die Jesus lange nicht sahen,</l>
            <l>Gingen im Dunkeln am Fuß des Berges und suchten ihn traurig.</l>
            <l>Außer Einem, der Jesus, wie sie, nicht liebend mehr ehrte,</l>
            <l>Waren sie Männer voll Unschuld. Die Göttlichkeit ihrer Herzen</l>
            <l>Kannten sie nicht. Gott kannte sie. Er erschuf sie zu Seelen,</l>
            <l>Welche dereinst des Ewigen Offenbarungen schauten.</l>
            <l>Aber nicht Jener zugleich, so, der himmlischen Jüngerschaft unwerth,</l>
            <l>Jesus verrieth; er konnte sie schaun, verrieth er nicht Jesus.</l>
            <l>Ihnen wurden, eh sie der Leib der Sterblichkeit einschloß,</l>
            <l>Neben den Stühlen der vierundzwanzig Aeltsten im Himmel</l>
            <l>Goldene Stühle gesetzt; doch einen der goldenen Stühle</l>
            <l>Deckten einst Wolken von Gott, bald aber flohen die Wolken,</l>
            <l>Und lichtheller, ewiger Glanz ging wieder vom Stuhl aus.</l>
            <l>Damals rief Eloa und sprach: »Er ist ihm genommen</l>
            <l>Und ist einem Andern gegeben, der besser als er ist!«</l>
            <l>Ihre Beschützer, Engel der Erde, die unter der Aufsicht</l>
            <l>Gabriel's stehn, erhuben sich jetzt auf die Höhe des Oelbergs</l>
            <l>Und betrachteten da mit der süßen Freundschaft Genusse</l>
            <l>Ungesehn die Gespielen, wie sie den göttlichen Mittler</l>
            <l>Ringsum thränenvoll suchten. Da kam mit eilendem Schritte</l>
            <l>Von der Sonn' ein Seraph und stand auf einmal vor ihnen,</l>
            <l>Einer der Viere, die gleich nach dem hohen Uriel herrschen.</l>
            <l>Selia war sein Name. Jetzt sprach er also zu ihnen:</l>
            <l>»sagt mir, himmlische Freunde, wo ist, in welchen Gefilden</l>
            <l>Wandelt er itzt, der erhabne Messias? Die Seelen der Väter</l>
            <l>Senden mich, daß ich ihn auf allen göttlichen Wegen</l>
            <l>Still begleite und jede That der großen Erlösung</l>
            <l>Achtsam bemerke; kein heiliges Wort, kein Seufzer des Mitleids</l>
            <l>Soll von seinem unsterblichen Mund ungehört mir entfliehen!</l>
            <l>Himmlische Freunde, kein tröstender Blick und keine der Zähren,</l>
            <l>Jener getreuen, der Gottheit und Menschheit würdigen Zähren,</l>
            <l>Soll mir ungesehn in dem göttlichen Auge sich zeigen.</l>
            <l>Ach, zu früh entfernst Du dem Blicke der heiligen Väter,</l>
            <l>Erde, Dein schönstes Gefilde, wo Gott in den Hüllen der Menschheit</l>
            <l>Wandelt, und wo er dem Söhnaltare, sein Opfer, sich nahet.</l>
            <l>Ach, zu früh entfliehst Du dem Tag und Uriel's Antlitz,</l>
            <l>Der nun traurig das Gegengefilde Salem's erleuchtet!</l>
            <l>Dort ist ihnen kein änderndes Thal, kein erwachend Gebirge</l>
            <l>Angenehm; dort wandelt er nicht, der erhabne Messias!«</l>
            <l>Selia endigte so. Ihm erwiderte Seraph Orion,</l>
            <l>Simon's Engel: »Dort unten, wo sich die traurigen Gräber</l>
            <l>Oeffnen und sinkend sich mit des Oelbergs Fuße vertiefen,</l>
            <l>Dort steht, himmlischer Freund, der hohe Messias und denket.«</l>
            <l>Selia sah ihn und blieb unverwandt in sanfter Entzückung</l>
            <l>Stehn. Schon waren eilendes Flugs zwo fliehende Stunden</l>
            <l>Ueber des Seraph's Haupte dahin mit der Stille geflogen,</l>
            <l>Als er noch stand. Jetzt kam der letzte vertrauliche Schlummer</l>
            <l>In das Auge des Mittlers herab. Die heilige Ruhe</l>
            <l>Eilte, gesandt von Gott, vom Allerheiligsten Gottes</l>
            <l>Nieder in stillen Düften auf ihn und kühlendem Säuseln.</l>
            <l>Jesus schlief. Da wandte sich Selia zu der Versammlung</l>
            <l>Und trat mitten hinein und sprach vertraulich zu ihnen:</l>
            <l>»sagt mir, himmlische Freunde, wer sind die Männer am Hügel,</l>
            <l>Die da wandeln und wie verlassen und traurig herumgehn?</l>
            <l>Sehet, sanfter, rührender Schmerz deckt ihre Gesichte,</l>
            <l>Doch entstellt er sie nicht. So zeigen edlere Seelen</l>
            <l>Ihre Wehmuth. Sie weinen vielleicht um einen geliebten</l>
            <l>Und entschlafenen Freund, der ihnen an Tugenden gleich war.«</l>
            <l>Ihm erwidert Orion: »Das sind die heiligen Zwölfe,</l>
            <l>Selia, die zu Vertrauten der Mittler Gottes sich auskor.</l>
            <l>Ach, wie selig sind wir, daß uns ihr Meister geboten,</l>
            <l>Ihre Beschützer und Freunde zu sein! Da sehen wir immer,</l>
            <l>Wie er mit süßer, geselliger Huld sich ihnen eröffnet,</l>
            <l>Wie er sie lehret und bald mit mächtiger Rede den Eingang</l>
            <l>Zu den hohen Geheimnissen zeigt, in menschlichen Bildern</l>
            <l>Bald die unsterbliche Tugend verklärter und fühlbarer zeiget</l>
            <l>Und dadurch ihr empfindendes Herz zu der Ewigkeit bildet.</l>
            <l>O, wie Vieles lernen wir da! Wie ladet sein Beispiel</l>
            <l>Aufzumerken uns ein und ihm anbetend zu folgen!</l>
            <l>Selia, solltest Du ihn und seine göttliche Freundschaft</l>
            <l>Und sein edles, des ewigen Vaters würdiges Leben</l>
            <l>Täglich sehen, Dein Herz zerflöss' in stiller Entzückung!</l>
            <l>Auch ist es schön und klinget auch selbst in unsterblichen Ohren</l>
            <l>Lieblich, wenn seine Vertrauten von ihm sich zärtlich besprechen.</l>
            <l>Seraph, wie wir uns lieben, so lieben sie Jesus. Ich sagt' es</l>
            <l>Oft in unsrer Versammlung und wiederhol' es auch jetzo:</l>
            <l>Vielmals wünsch' ich von Adam's Geschlecht, ja, selber auch sterblich</l>
            <l>Mit den Menschen zu sein, kann anders ohne die Sünde</l>
            <l>Sterblichkeit sein. Vielleicht verehrt' ich ihn inniger, treuer;</l>
            <l>Meinen Bruder, von eben dem Fleisch und Blute geboren,</l>
            <l>Liebt' ich vielleicht weit brünstiger noch. Mit welcher Entzückung</l>
            <l>Wollt' ich für ihn, der zuerst für mich starb, mein Leben verlieren!</l>
            <l>Mitten in heißem, unschuldigen Blut, mit brechenden Augen</l>
            <l>Wollt' ich ihn preisen! Mein schwaches Seufzen, mein sterbendes Stammeln</l>
            <l>Sollte wie Harmonien der hohen Lieder Eloa's,</l>
            <l>Geht er am Throne vorbei, in dem Ohre Gottes ertönen.</l>
            <l>Dann, dann schlössest, Selia, Du, schlöss' Einer von Diesen</l>
            <l>Sanft mit unsichtbarer Hand die gebrochenen Augen des Todten,</l>
            <l>Führte die fliehende Seele dann zu dem ewigen Throne.«</l>
            <l>Selia sprach. »Wie rührest Du mich! Wie reizet Dein Wunsch mich,</l>
            <l>Auch ein Bruder der Menschen zu sein! Die Männer am Hügel,</l>
            <l>Die sind also die Zwölfe, die heiligen Freunde des Mittlers,</l>
            <l>Welche zu sein selbst Seraphim, auch mit der Sterblichkeit, wünschen?</l>
            <l>Seid mir gesegnet! Ihr seid es auch würdig, Unsterbliche! Jesus</l>
            <l>Liebt Euch wie Brüder; Ihr werdet auf goldenen Stühlen am Throne</l>
            <l>Sitzen und einst die Erde mit Eurem Könige richten.</l>
            <l>Seraphim, nennet sie mir! Ich will die Namen auch hören,</l>
            <l>Die schon lang' in dem Buche des Lebens leuchtender glänzen.</l>
            <l>Nennet mir Jenen zuerst, der dort mit feurigem Auge</l>
            <l>Um sich blickt und mit Ungeduld in den Nächten des Waldes</l>
            <l>Suchet, Jesus vielleicht! Muth seh' ich, entschloßnere Kühnheit</l>
            <l>Seh' ich in seinem Gesicht. Aufrichtig sagt es mir Alles,</l>
            <l>Was, vom fühlenden Herzen entflammt, die Seele gedenket.«</l>
            <l>»dieser ist Simon Petrus,« erwiderte Seraph Orion,</l>
            <l>»einer der Größten. Mich wählte, daß ich ihn beschützte, der Mittler.</l>
            <l>Wie Du sagtest, so ist auch mein Freund. Du solltest ihn immer</l>
            <l>Nebst mir in jedem kleinen Betragen, in Jesus' Gesellschaft,</l>
            <l>Wenn er freudig ihn hört, auch wenn er am fernen Gestade,</l>
            <l>Nicht vor dem Auge des Göttlichen mehr, doch von meinem begleitet,</l>
            <l>Schlummert, verloren in Träume von Gott, da immer ihn sehen,</l>
            <l>Seraph, Du würdest sein fühlendes Herz noch göttlicher nennen.</l>
            <l>Einst, als Jesus die Jünger befragte, für wen sie ihn hielten,</l>
            <l>Sprach er: »Du bist Christus, der Sohn des lebenden Gottes!«</l>
            <l>Dieses sagt' er und weinte vor Freude. Wir weineten, Seraph,</l>
            <l>Mit dem Glücklichen, als er es kaum vor Wonn' und vor Wehmuth</l>
            <l>Aussprach. Aber hätt' ich nur nicht, ach, selbst aus des Mittlers</l>
            <l>Munde von Petrus gehört: »Du wirst mich dreimal verleugnen!«</l>
            <l>Traurige Worte, was sagtet Ihr mir! Ach, Simon, mein Bruder,</l>
            <l>Hörtest Du sie? Und wenn Du sie hörtest, wie ward Dir's im Herzen?</l>
            <l>Simon, Du sagtest zwar kühn, Du wolltest nie ihn verleugnen,</l>
            <l>Deinen Erlöser und Gott; doch Jesus sagt' es noch einmal.</l>
            <l>Wenn Du es wüßtest, wie mir mein Herz in Trauren zerfließet,</l>
            <l>Denk' ich daran, Du stürbst viel lieber, als daß Du den besten,</l>
            <l>Deinen getreusten, unsterblichen Freund unedel verkenntest.</l>
            <l>Aber Du weißt ja, wie Jesus Dich liebt, Du sahst ja sein Auge,</l>
            <l>Das voll göttlicher Huld bei diesen Worten Dich ansah.</l>
            <l>Simon Petrus, Du wirst ihn doch nicht unedel verkennen?«</l>
            <l>Selia hört' ihn. Den Seraph durchdrangen zärtliche Kummer.</l>
            <l>»nein,« so sagt' er zu ihm, »nein, theurer Orion, er wird nicht</l>
            <l>Seinen getreusten, unsterblichen Freund unedel verleugnen!</l>
            <l>Schau' ihn nur an, welch redliches Herz dies Angesicht ausdrückt!</l>
            <l>Aber wer ist Jener, der dort auf männlicher Stirne</l>
            <l>Feuer zur Tugend und zürnenden Haß der Laster verbreitet,</l>
            <l>Unerbittlich dem sklavischen Sünder, der Gott verkennet?</l>
            <l>Ist er nicht Simon's Vertrauter? O, wie er um ihn sich beschäftigt!</l>
            <l>Wär' er sein Bruder, so könnt' er ihm nicht vertrauter begegnen!«</l>
            <l>Sipha, sein Engel, redete jetzt: »Du irrest nicht, Seraph,</l>
            <l>Dieser ist Simon's Bruder, Andreas. Sie wuchsen zugleich auf,</l>
            <l>Und Orion und ich erzogen der Jünglinge Seelen</l>
            <l>Neben einander mit Sorgsamkeit auf. Oft hab' ich ihn damals,</l>
            <l>Wenn mit Zärtlichkeit Beide die brünstige Mutter umarmte,</l>
            <l>Unvermerkt zu jener vollkommneren Liebe gebildet,</l>
            <l>Die er dereinst dem großen Messias heiligen sollte.</l>
            <l>Als ihm Jesus am Jordane rief, da war er noch einer</l>
            <l>Von den Jüngern Johannes'. Noch klang ihm die Rede Johannes'</l>
            <l>Von dem kommenden Mittler am immerhörenden Ohre,</l>
            <l>Als ihn mit seinem durchdringenden Blick, voll segnender Liebe,</l>
            <l>Jesus berief. Ich hab' ihn gesehen; göttliches Feuer</l>
            <l>Drang gewaltig in ihn, er flog dem Messias entgegen!«</l>
            <l>Jetzo sprach Philippus' Beschützer, Libaniel, also:</l>
            <l>»den Du dort um Beide gesellig und friedsam erblickest,</l>
            <l>Dieser ist Philippus. Die menschenfreundliche Heitre</l>
            <l>Bildet die Züge des stillen Gesichts, und treues Bestreben,</l>
            <l>Alle, die Gott zum Bilde sich schuf, wie Brüder zu lieben,</l>
            <l>Ist der geliebtere Trieb in seinem göttlichen Herzen.</l>
            <l>Auch hat Gott in ihn der süßen Beredsamkeit Gaben</l>
            <l>Viele gelegt. Wie vom Hermon der Thau, wenn der Morgen erwacht ist,</l>
            <l>Träufelt, und wie wohlriechende Lüfte vom Oelbaum fließen,</l>
            <l>Also fließt von Philippus' Munde die liebliche Rede.«</l>
            <l>Selia sprach weiter: »Der dort mit langsamem Schritte</l>
            <l>Unter den Cedern wandelt, wer ist Der? Auf seinem Gesichte</l>
            <l>Glüht die edle Begierde nach Ruhm. Da geht er wie einer</l>
            <l>Von den Unsterblichen, welche der Nachwelt ihre Geschäfte</l>
            <l>Heiligen und von Enkel zu Enkel unsterblicher werden.</l>
            <l>Oft erhebet sich über die Erd' ihr Ruhm; unbegrenzter</l>
            <l>Geht er von einem Gestirn zu dem andern. Und wenn ihr Geschäft war,</l>
            <l>Würdige Lieder von Gott und seinen Wegen zu singen,</l>
            <l>Engel, so wißt Ihr, wie sie in unseren Chören erschallen.«</l>
            <l>Seraph Adona sprach: »Der Zebedäide Jakobus</l>
            <l>Ist Der, welchen Du siebst. Die Ehrbegierde des Weisen</l>
            <l>Ist nur auf göttliche Dinge gerichtet. Vor jener Versammlung</l>
            <l>Aller Menschen, im großen Gericht der erwachenden Todten</l>
            <l>Durch die Entscheidung des ewigen Ersten und seines Gesalbten,</l>
            <l>Würdig noch der Ehre zu sein, das ist sein Bestreben.</l>
            <l>Weniger Ehre wär' Schmach für diese himmlische Seele!</l>
            <l>Sieht er den Göttlichen kommen, so geht er, von Seligkeit trunken,</l>
            <l>Ihm entgegen, als ging' er ihm schon am ewigen Throne</l>
            <l>Jauchzend entgegen. Ich hab' ihn gesehn, da zu Tabor's Gebirge</l>
            <l>Niederstiegen die Boten des Herrn, Elias und Moses.</l>
            <l>Siehe! der Berg umzog sich mit hellen, schattenden Wolken.</l>
            <l>Jesus wurde verklärt. Sein Antlitz war wie die Sonne,</l>
            <l>Wenn sie allgegenwärtig und hoch im Mittag glänzet,</l>
            <l>Und das Gewand war silbern wie Licht. Da eilte Jakobus,</l>
            <l>Wie in das Allerheiligste Gottes der oberste Priester,</l>
            <l>Aron, zu Gott und dem Gnadenstuhl und der Lade des Bundes,</l>
            <l>Also eilte Jakobus, erfüllt von der Ehre des Anschauns,</l>
            <l>Deß er gewürdiget ward, der hohen Erscheinung entgegen.</l>
            <l>Unter den heiligen Zwölfen ist Dieser der Märtyrer Erstling.</l>
            <l>Also sagen der Vorsicht Tafeln. Ihm ist es bestimmet,</l>
            <l>Bald zu gehn in Triumph auf der Zukunft weiteren Schauplatz</l>
            <l>Und des ewigen Geistes Begierd' unendlich zu stillen.«</l>
            <l>»simon, der Kananit, den Du dort sitzend erblickest,</l>
            <l>Sagte sein Engel, Megiddon, war ein Schäfer in Saron.</l>
            <l>Jesus rief ihn vom Felde. Sein stilles Leben voll Unschuld</l>
            <l>Und die Demuth, mit welcher er ihm in Einfalt diente,</l>
            <l>Wandte das Herz des Erlösers ihm zu. Denn da er ermüdet</l>
            <l>Einst zu ihm kam, da schlachtet' er Jesus mit sorgsamer Eile</l>
            <l>Gleich ein jugendlich Lamm und stand und dient' ihm in Unschuld,</l>
            <l>Segnete sich und die niedrige Hütte, wo Gottes Prophet war.</l>
            <l>Jesus aß so froh, wie er einst in dem Haine zu Mamre</l>
            <l>Mit zween Engeln und Abraham aß. »Komm, folge mir, Simon,«</l>
            <l>Sagt' er zu ihm, »und laß den Gespielen die Heerde der Lämmer.</l>
            <l>Denn ich bin es, von dem Du das Lied der himmlischen Schaaren</l>
            <l>Neben der Quelle Bethlehem's einst, noch Knabe, vernahmest.««</l>
            <l>»dort geht mein Geliebter hervor,« sprach Seraph Adoram,</l>
            <l>»schau, Jakobus, der Alphäide! Dies ernste Gesichte</l>
            <l>Ist verschweigende Tugend, die weniger saget als ausübt.</l>
            <l>Kennt ihn der Ewige nur, wenn ihn auch von Enkel zu Enkel</l>
            <l>Menschen nicht kennten, er unbekannt den Unsterblichen bliebe,</l>
            <l>Sieh, er würde, vom Ruhm unbelohnt, doch edel und gut sein!«</l>
            <l>Umbiel sprach ferner: »Der dort voll Gedanken und einsam</l>
            <l>Tief in dem Walde sich zeigt, ist Thomas, ein feuriger Jüngling.</l>
            <l>Stets entwickelt sein Geist aus Gedanken Gedanken. Ihr Ende</l>
            <l>Findet er oft nicht, wenn sie vor ihm sich wie Meere verbreiten.</l>
            <l>Bald hätt' er sich in dem finstern Gebäu des träumenden Saddok</l>
            <l>Kläglich verloren; allein des Messias gewaltige Wunder</l>
            <l>Retteten ihn, er verließ die labyrinthischen Irren,</l>
            <l>Kam zu Jesus. Doch würd' ich mich seinetwegen noch öfter</l>
            <l>Zärtlich bekümmern, hätt' ihm zu dieser denkenden Seele</l>
            <l>Nicht die Natur ein redliches Herz und Tugend gegeben.«</l>
            <l>»jener ist Matthäus,« so sprach Bildai, »ein Jünger,</l>
            <l>Der in dem vollen Schooß wollüstiger Eltern erzogen</l>
            <l>Und durch sie zu dem niedern Geschäft der Reichen verwöhnt ward,</l>
            <l>Die, des unsterblichen Geistes uneingedenk, unersättigt</l>
            <l>Wie für die Ewigkeit sammeln. Allein die mächtigern Triebe</l>
            <l>Seines Geistes erhuben sich bald, da er Jesus erblickte.</l>
            <l>Kaum winkt' ihm der Messias, er folgt' und ließ die Geschäfte,</l>
            <l>Die ihn bisher zu der Erde gedrückt, den Thieren zurücke.</l>
            <l>So entreißt sich ein Held der Könige weichlichen Töchtern,</l>
            <l>Ruft ihn der Tod für das Vaterland. Ins Gefilde, wo Gott steht</l>
            <l>Und dem Verderben, gerüstet mit Rache, die Schuldigen zuzählt,</l>
            <l>Rufet ihn mehr als ewiger Ruhm die Stimme der Unschuld.</l>
            <l>Dankbar wird ihn der Mund befreiter Glücklicher ehren;</l>
            <l>Denn sein Krieg war gerecht. Und bleibet er, mitten im Würgen,</l>
            <l>Da noch Mensch, so wollen wir ihn vor dem Ewigen singen.«</l>
            <l>Seraph Siona fuhr fort: »Der dort mit silbernem Haupthaar,</l>
            <l>Jener freundliche Greis, ist Bartholomäus, mein Jünger.</l>
            <l>Schau sein frommes, heiteres Antlitz. Die heilige Tugend</l>
            <l>Wohnt da gern. Den Sterblichen wird die Strenge der ernsten,</l>
            <l>Wenn er vor ihnen sie thut, weit liebenswürdiger werden.</l>
            <l>Du wirst Viel' zu dem Herrn versammeln. Sie werden Dein Ende</l>
            <l>Sehen und sich wundern, wenn Du in dem Schweiße des Todes</l>
            <l>Deinen Mördern und Brüdern wie junge Seraphim lächelst.</l>
            <l>Trocknet mit mir, wenn er stirbt, das Blut von seinem Antlitz,</l>
            <l>Himmlische Freunde, damit sein abschiednehmendes Lächeln</l>
            <l>Alle Versammlungen sehn und sich zu dem Sohne bekehren.«</l>
            <l>»jener blasse, verstummende Jüngling,« so sagte jetzt Elim,</l>
            <l>»ist mein auserwählter Lebbäus. So zärtlich und fühlend</l>
            <l>Als die Seele des stillen Lebbäus sind Wenig' erschaffen.</l>
            <l>Da ich aus jenem Gefilde sie rief, wo die Seelen der Menschen</l>
            <l>Schweben vor des Leibes Geburt, sich selber nicht kennend,</l>
            <l>Fand ich sie im Trüben an einer rinnenden Quelle,</l>
            <l>Welche wie fernherweinende Stimmen klagend ins Thal floß.</l>
            <l>Hier hat einst, wie die Engel erzählen, der traurige Seraph,</l>
            <l>Abbadona, geweint, als er aus Eden zurückkam</l>
            <l>Und der heiligen Unschuld der Mütter erste beraubt sah.</l>
            <l>Ach, Ihr wißt es, daß Seraphim oft hier Seelen beklagen,</l>
            <l>Denen sie Gott zu Vertrauten erkor, die aber auf Erden</l>
            <l>Erst die heilige Jugend mit frommer Unschuld bekrönen,</l>
            <l>Dann des göttlichen Lebens Beginn entheiligen werden.</l>
            <l>Ach, sie wird, vom Laster entstellt, ein schreckliches Ende</l>
            <l>Nehmen. Sie sind es, um die vor ihrer dunkeln Geburtszeit</l>
            <l>Brüderlich, mit Seufzern der himmlischen Freundschaft, mit Thränen,</l>
            <l>Menschen unweinbar, die Seraphim klagen. Hier fand ich die Seele</l>
            <l>Meines geliebten Lebbäus gehüllt in ruhige Wolken.</l>
            <l>Also vernahm sie den traurigen Ton mit leiser Empfindung,</l>
            <l>Welche, so lang' die stärkern der irdischen Sinnlichkeit walten,</l>
            <l>Schlummert, aber erwacht und des ersten Lebens erinnert,</l>
            <l>Wenn die Seele, mit Licht bekleidet, dem Leib entflohn ist.</l>
            <l>Dennoch blieb das leise Gefühl der traurigen Stimmen</l>
            <l>Mächtig genug, die erste Gestalt der Seele zu bilden.</l>
            <l>Sie hab' ich sanft in dem Schooß leichtfliegender Morgenwolken</l>
            <l>Bis zu der sterblichen Hütte gebracht. Die Mutter gebar ihn</l>
            <l>Unter Palmen. Da kam ich vom Wipfel der rauschenden Palmen</l>
            <l>Ungesehn und kühlte den Knaben mit lieblichen Lüften.</l>
            <l>Aber er weinte schon dazumal mehr, als Sterbliche weinen,</l>
            <l>Wenn sie mit dunkler Empfindung den Tod von ferne schon fühlen.</l>
            <l>Also bracht' er, bei jeder Thräne, die Freunde vergossen,</l>
            <l>Innig gerührt, bei jedem Schmerz der Menschen empfindlich,</l>
            <l>Seine Jugend voll Traurigkeit hin. So ist er bei Jesus</l>
            <l>Immer gewesen. Wie sehr bin ich Deinetwegen bekümmert!</l>
            <l>Wenn der Erlöser stirbt, dann wirst Du, heiliger Jüngling,</l>
            <l>Unter des Elends Last vergehn. Ach, stärk' ihn, Erlöser,</l>
            <l>Stärk' ihn alsdann, Erbarmer der Menschen, damit er nicht sterbe!</l>
            <l>Siehe, da kömmt er selbst, tiefsinnig, mit wankendem Schritte,</l>
            <l>Gegen uns her. Hier kannst Du ihn, Seraph, näher betrachten</l>
            <l>Und von Antlitz zu Antlitz der Seelen zärtlichste sehen.«</l>
            <l>Als der Seraph noch sprach, da trat der stille Lebbäus</l>
            <l>Unter sie hin. Mit Schnelligkeit wich die hohe Versammlung</l>
            <l>Vor dem Sterblichen. Also zertheilen sich Frühlingslüfte</l>
            <l>Vor der Nachtigall klagendem Ton, wenn sie mütterlich jammert.</l>
            <l>Jetzo umgaben sie ihn und standen, wie Menschen, voll Liebe</l>
            <l>Um ihn herum. Von Keinem wo, wie er glaubte, vernommen,</l>
            <l>Klagte der stille Lebbäus und schlug in der herzlichen Klage</l>
            <l>Ueber dem Haupt die Hände zusammen: »So find' ich ihn nirgends!</l>
            <l>Schon ist ein trauriger Tag, schon sind zwo Nächte vergangen,</l>
            <l>Und wir sehen ihn nicht! Ja, seine verruchten Verfolger</l>
            <l>Haben ihn endlich gewiß ergriffen! Ich armer Verlassner</l>
            <l>Kann noch leben, und Jesus ist todt! Dich haben die Priester</l>
            <l>Kläglich erwürgt, Du göttlicher Mann, und ich sah Dich nicht sterben!</l>
            <l>Ach, und ich habe Dir nicht Dein göttliches Auge geschlossen!</l>
            <l>Sagt, Verruchte, wo würgtet Ihr ihn? In welche Gefilde,</l>
            <l>Welche bange, verödete Wüste, zu welchen Gebeinen</l>
            <l>Unter den Todten brachtet Ihr ihn und nahmt ihm das Leben?</l>
            <l>Ach, wo liegest Du, göttlicher Freund? Ja, unter den Todten,</l>
            <l>Bleich und entstellt, der innigen Huld und des himmlischen Lächelns,</l>
            <l>Aller Deiner erbarmenden Blicke von Mördern beraubet,</l>
            <l>Liegest Du, und Dich haben die Deinen nicht sterben gesehen!</l>
            <l>Ach, daß nur dies bange Herz mir länger nicht schlüge!</l>
            <l>Daß mein Geist, geschaffen zur Angst, wie dies dunkle Gewölke</l>
            <l>Tief in die Nacht des Todes entflöh'! ich läg' und schliefe!«</l>
            <l>Also klagt' er und sank ohnmächtig in Schlummer danieder.</l>
            <l>Elim bedeckt' ihn mit Sprößlingszweigen des schattenden Oelbaums,</l>
            <l>Wehete dann mit wärmenden Lüften sein starrend Gesicht an,</l>
            <l>Ungesehen, und goß ihm Leben und ruhigen Schlummer</l>
            <l>Ueber sein Haupt. Er schlief und sah im heiligen Traume</l>
            <l>Durch den Engel den Mittler vor sich lebendig herumgehn.</l>
            <l>Selia hing mit thränendem Blick und menschlichem Mitleid</l>
            <l>Ueber ihm, als bei den Gräbern noch einer der Jünger heraufstieg.</l>
            <l>»nennet mir auch Jenen,« so sagt er, »der dort an dem Berge</l>
            <l>Uns sich nahet. Ihm fällt sein schwarzes, lockichtes Haupthaar</l>
            <l>Ueber die breiten Schultern herab. Sein ernstes Gesicht ist</l>
            <l>Voll von männlicher Schöne. Dies Haupt, das über die Häupter</l>
            <l>Aller Jünger ragt, vollendet sein männliches Ansehn.</l>
            <l>Aber darf ich es sagen, und irr' ich nicht, himmlische Freunde,</l>
            <l>Wenn ich in diesem Zug des Gesichts Unruh' entdecke</l>
            <l>Und in jenem nicht Edles genug? Doch er ist ja ein Jünger,</l>
            <l>Und er wird ja dereinst Gericht mit dem Göttlichen halten!</l>
            <l>Aber Ihr schweigt, Unsterbliche! Keiner von meinen Geliebten</l>
            <l>Sagt mir ein Wort! Ach, warum schweigt Ihr, himmlische Freunde?</l>
            <l>Hab' ich Euch traurig gemacht, daß ich diesen Jünger verkannte?</l>
            <l>Redet mit mir, ich habe geirrt. Und Du, heiliger Jünger,</l>
            <l>Zürne Du nicht! ich will, wenn Du einst als Märtyrer Gott ehrst</l>
            <l>Und in Triumph die Unsterblichen siehst, dann will ich den Fehl Dir</l>
            <l>Durch die zärtlichste Freundschaft vor diesen Seraphim gut thun.«</l>
            <l>»ach, so muß ich denn reden,« sprach Ithuriel seufzend,</l>
            <l>Ging mit banggerungenen Händen dem Seraph entgegen,</l>
            <l>»ach, so muß ich denn reden, mein Freund! Ein ewiges Schweigen</l>
            <l>Wäre für meinen Kummer und Deine Beruhigung besser!</l>
            <l>Aber Du willst es, ich red', o Seraph. Ischariot heißt er,</l>
            <l>Welchen Du siehst. Ja, Seraph, ich wollte nicht über ihn weinen,</l>
            <l>Ungerühret und thränenlos und ohne Betrübniß</l>
            <l>Wollt' ich ihn sehn und in heiligem Zorn den Schuldigen meiden,</l>
            <l>Hätt' ihm Gott nicht ein Herz, das auch dem Guten erweicht ward,</l>
            <l>Und in der unentheiligten Jugend Unschuld gegeben;</l>
            <l>Hätt' ihn nicht der Messias der Jüngerschaft würdig geachtet,</l>
            <l>Die er auch frommes Herzens begann und mit heiligem Wandel.</l>
            <l>Aber ach, nun! Doch ich schweige, mein Leid nicht unendlich zu häufen!</l>
            <l>Ja, nun weiß ich, warum, da wir von den Seelen der Jünger</l>
            <l>Uns vor des Leibes Geburt, vor dem Antlitz Gottes besprachen,</l>
            <l>Warum damals – so winkte der Richter ihm – Seraph Eloa</l>
            <l>Traurig herunterstieg und einen der goldenen Stühle,</l>
            <l>Die den Zwölfen der Ewige gab, mit Wolken bedeckte.</l>
            <l>Auch ist Gabriel traurig und mit verhülltem Gesichte</l>
            <l>Mir vorübergegangen, als ihn in der schrecklichen Stunde</l>
            <l>Seine verlassene Mutter gebar. Wärst Du nicht geboren!</l>
            <l>Hätte von Deiner ewigen Seele kein Seraph gesprochen,</l>
            <l>Du Verlorner! dies wär' Dir besser, als daß Du den Mittler</l>
            <l>Und der Jünger erhabnen Beruf unedel entheiligst.«</l>
            <l>Seraph Ithuriel sprach's und blieb mit sinkendem Blicke</l>
            <l>Bang vor Selia stehen. »Mein ganzes Herz erbebt mir,</l>
            <l>Und ein trübes Dunkel, wie Dämmrung, umwölket mein Auge!«</l>
            <l>Sagte Selia seufzend. »Ischariot, Einer der Zwölfe</l>
            <l>Und Dein Jünger, Ithuriel? Was der Unsterblichen keiner,</l>
            <l>Jemals geglaubt, was jetzo vor Wehmuth ihr Mund kaum ausspricht!</l>
            <l>Der entheiligt der Jünger Beruf und den göttlichen Mittler?</l>
            <l>Doch was ist denn des Armen Verbrechen? Was that der Verlorne,</l>
            <l>Das ihn vor Jesus und Dir und allen Geistern entehrte?</l>
            <l>Sag es frei, zwar bebt mir das Herz, doch, Ithuriel, sag es!«</l>
            <l>»seraph, heimlicher Haß hat den unglückseligen Jünger</l>
            <l>Wider den göttlichen Mittler empört. Er hasset Johannes,</l>
            <l>Weil Den Jesus vor Allen mit inniger Zärtlichkeit liebet;</l>
            <l>Und – zwar dies verbürg' er sich gern – er haßt den Erlöser!</l>
            <l>Auch sind in einer erschrecklichen Stunde Begierden nach Reichthum</l>
            <l>Tief in seiner Seele, die war sonst edler, gewurzelt.</l>
            <l>Denn sie kannt' ich im Jünglinge nicht. Von ihnen geblendet,</l>
            <l>Glaubt er, nun werde Johannes dereinst vor den anderen Jüngern,</l>
            <l>Aber besonders vor ihm, in dem neuen Reiche des Mittlers</l>
            <l>Ringsum herrliche Schätze, des Reichthums Erstlinge, sammeln!</l>
            <l>Dies hab' ich oft, wenn er, wie er glaubte, von Keinem bemerket,</l>
            <l>Einsam irrte, von ihm aus klagendem Munde vernommen.</l>
            <l>Einst, als er auch – dies schreckliche Bild wird mir lange vor Augen</l>
            <l>Schweben und lange mein Herz mit stiller Wehmuth erfüllen –</l>
            <l>Einst, als er auch im Thal Benhinnon voll Unruh es sagte</l>
            <l>Und in Wünsche der Bosheit bei seiner Beschuldigung ausbrach;</l>
            <l>Als ich dabei, voll Kummer und trostlos in mich gekehret,</l>
            <l>Stand und mein Antlitz erhub, da sah ich, wie Satan vorbeiging</l>
            <l>Und mit bitterem Spott und triumphirendem Lächeln</l>
            <l>Von Ischariot kam und stolzmitleidig mich ansah.</l>
            <l>Jetzt ist sein Herz so elend, so bloß dem Sturme des Lasters,</l>
            <l>Daß ich wegen jedes Gefühls und jedes Gedankens</l>
            <l>Innig sorge, sie führen ihn einst zum schnellen Verderben.</l>
            <l>Gott, daß Deine gefürchtete Hand jetzt Satan im Abgrund</l>
            <l>Mit diamantenen Ketten der tiefsten Finsterniß hielte!</l>
            <l>Daß die unsterbliche Seele, die Du, erhabner Messias,</l>
            <l>Auch zu Deiner Ewigkeit schufst, von ihrer Verirrung</l>
            <l>Wiederzukehren, die theuren ihr übrigen Stunden ergriffe!</l>
            <l>Daß sie, würdig der hohen Geburt und der schaffenden Stimme,</l>
            <l>Da zur Unsterblichkeit Gott sie rief und der Jüngerschaft weihte,</l>
            <l>Ihrem ergrimmten Verderber unüberwindlich und furchtbar,</l>
            <l>Gleich dem muthigsten Seraph, mit Heiligkeit widerstünde!«</l>
            <l>»theurer Seraph, was sagt denn der Mittler,« sprach Selia ferner,</l>
            <l>»ach, was sagt denn der göttliche Mittler von dem Verlornen?</l>
            <l>Können des Göttlichen Blicke noch sehn den nahen Verbrecher?</l>
            <l>Liebt er ihn noch? und, wenn er ihn liebt, wie entdeckt er sein Mitleid?«</l>
            <l>»selia, Du zwingst mich, ich muß Dir Alles entdecken,</l>
            <l>Was ich so gern vor mir selbst, vor Dir und den Engeln verbürge.</l>
            <l>Jesus liebt den Unwürdigen noch. Voll sorgsamer Liebe,</l>
            <l>Zwar mit Worten nicht, aber mit Blicken der göttlichsten Freundschaft,</l>
            <l>Sagt' er ihm jüngst bei einem zufriednen, vertraulichen Mahle</l>
            <l>Vor der Jünger Versammlung, er sei's, er werd' ihn verrathen!</l>
            <l>Selia, siehe, da kömmt er herauf. Ich will den Verruchten</l>
            <l>Ferner nicht sehn, komm mit mir.« Ithuriel sagt' es und eilte.</l>
            <l>Selia folgte betrübt. Johannes' zweiter Beschützer,</l>
            <l>Salem, ein himmlischer Jüngling, begleitete Beide von ferne.</l>
            <l>Jesus gab dem geliebten Johannes zween heilige Wächter,</l>
            <l>Raphael, einer vom Thron, der hohen Seraphim einer</l>
            <l>Und aus Gabriel's Ordnung, der ward sein erster Beschützer.</l>
            <l>Selia und Ithuriel gingen Beide zu Jesus</l>
            <l>In die Gräber. Da trat mit heiterem Angesicht Salem</l>
            <l>Unter sie hin und blickte sie an und umarmte sie zärtlich.</l>
            <l>Frohe, besänftigte Züge verklärten das Angesicht Salem's,</l>
            <l>Und ein jugendlich Lächeln umfloß des Unsterblichen Stirne,</l>
            <l>Da, wie die Pforten des lieblichen Morgens im Frühling sich öffnen,</l>
            <l>Sich sein heiliger Mund voll süßer Beredsamkeit aufthat,</l>
            <l>Und ihm von der Lippe der Hauch sanfttönend herabfloß.</l>
            <l>»seraph, beruhige Dich, der dort in den Gräbern bei Jesus,</l>
            <l>Jener ist Johannes, der liebenswürdigste Jünger.</l>
            <l>Schau ihn an, bald wirst Du nicht mehr an Ischariot denken!</l>
            <l>Heilig wie ein Seraph, o, wie der Unsterblichen einer</l>
            <l>Lebt er bei Jesus, der ihm sein Herz vor Allen eröffnet</l>
            <l>Und mit göttlicher Huld sich ihn zum Vertrautesten wählte!</l>
            <l>Wie die Freundschaft des hohen Eloa und Gabriel's Freundschaft,</l>
            <l>Oder wie Abdiel's Liebe war zu Abbadona,</l>
            <l>Als er mit ihm noch lebte in anerschaffener Unschuld,</l>
            <l>Also ist Johannes' und Jesus' göttliche Freundschaft.</l>
            <l>Und er ist es auch würdig. Noch ward in heiligen Stunden</l>
            <l>Keine so himmlische Seele vom großen Schöpfer gebildet</l>
            <l>Als die unschuldige Seele Johannes'. Ich hab' es gesehen,</l>
            <l>Da die Unsterbliche kam. Sie priesen glänzende Reihen</l>
            <l>Himmlischer Jünglinge selig und sangen von der Gespielin:</l>
            <l>»sei uns zu Deiner Schöpfung gegrüßt, unsterbliche Freundin,</l>
            <l>Heilige Tochter des göttlichen Hauchs, komm, sei uns gesegnet!</l>
            <l>Du bist schön und zärtlich wie Salem, wie Raphael himmlisch</l>
            <l>Und erhaben. Dir werden aus Deiner heiteren Fülle,</l>
            <l>Wie aus der Morgenröthe der Thau, die Gedanken geboren,</l>
            <l>Und Dein menschliches Herz, Dein Herz voll Innigkeit fließet</l>
            <l>Ueber von süßem Gefühl, so wie der Unsterblichen Auge</l>
            <l>Voller Entzückungen weint, wenn es frömmere Thaten erblicket.</l>
            <l>Tochter des göttlichen Hauchs, vertraulichste Schwester der Seele,</l>
            <l>Die einst Adam in ihrer unschuldigen Jugend beseelte,</l>
            <l>Komm, wir führen Dich jetzt zu Deinem Genossen, dem Leibe,</l>
            <l>Den die Natur schön bildet, damit sein Lächeln, o Seele,</l>
            <l>Schatten Deiner Himmelsgestalt im Antlitze zeige.</l>
            <l>Ja, er wird schön und Deinem Leibe, Du Göttlicher, gleich sein,</l>
            <l>Den nun bald der ewige Geist zu dem schönsten der Menschen</l>
            <l>Bilden wird, dem schönsten vor allen Kindern von Adam.</l>
            <l>Ach, dies zarte Gebäu muß einst in den Staub hinsinken</l>
            <l>Und verwesen! Aber Dich wird bei den Todten Dein Salem</l>
            <l>Suchen und auferwecken und, wenn Du erwacht bist, verklären!</l>
            <l>Herrlich, nach himmlischer Bildung, mit neuer Schönheit umkränzet,</l>
            <l>Wird er Dich dann in kommenden Wolken, Du Richter der Menschen,</l>
            <l>Deinem Messias entgegen zu seinen Umarmungen führe.</l>
            <l>Also sang von meinem Johannes die himmlische Jugend.«</l>
            <l>Salem sagt' es und schwieg. Er und die Seraphim blieben</l>
            <l>Um Johannes herum voll süßer Zärtlichkeit stehen.</l>
            <l>Also stehn drei Brüder um eine geliebtere Schwester</l>
            <l>Zärtlich herum, wenn sie auf weichverbreiteten Blumen</l>
            <l>Sorglos schläft und in blühender Jugend Unsterblichen gleichet.</l>
            <l>Ach, sie weiß es noch nicht, daß ihrem redlichen Vater</l>
            <l>Seiner Tugenden Ende sich naht. Ihr dieses zu sagen,</l>
            <l>Kamen die Brüder; allein sie sehen sie schlummern und schweigen.</l>
            <l>Unterdeß schliefen, müde von Kummer, die übrigen Jünger</l>
            <l>In den Schatten des Oelbergs ein. Der unter dem Oelbaum,</l>
            <l>Wo er seinen bedeckenden Arm am Tiefsten herabließ;</l>
            <l>Jener im Thale, das sich bei kleinen Hügeln versenkte;</l>
            <l>Dieser am Fuß der himmlischen Ceder, die hoch und erhaben</l>
            <l>Stand und mit leisem Geräusch von dem stillen, waldigen Wipfel</l>
            <l>Schlummer und Thau auf die Ruhenden träufte. Viel' schliefen in Gräbern,</l>
            <l>Welche die Kinder der mordenden Stadt den Propheten erbauten.</l>
            <l>Judas Ischariot war, nicht weit von dem stillen Lebbäus,</l>
            <l>Der sein Verwandter und Freund war, voll Unruh eingeschlafen.</l>
            <l>Aber Satan, der seitwärts in einer verborgenen Höhle</l>
            <l>Alles, was die Engel von ihren Jüngern erzählten,</l>
            <l>Hatte gehört, brach zürnend hervor und ließ, voll Gedanken</l>
            <l>Zu dem Verderben entflammt, sich über Ischariot nieder.</l>
            <l>Also nahet die Pest in mitternächtlicher Stunde</l>
            <l>Schlummernden Städten. Es liegt auf ihren verbreiteten Flügeln</l>
            <l>An den Mauren der Tod und haucht verderbende Dünste.</l>
            <l>Jetzo liegen die Städte noch ruhig; bei nächtlicher Lampe</l>
            <l>Wacht noch der Weise; noch unterreden sich edlere Freunde</l>
            <l>Bei unentheiligtem Wein in dem Schatten duftender Lauben</l>
            <l>Von der Seele, der Freundschaft und ihrer unsterblichen Dauer.</l>
            <l>Aber bald wird der furchtbare Tod sich am Tage des Jammers</l>
            <l>Ueber sie breiten, am Tage der Qual und des sterbenden Winselns,</l>
            <l>Wenn mit gerungenen Händen die Braut um den Bräutigam wehklagt;</l>
            <l>Wenn, nun aller Kinder beraubt, die verzweifelnde Mutter</l>
            <l>Wüthend dem Tag, an dem sie gebar und geboren ward, fluchet;</l>
            <l>Wenn mit tiefem, verfallneren Auge die Todtengräber</l>
            <l>Durch die Leichname wandeln, bis hoch aus der Donnerwolke</l>
            <l>Mit tiefsinniger Stirn der Todesengel herabsteigt,</l>
            <l>Weit umherschaut, Alles still und einsam und öde</l>
            <l>Sieht und auf den Gräbern in ernsten Betrachtungen stehn bleibt:</l>
            <l>So kam über Ischariot Satan zum nahen Verderben,</l>
            <l>Goß dann einen verführenden Traum in sein offnes Gehirne.</l>
            <l>Schnell empört' er das klopfende Herz zu Begierden der Bosheit;</l>
            <l>Senkte zuerst empfundne Gedanken, voll Feuer, stürmend,</l>
            <l>Ihm in die Seele. So wie sich der Donner in schweflichte Berge</l>
            <l>Himmelab stürzt, sie entzündet, dann neue Donner versammelt,</l>
            <l>Dann durch die Tiefen, nunmehr ein ganzes Wetter, sich fortwälzt.</l>
            <l>Denn der Seraphim hohes Geheimniß, den Seelen der Menschen</l>
            <l>Edle Gedanken, der Ewigkeit würdige, große Gedanken</l>
            <l>Einzugeben, war Satan zu seiner größern Verdammniß</l>
            <l>Noch bekannt. Zwar kam aus treuer, sorgsamer Ahndung</l>
            <l>Seraph Ithuriel wieder zurück, bei dem Jünger zu bleiben;</l>
            <l>Aber da er entdeckte, wie über Ischariot Satan</l>
            <l>Sich verbreitete, bebt' er und stand und sahe zu Gott auf</l>
            <l>Und entschloß sich, vom Schlaf Ischariot aufzuwecken.</l>
            <l>Dreimal schwebt' er auf Flügeln des Sturms durch brausende Cedern</l>
            <l>Ueber sein Angesicht hin, ging dreimal mit mächtigem Schritte</l>
            <l>Bei dem Jünger vorbei, daß des Bergs Haupt unter ihm bebte.</l>
            <l>Aber Ischariot blieb, mit kalter, erblassender Wange,</l>
            <l>Wie in tödtlichem Schlummer. Der Seraph verhüllte sein Antlitz.</l>
            <l>Gleich erschien dem Jünger im Traum sein Vater und sah ihn</l>
            <l>Starr und trostlos an und sprach mit bebender Stimme:</l>
            <l>»und Du schläfst, Ischariot, hier unbekümmert und ruhig</l>
            <l>Und entfernst Dich so lang' von Jesus, als wenn Du nicht wüßtest,</l>
            <l>Daß er Dich haßt und die übrigen Jünger alle Dir vorzieht!</l>
            <l>Warum bist Du nicht immer um ihn mit ihnen zugegen?</l>
            <l>Warum suchest Du nicht von Neuem sein Herz zu gewinnen?</l>
            <l>Ach, wem ließ, Ischariot, Dich Dein sterbender Vater!</l>
            <l>Gott! mit welcher Vergehung hab ich's, mit welchem Verbrechen</l>
            <l>Hat's mein Geschlecht verdient, daß ich aus dem Thale des Todes</l>
            <l>Kommen und um Ischariot hier und sein trauriges Schicksal</l>
            <l>Weinen muß? Und meinst Du, Du werdest im Reich des Messias,</l>
            <l>Das er errichtet, glücklicher sein, so betrügst Du Dich, Aermster!</l>
            <l>Kennest Du nicht Petrus, o, kennst Du die Zebedäiden,</l>
            <l>Diese geliebteren Jünger, nicht mehr? Die sind es, die werden</l>
            <l>Größer als Du und herrlicher sein! Die werden bei Jesus</l>
            <l>Schätze wie Ströme zu sich von des Landes Milde versammeln.</l>
            <l>Auch die Uebrigen werden ein viel glückseliger Erbe</l>
            <l>Als mein verlassener Sohn von ihrem Messias empfangen.</l>
            <l>Komm, ich will Dir ihr Reich in seiner Herrlichkeit zeigen.</l>
            <l>Steige mir nach! auf, wanke nicht! komm, ermanne Dich, Judas!</l>
            <l>Siehest Du dort vor uns das unendliche, breite Gebirge,</l>
            <l>Welches ins fruchtbare Thal verlängte Schatten hinabstreckt?</l>
            <l>Hier wird unaufhörlich, wie aus dem schimmernden Ophir,</l>
            <l>Gold gegraben; hier trieft das Thal, durch selige Jahre,</l>
            <l>Reich und unerschöpflich, vom Ueberflusse des Segens.</l>
            <l>Dies ist seines erwählten Johannes gesegnetes Erbe.</l>
            <l>Jene Hügel, belastet von dichten, schattenden Reben,</l>
            <l>Diese von wallendem Korn weit überfließenden Auen</l>
            <l>Sind dem geliebteren Petrus von seinem Messias gegeben.</l>
            <l>Siehst Du die ganze Fülle des Landes? Wie hier sich die Städte,</l>
            <l>Gleich der Königestochter, Jerusalem, unter der Sonne</l>
            <l>Glänzend und hoch, voll unzählbarer Menschen, im Thale verbreiten!</l>
            <l>Wie sich neue Jordane dort, die Städte zu wässern,</l>
            <l>Unter jener Umwölbung der hohen Mauren dahinziehn!</l>
            <l>Gärten, gleich dem befruchteten Eden, beschatten den Goldsand</l>
            <l>Ihrer Gestade. Dies sind die Königreiche der Jünger.</l>
            <l>Aber erblickst Du, Ischariot, auch in jener Entfernung</l>
            <l>Dort das kleine gebirgichte Land? Da liegt es verödet,</l>
            <l>Wild, unbewohnt und steinicht, mit dürrem Gehölz durchwachsen.</l>
            <l>Ueber ihm ruhet die Nacht in der kalten, weinenden Wolke,</l>
            <l>Unter ihr Eis und nordischer Schnee in unfruchtbaren Tiefen,</l>
            <l>Wo, verdammt zu der Klage, zur Oed' und Deiner Gesellschaft,</l>
            <l>Nächtliche Vögel die donnergesplitterten Wälder durchirren.</l>
            <l>Ach, Dein Erbe! Wie werden vor Dir, verachteter Jünger,</l>
            <l>Bald die übrigen Elfe mit triumphirender Stirne</l>
            <l>Stolz vorübergehn und kaum in dem Staube Dich merken!</l>
            <l>Judas, Du weinest vor Gram und edelmüthigem Zorne!</l>
            <l>Sohn, Du weinest umsonst, umsonst fließt jede der Thränen,</l>
            <l>Die in Deiner Verzweiflung Dir fließt, wenn Du selbst Dir nicht beistehst!</l>
            <l>Höre mich an, ich schließe Dir ganz mein väterlich Herz auf:</l>
            <l>Sieh, der Messias säumt mit seiner großen Erlösung</l>
            <l>Und mit dem herrlichen Reich, das er aufzurichten verheißen.</l>
            <l>Nichts ist den Großen verhaßter, als Nazaret's König zu dienen.</l>
            <l>Täglich sinnen sie Tod' ihm aus. Verstelle Dich, Judas,</l>
            <l>Schein', als wolltest Du ihn in die Hand der wartenden Priester</l>
            <l>Ueberliefern, nicht Rache zu üben, weil er Dich hasset,</l>
            <l>Sondern ihn nur dadurch zu bewegen, daß er sich endlich</l>
            <l>Ihrer langen Verfolgungen müd' und furchtbarer zeige,</l>
            <l>Daß er, mit Schande, Bestürzung und Schmach sie zu Boden zu schlagen,</l>
            <l>Sein so lang' erwartetes Reich auf einmal errichte.</l>
            <l>O, dann wärst Du ein Jünger von einem gefürchteten Meister;</l>
            <l>Dann, dann würdest Du auch Dein Erbtheil früher erlangen!</l>
            <l>Ist es auch klein, so kannst Du es doch, erlangst Du es früher,</l>
            <l>Endlich mit unermüdendem Fleiß, mit Wachen und Arbeit,</l>
            <l>Durch Anbauung und Handel bereichern, daß es der Andern</l>
            <l>Großem gesegneten Erbe, wiewol von ferne nur! gleiche.</l>
            <l>Hierzu füllen gewiß, für die Ueberlieferung Jesus',</l>
            <l>Dir die dankbaren Priester mit ihrem Golde die Hände.</l>
            <l>Dies ist der Rath, den Dir Dein bekümmerter Vater ertheilet.</l>
            <l>Schaue mich an! Ist es nicht mein blasses, erstorbenes Antlitz?</l>
            <l>Ja, aus des unteren Libanon's Hain selbst da für Dich wachend,</l>
            <l>Komm' ich hierher und zeige Dir Deine Rettung im Traume!</l>
            <l>Doch Du erwachst. Verachte nicht, Sohn, die ermahnende Stimme</l>
            <l>Deines Vaters und laß mich nicht traurend zu meinen Genossen,</l>
            <l>Zu den Seelen der Todten mit Herzeleid nicht hinabgehn!«</l>
            <l>Satan richtete sich nach seiner Gesichte Vollendung</l>
            <l>Ueber ihm auf. So richtet sich hoch ein werdender Berg auf,</l>
            <l>Kurz noch ein Thal, wenn Thäler um ihn bei Erschüttrung der Erde</l>
            <l>Mit den gesunknen Gewölben hinab in die Tiefe sich stürzen.</l>
            <l>Judas erwacht, springt ungestüm auf. »Ja, sie war es, die Stimme</l>
            <l>Meines todten Vaters, so redt' er, so sah ich ihn sterben!</l>
            <l>Also ist es gewiß: Er hasset mich! Selbst bei den Todten</l>
            <l>Ist es bekannt! Was Du immer mit zitternder Ahndung vermuthet,</l>
            <l>Du Verlaßner, das melden Dir jetzt die Seelen der Todten!</l>
            <l>Nun wolan! so will ich denn hingehn, Alles vollenden,</l>
            <l>Was mein Gesicht mir gebot! Allein so handl' ich ja untreu</l>
            <l>An dem Messias! Und wenn mir zürnende Schwermuth den Traum gab,</l>
            <l>Oder Satan? Entfleuch, zu furchtsamer, kleiner Gedanke!</l>
            <l>Aber ich fühle bei mir nach Reichthum heiße Begierden!</l>
            <l>Heiße Begierden nach Rache! Was bist Du, Seele, so zärtlich,</l>
            <l>Ach, so empfindlich und bang, Dich mit schwachen Gedanken zu quälen?</l>
            <l>Träume zeigen sich Dir! Die Träume befehlen Dir Rache!</l>
            <l>Wenn ein Gesicht sie gebeut, so ist die Rache geheiligt!«</l>
            <l>Satan hört' ihn so reden, den schon die Gerichte des Richters</l>
            <l>Leise trafen, weil er vorher die Unschuld der Seele</l>
            <l>Schon entheiliget hatte. Mit vollem schweigenden Stolze</l>
            <l>Schauete Satan auf ihn und mit wildem Antlitz herunter.</l>
            <l>Also sieht ein gefürchteter Fels aus der hohen Wolke</l>
            <l>In das wogende Meer auf schwimmende Leichname nieder.</l>
            <l>Aber nun faßt der Donner ihn bald, bald ist er, zertrümmert,</l>
            <l>Tief in dem Meer ein Thal und liegt; ihn werden die Inseln</l>
            <l>Fallen sehn und rings zujauchzen dem rächenden Donner.</l>
            <l>Satan verließ das Gebirg und ging mit gehobenem Schritte</l>
            <l>Ueber Jerusalem hin und sucht' in den stillen Palästen</l>
            <l>Kaiphas auf, den Feind und den Hohenpriester der Gottheit,</l>
            <l>Ueber sein Herz voll Bosheit noch viel boshaftre Gedanken</l>
            <l>Auszugießen und ihn mit dunkeln Gesichten zu täuschen.</l>
            <l>Judas Ischariot blieb noch vertieft in irre Gedanken</l>
            <l>Auf dem Gebirge. Der Tag ging jetzt der schlummernden Welt auf.</l>
            <l>Jesus erwachte, Johannes mit ihm. Sie gingen zusammen</l>
            <l>Auf den Berg und fanden daselbst die Jünger noch schlafend.</l>
            <l>Jesus ergriff dem frommen Lebbäus die sinkenden Hände,</l>
            <l>Sprach, als er jetzt erwachte, zu ihm: »Da bin ich und lebe,</l>
            <l>Frommer Lebbäus!« Der Jünger sprang auf, umarmt' ihn mit Thränen,</l>
            <l>Lief und weckte die übrigen Jünger und brachte sie Jesus.</l>
            <l>Als sie ihn rings vertraulich umgaben, sprach er zu ihnen:</l>
            <l>»komm, Du heilige Schaar, wir wollen uns unter einander</l>
            <l>Diesen übrigen Tag vor dem Abschiedskusse noch freuen!</l>
            <l>Komm, jetzt stehet uns Saron noch offen, thaut noch der Himmel</l>
            <l>Ueber uns aus dem frühen Gewölk in die Segensgefilde.</l>
            <l>Siehe, die himmlische Ceder, von meinem Vater erzogen,</l>
            <l>Sendet noch kühlende Schatten herab. Noch seh' ich den Menschen</l>
            <l>Von so göttlicher Bildung bei meinen Unsterblichen wandeln!</l>
            <l>Aber bald ist das Alles nicht mehr! Bald wird sich der Himmel</l>
            <l>Dunkel mit schreckenden Wolken umziehn! Bald werden die Tiefen</l>
            <l>Ungestüm erzittern und dies Gefilde voll Segen,</l>
            <l>Dies geliebte Gefilde verwüsten! Bald schaun die Menschen</l>
            <l>Mit Mordblicken mich an! bald werdet Ihr Alle mich fliehen!</l>
            <l>Weine nicht, Petrus, und Du, mein zärtlichbekümmerter Jünger,</l>
            <l>Weine Du nicht! Wenn der Bräutigam da ist, weinet die Braut nicht.</l>
            <l>Ach, Ihr werdet mich wieder erblicken, mich sehn, wie die Mutter,</l>
            <l>Sie ein einziger Sohn bei den Auferstehenden sehn wird.«</l>
            <l>Dieses sagt' er und stand mit göttlichheiterem Antlitz</l>
            <l>Unter ihnen; allein in seinem Herzen empfand er</l>
            <l>Innerlich Seelenangst und der Söhnung erhabene Leiden.</l>
            <l>Also ging er und ward von Allen vertraulich begleitet,</l>
            <l>Nur von Ischariot nicht. Der hatt' ihn unter den Schatten</l>
            <l>Waldichter Wipfel von ferne gehört. »So weiß er ja selbst schon,«</l>
            <l>Sagt' er in sich, da er Jesus, der eilt', in der Ferne noch nachsah,</l>
            <l>»daß ihm ein Tag der Finsterniß droht! So wird er auch wissen,</l>
            <l>Wie er seinen Verfolgern begegnen und, unüberwindlich,</l>
            <l>Was er anfing, endigen soll. Doch weiß er auch, Judas,</l>
            <l>Weiß er, was Du beschlossest, auch schon? Du willst ihn verrathen!</l>
            <l>Aber wenn das Gesicht mich nun täuschte? der Traum mich betröge?</l>
            <l>Täuschet mein Traum mich, und kam er, noch mehr den Gehaßten zu quälen,</l>
            <l>O, so sei sie verflucht, die Stund', in welcher ich einschlief,</l>
            <l>Und zu mir mein Vater, wie Todtengestalt, heraufkam!</l>
            <l>Kehrt sie zurück, dann müsse man sterbend Geheul auf den Bergen</l>
            <l>Hören! sterbend Geheul in tiefen, fallenden Gräbern</l>
            <l>Müsse man hören! Verflucht sei der Ort, wo ich lag und einschlief!</l>
            <l>Dort, dort müss' ein entsetzlicher Sohn den Vater erwürgen!</l>
            <l>Ha! dort fließe das Blut von meinem geliebteren Freunde,</l>
            <l>Wenn er mit eigner Hand in seiner Wuth sich erwürgt hat!</l>
            <l>Judas, wohin verirrest Du Dich! Verirrest? Was zürnst Du</l>
            <l>Ueber Dich selbst? Du verirrest Dich nicht, wenn Du also getäuscht wirst!</l>
            <l>Lehret mich ein gesandtes Gesicht den Messias verrathen,</l>
            <l>Und ich sündige dran, seist Du auch unter den Tagen,</l>
            <l>Schrecklichster Tag, verflucht, da mich der Messias erwählte,</l>
            <l>Da er voll Liebe, mit Blicken der Huld, dem Gehorchenden sagte:</l>
            <l>»folge mir nach!« Du müssest umwölkt und dunkel und Nacht sein!</l>
            <l>Nahest Du, müsse die Pest in Finsternissen umhergehn!</l>
            <l>Tödten, senkt die Sonne den Strahl, verderbende Seuche!</l>
            <l>Dich, Tag, nenne kein Mensch! und unter den Tagen vergeß Dich</l>
            <l>Gott! Wie ergreift mich die Angst! wie zittern mir alle Gebeine!</l>
            <l>Judas, wo bist Du? Erwache, sei stark! Was quälst Du Dich, Aermster?</l>
            <l>Deine Gesichte täuschen Dich nicht! Und wenn sie Dich täuschten,</l>
            <l>Kannst Du es anders als so, wonach Du dürstest, erlangen?«</l>
            <l>Also rief er, wüthet' er, war seit seinem Gesichte</l>
            <l>Zwo erschreckliche Stunden der Ewigkeit näher gekommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sei mir gegrüßt! ich sehe Dich wieder, die Du mich gebarest,</l>
            <l>Erde, mein mütterlich Land, die Du mich in kühlendem Schooße</l>
            <l>Einst bei den Schlafenden Gottes begräbst und mir die Gebeine</l>
            <l>Sanft bedeckest; doch erst – dies hoff' ich zu meinem Erlöser –</l>
            <l>Wenn des neuen Bundes Gesang zu Ende gebracht ist.</l>
            <l>O, dann sollen die Lippen sich erst, die den Liebenden sangen,</l>
            <l>Dann die Augen erst, die seinetwegen vor Freude</l>
            <l>Oftmals weinten, sich schließen; dann sollen, mit leiserer Klage,</l>
            <l>Meine Freunde mein Grab mit Lorbeern und Palmen umpflanzen,</l>
            <l>Daß, wenn in himmlischer Bildung dereinst von dem Tod ich erwache,</l>
            <l>Meine verklärte Gestalt aus stillen Hainen hervorgeh'.</l>
            <l>O Du, die zu der Hölle mich führte, Sängerin Sion's,</l>
            <l>Und nun meinen noch bebenden Geist zurückgebracht hast;</l>
            <l>Du, die vom göttlichen Blick die ernste Gerechtigkeit lernte,</l>
            <l>Aber auch ihren Vertrauten mit süßer Freundlichkeit lächelt:</l>
            <l>Heitre die Seele, die noch, umringt von dem Grau'n der Gesichte,</l>
            <l>Innerlich bebt, mit himmlischem Licht und lehre sie ferner</l>
            <l>Ihren erhabenen Mittler, den besten der Menschen, besingen.</l>
            <l>Jesus war noch allein mit Johannes am Grabe der Todten.</l>
            <l>Unter nahem Gebein, von Nacht und Schatten umgeben,</l>
            <l>Saß er und überdachte sich selber, den Sohn des Vaters</l>
            <l>Und den Menschen, zum Tode bestimmt. Vor seinem Gesichte</l>
            <l>Sah er der Menschen Sünden, die alle, die seit der Erschaffung</l>
            <l>Adam's Kinder vollbrachten, auch die, so die schlimmere Nachwelt</l>
            <l>Sündigen wird, ein unzählbares Heer, Gott fliehend vorbeigehn.</l>
            <l>Satan war mitten darin und herrschte. Vom Angesicht Gottes</l>
            <l>Trieb er den Sünder, das Menschengeschlecht, und versammelt' es zu sich,</l>
            <l>Wie die Ebnen des Meers ein mitternächtlicher Strudel</l>
            <l>Ringsum in sich verschlingt und, stets zu dem Untergange</l>
            <l>Offen, unsichtbar unter den Wolken des sinkenden Himmels,</l>
            <l>Alle zu sichre Bewohner des Meers in die Tiefen hinabzieht.</l>
            <l>Jesus sah die Sünden und Satan, sah dann zu Gott auf.</l>
            <l>Gott, sein Vater, schaute nach ihm tiefsinnig herunter.</l>
            <l>Zwar brach aus dem Blicke des Vaters das ernste Gericht schon</l>
            <l>Langsam hervor; zwar donnerte Gott und schreckt' ihn von ferne;</l>
            <l>Gleichwol blieben noch Züge des unaussprechlichen Lächelns</l>
            <l>In dem Antlitz voll Gnade zurück. Die Seraphim sagen,</l>
            <l>Damals habe der ewige Vater die andere Thräne</l>
            <l>Still geweint. Die erste weint' er, da Adam verflucht ward.</l>
            <l>Also schauten sie sich. In feirender Sabbathstille</l>
            <l>Neigt sich vor ihnen die ganze Natur. Ehrfürchtend und wartend</l>
            <l>Bleiben die Welten stehn, und gerichtet auf Beider Anschaun,</l>
            <l>Geht der betrachtende Cherub in stiller Wolke vorüber.</l>
            <l>Auch kam Seraph Eloa, von himmlischen Wolken umflossen,</l>
            <l>Zu der Erd' herunter und sah von Antlitz zu Antlitz</l>
            <l>Gottes Erlöser und zählte die menschenfreundlichen Thränen,</l>
            <l>Alle Thränen, die Jesus weinte. Dann stieg er gen Himmel.</l>
            <l>Als er hinaufstieg, sah ihn Johannes. Ihm öffnete Jesus,</l>
            <l>Daß er den Seraph erblickte, das Aug'. Er sah ihn und staunte</l>
            <l>Und umarmt' inbrünstig den Mittler, nannt' ihn mit Seufzern</l>
            <l>Seinen Erlöser und Gott; mit unaussprechlichen Seufzern</l>
            <l>Nannt' er ihn so und blieb bei ihm in süßer Umarmung.</l>
            <l>Aber die übrigen Elfe, die Jesus lange nicht sahen,</l>
            <l>Gingen im Dunkeln am Fuß des Berges und suchten ihn traurig.</l>
            <l>Außer Einem, der Jesus, wie sie, nicht liebend mehr ehrte,</l>
            <l>Waren sie Männer voll Unschuld. Die Göttlichkeit ihrer Herzen</l>
            <l>Kannten sie nicht. Gott kannte sie. Er erschuf sie zu Seelen,</l>
            <l>Welche dereinst des Ewigen Offenbarungen schauten.</l>
            <l>Aber nicht Jener zugleich, so, der himmlischen Jüngerschaft unwerth,</l>
            <l>Jesus verrieth; er konnte sie schaun, verrieth er nicht Jesus.</l>
            <l>Ihnen wurden, eh sie der Leib der Sterblichkeit einschloß,</l>
            <l>Neben den Stühlen der vierundzwanzig Aeltsten im Himmel</l>
            <l>Goldene Stühle gesetzt; doch einen der goldenen Stühle</l>
            <l>Deckten einst Wolken von Gott, bald aber flohen die Wolken,</l>
            <l>Und lichtheller, ewiger Glanz ging wieder vom Stuhl aus.</l>
            <l>Damals rief Eloa und sprach: »Er ist ihm genommen</l>
            <l>Und ist einem Andern gegeben, der besser als er ist!«</l>
            <l>Ihre Beschützer, Engel der Erde, die unter der Aufsicht</l>
            <l>Gabriel's stehn, erhuben sich jetzt auf die Höhe des Oelbergs</l>
            <l>Und betrachteten da mit der süßen Freundschaft Genusse</l>
            <l>Ungesehn die Gespielen, wie sie den göttlichen Mittler</l>
            <l>Ringsum thränenvoll suchten. Da kam mit eilendem Schritte</l>
            <l>Von der Sonn' ein Seraph und stand auf einmal vor ihnen,</l>
            <l>Einer der Viere, die gleich nach dem hohen Uriel herrschen.</l>
            <l>Selia war sein Name. Jetzt sprach er also zu ihnen:</l>
            <l>»sagt mir, himmlische Freunde, wo ist, in welchen Gefilden</l>
            <l>Wandelt er itzt, der erhabne Messias? Die Seelen der Väter</l>
            <l>Senden mich, daß ich ihn auf allen göttlichen Wegen</l>
            <l>Still begleite und jede That der großen Erlösung</l>
            <l>Achtsam bemerke; kein heiliges Wort, kein Seufzer des Mitleids</l>
            <l>Soll von seinem unsterblichen Mund ungehört mir entfliehen!</l>
            <l>Himmlische Freunde, kein tröstender Blick und keine der Zähren,</l>
            <l>Jener getreuen, der Gottheit und Menschheit würdigen Zähren,</l>
            <l>Soll mir ungesehn in dem göttlichen Auge sich zeigen.</l>
            <l>Ach, zu früh entfernst Du dem Blicke der heiligen Väter,</l>
            <l>Erde, Dein schönstes Gefilde, wo Gott in den Hüllen der Menschheit</l>
            <l>Wandelt, und wo er dem Söhnaltare, sein Opfer, sich nahet.</l>
            <l>Ach, zu früh entfliehst Du dem Tag und Uriel's Antlitz,</l>
            <l>Der nun traurig das Gegengefilde Salem's erleuchtet!</l>
            <l>Dort ist ihnen kein änderndes Thal, kein erwachend Gebirge</l>
            <l>Angenehm; dort wandelt er nicht, der erhabne Messias!«</l>
            <l>Selia endigte so. Ihm erwiderte Seraph Orion,</l>
            <l>Simon's Engel: »Dort unten, wo sich die traurigen Gräber</l>
            <l>Oeffnen und sinkend sich mit des Oelbergs Fuße vertiefen,</l>
            <l>Dort steht, himmlischer Freund, der hohe Messias und denket.«</l>
            <l>Selia sah ihn und blieb unverwandt in sanfter Entzückung</l>
            <l>Stehn. Schon waren eilendes Flugs zwo fliehende Stunden</l>
            <l>Ueber des Seraph's Haupte dahin mit der Stille geflogen,</l>
            <l>Als er noch stand. Jetzt kam der letzte vertrauliche Schlummer</l>
            <l>In das Auge des Mittlers herab. Die heilige Ruhe</l>
            <l>Eilte, gesandt von Gott, vom Allerheiligsten Gottes</l>
            <l>Nieder in stillen Düften auf ihn und kühlendem Säuseln.</l>
            <l>Jesus schlief. Da wandte sich Selia zu der Versammlung</l>
            <l>Und trat mitten hinein und sprach vertraulich zu ihnen:</l>
            <l>»sagt mir, himmlische Freunde, wer sind die Männer am Hügel,</l>
            <l>Die da wandeln und wie verlassen und traurig herumgehn?</l>
            <l>Sehet, sanfter, rührender Schmerz deckt ihre Gesichte,</l>
            <l>Doch entstellt er sie nicht. So zeigen edlere Seelen</l>
            <l>Ihre Wehmuth. Sie weinen vielleicht um einen geliebten</l>
            <l>Und entschlafenen Freund, der ihnen an Tugenden gleich war.«</l>
            <l>Ihm erwidert Orion: »Das sind die heiligen Zwölfe,</l>
            <l>Selia, die zu Vertrauten der Mittler Gottes sich auskor.</l>
            <l>Ach, wie selig sind wir, daß uns ihr Meister geboten,</l>
            <l>Ihre Beschützer und Freunde zu sein! Da sehen wir immer,</l>
            <l>Wie er mit süßer, geselliger Huld sich ihnen eröffnet,</l>
            <l>Wie er sie lehret und bald mit mächtiger Rede den Eingang</l>
            <l>Zu den hohen Geheimnissen zeigt, in menschlichen Bildern</l>
            <l>Bald die unsterbliche Tugend verklärter und fühlbarer zeiget</l>
            <l>Und dadurch ihr empfindendes Herz zu der Ewigkeit bildet.</l>
            <l>O, wie Vieles lernen wir da! Wie ladet sein Beispiel</l>
            <l>Aufzumerken uns ein und ihm anbetend zu folgen!</l>
            <l>Selia, solltest Du ihn und seine göttliche Freundschaft</l>
            <l>Und sein edles, des ewigen Vaters würdiges Leben</l>
            <l>Täglich sehen, Dein Herz zerflöss' in stiller Entzückung!</l>
            <l>Auch ist es schön und klinget auch selbst in unsterblichen Ohren</l>
            <l>Lieblich, wenn seine Vertrauten von ihm sich zärtlich besprechen.</l>
            <l>Seraph, wie wir uns lieben, so lieben sie Jesus. Ich sagt' es</l>
            <l>Oft in unsrer Versammlung und wiederhol' es auch jetzo:</l>
            <l>Vielmals wünsch' ich von Adam's Geschlecht, ja, selber auch sterblich</l>
            <l>Mit den Menschen zu sein, kann anders ohne die Sünde</l>
            <l>Sterblichkeit sein. Vielleicht verehrt' ich ihn inniger, treuer;</l>
            <l>Meinen Bruder, von eben dem Fleisch und Blute geboren,</l>
            <l>Liebt' ich vielleicht weit brünstiger noch. Mit welcher Entzückung</l>
            <l>Wollt' ich für ihn, der zuerst für mich starb, mein Leben verlieren!</l>
            <l>Mitten in heißem, unschuldigen Blut, mit brechenden Augen</l>
            <l>Wollt' ich ihn preisen! Mein schwaches Seufzen, mein sterbendes Stammeln</l>
            <l>Sollte wie Harmonien der hohen Lieder Eloa's,</l>
            <l>Geht er am Throne vorbei, in dem Ohre Gottes ertönen.</l>
            <l>Dann, dann schlössest, Selia, Du, schlöss' Einer von Diesen</l>
            <l>Sanft mit unsichtbarer Hand die gebrochenen Augen des Todten,</l>
            <l>Führte die fliehende Seele dann zu dem ewigen Throne.«</l>
            <l>Selia sprach. »Wie rührest Du mich! Wie reizet Dein Wunsch mich,</l>
            <l>Auch ein Bruder der Menschen zu sein! Die Männer am Hügel,</l>
            <l>Die sind also die Zwölfe, die heiligen Freunde des Mittlers,</l>
            <l>Welche zu sein selbst Seraphim, auch mit der Sterblichkeit, wünschen?</l>
            <l>Seid mir gesegnet! Ihr seid es auch würdig, Unsterbliche! Jesus</l>
            <l>Liebt Euch wie Brüder; Ihr werdet auf goldenen Stühlen am Throne</l>
            <l>Sitzen und einst die Erde mit Eurem Könige richten.</l>
            <l>Seraphim, nennet sie mir! Ich will die Namen auch hören,</l>
            <l>Die schon lang' in dem Buche des Lebens leuchtender glänzen.</l>
            <l>Nennet mir Jenen zuerst, der dort mit feurigem Auge</l>
            <l>Um sich blickt und mit Ungeduld in den Nächten des Waldes</l>
            <l>Suchet, Jesus vielleicht! Muth seh' ich, entschloßnere Kühnheit</l>
            <l>Seh' ich in seinem Gesicht. Aufrichtig sagt es mir Alles,</l>
            <l>Was, vom fühlenden Herzen entflammt, die Seele gedenket.«</l>
            <l>»dieser ist Simon Petrus,« erwiderte Seraph Orion,</l>
            <l>»einer der Größten. Mich wählte, daß ich ihn beschützte, der Mittler.</l>
            <l>Wie Du sagtest, so ist auch mein Freund. Du solltest ihn immer</l>
            <l>Nebst mir in jedem kleinen Betragen, in Jesus' Gesellschaft,</l>
            <l>Wenn er freudig ihn hört, auch wenn er am fernen Gestade,</l>
            <l>Nicht vor dem Auge des Göttlichen mehr, doch von meinem begleitet,</l>
            <l>Schlummert, verloren in Träume von Gott, da immer ihn sehen,</l>
            <l>Seraph, Du würdest sein fühlendes Herz noch göttlicher nennen.</l>
            <l>Einst, als Jesus die Jünger befragte, für wen sie ihn hielten,</l>
            <l>Sprach er: »Du bist Christus, der Sohn des lebenden Gottes!«</l>
            <l>Dieses sagt' er und weinte vor Freude. Wir weineten, Seraph,</l>
            <l>Mit dem Glücklichen, als er es kaum vor Wonn' und vor Wehmuth</l>
            <l>Aussprach. Aber hätt' ich nur nicht, ach, selbst aus des Mittlers</l>
            <l>Munde von Petrus gehört: »Du wirst mich dreimal verleugnen!«</l>
            <l>Traurige Worte, was sagtet Ihr mir! Ach, Simon, mein Bruder,</l>
            <l>Hörtest Du sie? Und wenn Du sie hörtest, wie ward Dir's im Herzen?</l>
            <l>Simon, Du sagtest zwar kühn, Du wolltest nie ihn verleugnen,</l>
            <l>Deinen Erlöser und Gott; doch Jesus sagt' es noch einmal.</l>
            <l>Wenn Du es wüßtest, wie mir mein Herz in Trauren zerfließet,</l>
            <l>Denk' ich daran, Du stürbst viel lieber, als daß Du den besten,</l>
            <l>Deinen getreusten, unsterblichen Freund unedel verkenntest.</l>
            <l>Aber Du weißt ja, wie Jesus Dich liebt, Du sahst ja sein Auge,</l>
            <l>Das voll göttlicher Huld bei diesen Worten Dich ansah.</l>
            <l>Simon Petrus, Du wirst ihn doch nicht unedel verkennen?«</l>
            <l>Selia hört' ihn. Den Seraph durchdrangen zärtliche Kummer.</l>
            <l>»nein,« so sagt' er zu ihm, »nein, theurer Orion, er wird nicht</l>
            <l>Seinen getreusten, unsterblichen Freund unedel verleugnen!</l>
            <l>Schau' ihn nur an, welch redliches Herz dies Angesicht ausdrückt!</l>
            <l>Aber wer ist Jener, der dort auf männlicher Stirne</l>
            <l>Feuer zur Tugend und zürnenden Haß der Laster verbreitet,</l>
            <l>Unerbittlich dem sklavischen Sünder, der Gott verkennet?</l>
            <l>Ist er nicht Simon's Vertrauter? O, wie er um ihn sich beschäftigt!</l>
            <l>Wär' er sein Bruder, so könnt' er ihm nicht vertrauter begegnen!«</l>
            <l>Sipha, sein Engel, redete jetzt: »Du irrest nicht, Seraph,</l>
            <l>Dieser ist Simon's Bruder, Andreas. Sie wuchsen zugleich auf,</l>
            <l>Und Orion und ich erzogen der Jünglinge Seelen</l>
            <l>Neben einander mit Sorgsamkeit auf. Oft hab' ich ihn damals,</l>
            <l>Wenn mit Zärtlichkeit Beide die brünstige Mutter umarmte,</l>
            <l>Unvermerkt zu jener vollkommneren Liebe gebildet,</l>
            <l>Die er dereinst dem großen Messias heiligen sollte.</l>
            <l>Als ihm Jesus am Jordane rief, da war er noch einer</l>
            <l>Von den Jüngern Johannes'. Noch klang ihm die Rede Johannes'</l>
            <l>Von dem kommenden Mittler am immerhörenden Ohre,</l>
            <l>Als ihn mit seinem durchdringenden Blick, voll segnender Liebe,</l>
            <l>Jesus berief. Ich hab' ihn gesehen; göttliches Feuer</l>
            <l>Drang gewaltig in ihn, er flog dem Messias entgegen!«</l>
            <l>Jetzo sprach Philippus' Beschützer, Libaniel, also:</l>
            <l>»den Du dort um Beide gesellig und friedsam erblickest,</l>
            <l>Dieser ist Philippus. Die menschenfreundliche Heitre</l>
            <l>Bildet die Züge des stillen Gesichts, und treues Bestreben,</l>
            <l>Alle, die Gott zum Bilde sich schuf, wie Brüder zu lieben,</l>
            <l>Ist der geliebtere Trieb in seinem göttlichen Herzen.</l>
            <l>Auch hat Gott in ihn der süßen Beredsamkeit Gaben</l>
            <l>Viele gelegt. Wie vom Hermon der Thau, wenn der Morgen erwacht ist,</l>
            <l>Träufelt, und wie wohlriechende Lüfte vom Oelbaum fließen,</l>
            <l>Also fließt von Philippus' Munde die liebliche Rede.«</l>
            <l>Selia sprach weiter: »Der dort mit langsamem Schritte</l>
            <l>Unter den Cedern wandelt, wer ist Der? Auf seinem Gesichte</l>
            <l>Glüht die edle Begierde nach Ruhm. Da geht er wie einer</l>
            <l>Von den Unsterblichen, welche der Nachwelt ihre Geschäfte</l>
            <l>Heiligen und von Enkel zu Enkel unsterblicher werden.</l>
            <l>Oft erhebet sich über die Erd' ihr Ruhm; unbegrenzter</l>
            <l>Geht er von einem Gestirn zu dem andern. Und wenn ihr Geschäft war,</l>
            <l>Würdige Lieder von Gott und seinen Wegen zu singen,</l>
            <l>Engel, so wißt Ihr, wie sie in unseren Chören erschallen.«</l>
            <l>Seraph Adona sprach: »Der Zebedäide Jakobus</l>
            <l>Ist Der, welchen Du siebst. Die Ehrbegierde des Weisen</l>
            <l>Ist nur auf göttliche Dinge gerichtet. Vor jener Versammlung</l>
            <l>Aller Menschen, im großen Gericht der erwachenden Todten</l>
            <l>Durch die Entscheidung des ewigen Ersten und seines Gesalbten,</l>
            <l>Würdig noch der Ehre zu sein, das ist sein Bestreben.</l>
            <l>Weniger Ehre wär' Schmach für diese himmlische Seele!</l>
            <l>Sieht er den Göttlichen kommen, so geht er, von Seligkeit trunken,</l>
            <l>Ihm entgegen, als ging' er ihm schon am ewigen Throne</l>
            <l>Jauchzend entgegen. Ich hab' ihn gesehn, da zu Tabor's Gebirge</l>
            <l>Niederstiegen die Boten des Herrn, Elias und Moses.</l>
            <l>Siehe! der Berg umzog sich mit hellen, schattenden Wolken.</l>
            <l>Jesus wurde verklärt. Sein Antlitz war wie die Sonne,</l>
            <l>Wenn sie allgegenwärtig und hoch im Mittag glänzet,</l>
            <l>Und das Gewand war silbern wie Licht. Da eilte Jakobus,</l>
            <l>Wie in das Allerheiligste Gottes der oberste Priester,</l>
            <l>Aron, zu Gott und dem Gnadenstuhl und der Lade des Bundes,</l>
            <l>Also eilte Jakobus, erfüllt von der Ehre des Anschauns,</l>
            <l>Deß er gewürdiget ward, der hohen Erscheinung entgegen.</l>
            <l>Unter den heiligen Zwölfen ist Dieser der Märtyrer Erstling.</l>
            <l>Also sagen der Vorsicht Tafeln. Ihm ist es bestimmet,</l>
            <l>Bald zu gehn in Triumph auf der Zukunft weiteren Schauplatz</l>
            <l>Und des ewigen Geistes Begierd' unendlich zu stillen.«</l>
            <l>»simon, der Kananit, den Du dort sitzend erblickest,</l>
            <l>Sagte sein Engel, Megiddon, war ein Schäfer in Saron.</l>
            <l>Jesus rief ihn vom Felde. Sein stilles Leben voll Unschuld</l>
            <l>Und die Demuth, mit welcher er ihm in Einfalt diente,</l>
            <l>Wandte das Herz des Erlösers ihm zu. Denn da er ermüdet</l>
            <l>Einst zu ihm kam, da schlachtet' er Jesus mit sorgsamer Eile</l>
            <l>Gleich ein jugendlich Lamm und stand und dient' ihm in Unschuld,</l>
            <l>Segnete sich und die niedrige Hütte, wo Gottes Prophet war.</l>
            <l>Jesus aß so froh, wie er einst in dem Haine zu Mamre</l>
            <l>Mit zween Engeln und Abraham aß. »Komm, folge mir, Simon,«</l>
            <l>Sagt' er zu ihm, »und laß den Gespielen die Heerde der Lämmer.</l>
            <l>Denn ich bin es, von dem Du das Lied der himmlischen Schaaren</l>
            <l>Neben der Quelle Bethlehem's einst, noch Knabe, vernahmest.««</l>
            <l>»dort geht mein Geliebter hervor,« sprach Seraph Adoram,</l>
            <l>»schau, Jakobus, der Alphäide! Dies ernste Gesichte</l>
            <l>Ist verschweigende Tugend, die weniger saget als ausübt.</l>
            <l>Kennt ihn der Ewige nur, wenn ihn auch von Enkel zu Enkel</l>
            <l>Menschen nicht kennten, er unbekannt den Unsterblichen bliebe,</l>
            <l>Sieh, er würde, vom Ruhm unbelohnt, doch edel und gut sein!«</l>
            <l>Umbiel sprach ferner: »Der dort voll Gedanken und einsam</l>
            <l>Tief in dem Walde sich zeigt, ist Thomas, ein feuriger Jüngling.</l>
            <l>Stets entwickelt sein Geist aus Gedanken Gedanken. Ihr Ende</l>
            <l>Findet er oft nicht, wenn sie vor ihm sich wie Meere verbreiten.</l>
            <l>Bald hätt' er sich in dem finstern Gebäu des träumenden Saddok</l>
            <l>Kläglich verloren; allein des Messias gewaltige Wunder</l>
            <l>Retteten ihn, er verließ die labyrinthischen Irren,</l>
            <l>Kam zu Jesus. Doch würd' ich mich seinetwegen noch öfter</l>
            <l>Zärtlich bekümmern, hätt' ihm zu dieser denkenden Seele</l>
            <l>Nicht die Natur ein redliches Herz und Tugend gegeben.«</l>
            <l>»jener ist Matthäus,« so sprach Bildai, »ein Jünger,</l>
            <l>Der in dem vollen Schooß wollüstiger Eltern erzogen</l>
            <l>Und durch sie zu dem niedern Geschäft der Reichen verwöhnt ward,</l>
            <l>Die, des unsterblichen Geistes uneingedenk, unersättigt</l>
            <l>Wie für die Ewigkeit sammeln. Allein die mächtigern Triebe</l>
            <l>Seines Geistes erhuben sich bald, da er Jesus erblickte.</l>
            <l>Kaum winkt' ihm der Messias, er folgt' und ließ die Geschäfte,</l>
            <l>Die ihn bisher zu der Erde gedrückt, den Thieren zurücke.</l>
            <l>So entreißt sich ein Held der Könige weichlichen Töchtern,</l>
            <l>Ruft ihn der Tod für das Vaterland. Ins Gefilde, wo Gott steht</l>
            <l>Und dem Verderben, gerüstet mit Rache, die Schuldigen zuzählt,</l>
            <l>Rufet ihn mehr als ewiger Ruhm die Stimme der Unschuld.</l>
            <l>Dankbar wird ihn der Mund befreiter Glücklicher ehren;</l>
            <l>Denn sein Krieg war gerecht. Und bleibet er, mitten im Würgen,</l>
            <l>Da noch Mensch, so wollen wir ihn vor dem Ewigen singen.«</l>
            <l>Seraph Siona fuhr fort: »Der dort mit silbernem Haupthaar,</l>
            <l>Jener freundliche Greis, ist Bartholomäus, mein Jünger.</l>
            <l>Schau sein frommes, heiteres Antlitz. Die heilige Tugend</l>
            <l>Wohnt da gern. Den Sterblichen wird die Strenge der ernsten,</l>
            <l>Wenn er vor ihnen sie thut, weit liebenswürdiger werden.</l>
            <l>Du wirst Viel' zu dem Herrn versammeln. Sie werden Dein Ende</l>
            <l>Sehen und sich wundern, wenn Du in dem Schweiße des Todes</l>
            <l>Deinen Mördern und Brüdern wie junge Seraphim lächelst.</l>
            <l>Trocknet mit mir, wenn er stirbt, das Blut von seinem Antlitz,</l>
            <l>Himmlische Freunde, damit sein abschiednehmendes Lächeln</l>
            <l>Alle Versammlungen sehn und sich zu dem Sohne bekehren.«</l>
            <l>»jener blasse, verstummende Jüngling,« so sagte jetzt Elim,</l>
            <l>»ist mein auserwählter Lebbäus. So zärtlich und fühlend</l>
            <l>Als die Seele des stillen Lebbäus sind Wenig' erschaffen.</l>
            <l>Da ich aus jenem Gefilde sie rief, wo die Seelen der Menschen</l>
            <l>Schweben vor des Leibes Geburt, sich selber nicht kennend,</l>
            <l>Fand ich sie im Trüben an einer rinnenden Quelle,</l>
            <l>Welche wie fernherweinende Stimmen klagend ins Thal floß.</l>
            <l>Hier hat einst, wie die Engel erzählen, der traurige Seraph,</l>
            <l>Abbadona, geweint, als er aus Eden zurückkam</l>
            <l>Und der heiligen Unschuld der Mütter erste beraubt sah.</l>
            <l>Ach, Ihr wißt es, daß Seraphim oft hier Seelen beklagen,</l>
            <l>Denen sie Gott zu Vertrauten erkor, die aber auf Erden</l>
            <l>Erst die heilige Jugend mit frommer Unschuld bekrönen,</l>
            <l>Dann des göttlichen Lebens Beginn entheiligen werden.</l>
            <l>Ach, sie wird, vom Laster entstellt, ein schreckliches Ende</l>
            <l>Nehmen. Sie sind es, um die vor ihrer dunkeln Geburtszeit</l>
            <l>Brüderlich, mit Seufzern der himmlischen Freundschaft, mit Thränen,</l>
            <l>Menschen unweinbar, die Seraphim klagen. Hier fand ich die Seele</l>
            <l>Meines geliebten Lebbäus gehüllt in ruhige Wolken.</l>
            <l>Also vernahm sie den traurigen Ton mit leiser Empfindung,</l>
            <l>Welche, so lang' die stärkern der irdischen Sinnlichkeit walten,</l>
            <l>Schlummert, aber erwacht und des ersten Lebens erinnert,</l>
            <l>Wenn die Seele, mit Licht bekleidet, dem Leib entflohn ist.</l>
            <l>Dennoch blieb das leise Gefühl der traurigen Stimmen</l>
            <l>Mächtig genug, die erste Gestalt der Seele zu bilden.</l>
            <l>Sie hab' ich sanft in dem Schooß leichtfliegender Morgenwolken</l>
            <l>Bis zu der sterblichen Hütte gebracht. Die Mutter gebar ihn</l>
            <l>Unter Palmen. Da kam ich vom Wipfel der rauschenden Palmen</l>
            <l>Ungesehn und kühlte den Knaben mit lieblichen Lüften.</l>
            <l>Aber er weinte schon dazumal mehr, als Sterbliche weinen,</l>
            <l>Wenn sie mit dunkler Empfindung den Tod von ferne schon fühlen.</l>
            <l>Also bracht' er, bei jeder Thräne, die Freunde vergossen,</l>
            <l>Innig gerührt, bei jedem Schmerz der Menschen empfindlich,</l>
            <l>Seine Jugend voll Traurigkeit hin. So ist er bei Jesus</l>
            <l>Immer gewesen. Wie sehr bin ich Deinetwegen bekümmert!</l>
            <l>Wenn der Erlöser stirbt, dann wirst Du, heiliger Jüngling,</l>
            <l>Unter des Elends Last vergehn. Ach, stärk' ihn, Erlöser,</l>
            <l>Stärk' ihn alsdann, Erbarmer der Menschen, damit er nicht sterbe!</l>
            <l>Siehe, da kömmt er selbst, tiefsinnig, mit wankendem Schritte,</l>
            <l>Gegen uns her. Hier kannst Du ihn, Seraph, näher betrachten</l>
            <l>Und von Antlitz zu Antlitz der Seelen zärtlichste sehen.«</l>
            <l>Als der Seraph noch sprach, da trat der stille Lebbäus</l>
            <l>Unter sie hin. Mit Schnelligkeit wich die hohe Versammlung</l>
            <l>Vor dem Sterblichen. Also zertheilen sich Frühlingslüfte</l>
            <l>Vor der Nachtigall klagendem Ton, wenn sie mütterlich jammert.</l>
            <l>Jetzo umgaben sie ihn und standen, wie Menschen, voll Liebe</l>
            <l>Um ihn herum. Von Keinem wo, wie er glaubte, vernommen,</l>
            <l>Klagte der stille Lebbäus und schlug in der herzlichen Klage</l>
            <l>Ueber dem Haupt die Hände zusammen: »So find' ich ihn nirgends!</l>
            <l>Schon ist ein trauriger Tag, schon sind zwo Nächte vergangen,</l>
            <l>Und wir sehen ihn nicht! Ja, seine verruchten Verfolger</l>
            <l>Haben ihn endlich gewiß ergriffen! Ich armer Verlassner</l>
            <l>Kann noch leben, und Jesus ist todt! Dich haben die Priester</l>
            <l>Kläglich erwürgt, Du göttlicher Mann, und ich sah Dich nicht sterben!</l>
            <l>Ach, und ich habe Dir nicht Dein göttliches Auge geschlossen!</l>
            <l>Sagt, Verruchte, wo würgtet Ihr ihn? In welche Gefilde,</l>
            <l>Welche bange, verödete Wüste, zu welchen Gebeinen</l>
            <l>Unter den Todten brachtet Ihr ihn und nahmt ihm das Leben?</l>
            <l>Ach, wo liegest Du, göttlicher Freund? Ja, unter den Todten,</l>
            <l>Bleich und entstellt, der innigen Huld und des himmlischen Lächelns,</l>
            <l>Aller Deiner erbarmenden Blicke von Mördern beraubet,</l>
            <l>Liegest Du, und Dich haben die Deinen nicht sterben gesehen!</l>
            <l>Ach, daß nur dies bange Herz mir länger nicht schlüge!</l>
            <l>Daß mein Geist, geschaffen zur Angst, wie dies dunkle Gewölke</l>
            <l>Tief in die Nacht des Todes entflöh'! ich läg' und schliefe!«</l>
            <l>Also klagt' er und sank ohnmächtig in Schlummer danieder.</l>
            <l>Elim bedeckt' ihn mit Sprößlingszweigen des schattenden Oelbaums,</l>
            <l>Wehete dann mit wärmenden Lüften sein starrend Gesicht an,</l>
            <l>Ungesehen, und goß ihm Leben und ruhigen Schlummer</l>
            <l>Ueber sein Haupt. Er schlief und sah im heiligen Traume</l>
            <l>Durch den Engel den Mittler vor sich lebendig herumgehn.</l>
            <l>Selia hing mit thränendem Blick und menschlichem Mitleid</l>
            <l>Ueber ihm, als bei den Gräbern noch einer der Jünger heraufstieg.</l>
            <l>»nennet mir auch Jenen,« so sagt er, »der dort an dem Berge</l>
            <l>Uns sich nahet. Ihm fällt sein schwarzes, lockichtes Haupthaar</l>
            <l>Ueber die breiten Schultern herab. Sein ernstes Gesicht ist</l>
            <l>Voll von männlicher Schöne. Dies Haupt, das über die Häupter</l>
            <l>Aller Jünger ragt, vollendet sein männliches Ansehn.</l>
            <l>Aber darf ich es sagen, und irr' ich nicht, himmlische Freunde,</l>
            <l>Wenn ich in diesem Zug des Gesichts Unruh' entdecke</l>
            <l>Und in jenem nicht Edles genug? Doch er ist ja ein Jünger,</l>
            <l>Und er wird ja dereinst Gericht mit dem Göttlichen halten!</l>
            <l>Aber Ihr schweigt, Unsterbliche! Keiner von meinen Geliebten</l>
            <l>Sagt mir ein Wort! Ach, warum schweigt Ihr, himmlische Freunde?</l>
            <l>Hab' ich Euch traurig gemacht, daß ich diesen Jünger verkannte?</l>
            <l>Redet mit mir, ich habe geirrt. Und Du, heiliger Jünger,</l>
            <l>Zürne Du nicht! ich will, wenn Du einst als Märtyrer Gott ehrst</l>
            <l>Und in Triumph die Unsterblichen siehst, dann will ich den Fehl Dir</l>
            <l>Durch die zärtlichste Freundschaft vor diesen Seraphim gut thun.«</l>
            <l>»ach, so muß ich denn reden,« sprach Ithuriel seufzend,</l>
            <l>Ging mit banggerungenen Händen dem Seraph entgegen,</l>
            <l>»ach, so muß ich denn reden, mein Freund! Ein ewiges Schweigen</l>
            <l>Wäre für meinen Kummer und Deine Beruhigung besser!</l>
            <l>Aber Du willst es, ich red', o Seraph. Ischariot heißt er,</l>
            <l>Welchen Du siehst. Ja, Seraph, ich wollte nicht über ihn weinen,</l>
            <l>Ungerühret und thränenlos und ohne Betrübniß</l>
            <l>Wollt' ich ihn sehn und in heiligem Zorn den Schuldigen meiden,</l>
            <l>Hätt' ihm Gott nicht ein Herz, das auch dem Guten erweicht ward,</l>
            <l>Und in der unentheiligten Jugend Unschuld gegeben;</l>
            <l>Hätt' ihn nicht der Messias der Jüngerschaft würdig geachtet,</l>
            <l>Die er auch frommes Herzens begann und mit heiligem Wandel.</l>
            <l>Aber ach, nun! Doch ich schweige, mein Leid nicht unendlich zu häufen!</l>
            <l>Ja, nun weiß ich, warum, da wir von den Seelen der Jünger</l>
            <l>Uns vor des Leibes Geburt, vor dem Antlitz Gottes besprachen,</l>
            <l>Warum damals – so winkte der Richter ihm – Seraph Eloa</l>
            <l>Traurig herunterstieg und einen der goldenen Stühle,</l>
            <l>Die den Zwölfen der Ewige gab, mit Wolken bedeckte.</l>
            <l>Auch ist Gabriel traurig und mit verhülltem Gesichte</l>
            <l>Mir vorübergegangen, als ihn in der schrecklichen Stunde</l>
            <l>Seine verlassene Mutter gebar. Wärst Du nicht geboren!</l>
            <l>Hätte von Deiner ewigen Seele kein Seraph gesprochen,</l>
            <l>Du Verlorner! dies wär' Dir besser, als daß Du den Mittler</l>
            <l>Und der Jünger erhabnen Beruf unedel entheiligst.«</l>
            <l>Seraph Ithuriel sprach's und blieb mit sinkendem Blicke</l>
            <l>Bang vor Selia stehen. »Mein ganzes Herz erbebt mir,</l>
            <l>Und ein trübes Dunkel, wie Dämmrung, umwölket mein Auge!«</l>
            <l>Sagte Selia seufzend. »Ischariot, Einer der Zwölfe</l>
            <l>Und Dein Jünger, Ithuriel? Was der Unsterblichen keiner,</l>
            <l>Jemals geglaubt, was jetzo vor Wehmuth ihr Mund kaum ausspricht!</l>
            <l>Der entheiligt der Jünger Beruf und den göttlichen Mittler?</l>
            <l>Doch was ist denn des Armen Verbrechen? Was that der Verlorne,</l>
            <l>Das ihn vor Jesus und Dir und allen Geistern entehrte?</l>
            <l>Sag es frei, zwar bebt mir das Herz, doch, Ithuriel, sag es!«</l>
            <l>»seraph, heimlicher Haß hat den unglückseligen Jünger</l>
            <l>Wider den göttlichen Mittler empört. Er hasset Johannes,</l>
            <l>Weil Den Jesus vor Allen mit inniger Zärtlichkeit liebet;</l>
            <l>Und – zwar dies verbürg' er sich gern – er haßt den Erlöser!</l>
            <l>Auch sind in einer erschrecklichen Stunde Begierden nach Reichthum</l>
            <l>Tief in seiner Seele, die war sonst edler, gewurzelt.</l>
            <l>Denn sie kannt' ich im Jünglinge nicht. Von ihnen geblendet,</l>
            <l>Glaubt er, nun werde Johannes dereinst vor den anderen Jüngern,</l>
            <l>Aber besonders vor ihm, in dem neuen Reiche des Mittlers</l>
            <l>Ringsum herrliche Schätze, des Reichthums Erstlinge, sammeln!</l>
            <l>Dies hab' ich oft, wenn er, wie er glaubte, von Keinem bemerket,</l>
            <l>Einsam irrte, von ihm aus klagendem Munde vernommen.</l>
            <l>Einst, als er auch – dies schreckliche Bild wird mir lange vor Augen</l>
            <l>Schweben und lange mein Herz mit stiller Wehmuth erfüllen –</l>
            <l>Einst, als er auch im Thal Benhinnon voll Unruh es sagte</l>
            <l>Und in Wünsche der Bosheit bei seiner Beschuldigung ausbrach;</l>
            <l>Als ich dabei, voll Kummer und trostlos in mich gekehret,</l>
            <l>Stand und mein Antlitz erhub, da sah ich, wie Satan vorbeiging</l>
            <l>Und mit bitterem Spott und triumphirendem Lächeln</l>
            <l>Von Ischariot kam und stolzmitleidig mich ansah.</l>
            <l>Jetzt ist sein Herz so elend, so bloß dem Sturme des Lasters,</l>
            <l>Daß ich wegen jedes Gefühls und jedes Gedankens</l>
            <l>Innig sorge, sie führen ihn einst zum schnellen Verderben.</l>
            <l>Gott, daß Deine gefürchtete Hand jetzt Satan im Abgrund</l>
            <l>Mit diamantenen Ketten der tiefsten Finsterniß hielte!</l>
            <l>Daß die unsterbliche Seele, die Du, erhabner Messias,</l>
            <l>Auch zu Deiner Ewigkeit schufst, von ihrer Verirrung</l>
            <l>Wiederzukehren, die theuren ihr übrigen Stunden ergriffe!</l>
            <l>Daß sie, würdig der hohen Geburt und der schaffenden Stimme,</l>
            <l>Da zur Unsterblichkeit Gott sie rief und der Jüngerschaft weihte,</l>
            <l>Ihrem ergrimmten Verderber unüberwindlich und furchtbar,</l>
            <l>Gleich dem muthigsten Seraph, mit Heiligkeit widerstünde!«</l>
            <l>»theurer Seraph, was sagt denn der Mittler,« sprach Selia ferner,</l>
            <l>»ach, was sagt denn der göttliche Mittler von dem Verlornen?</l>
            <l>Können des Göttlichen Blicke noch sehn den nahen Verbrecher?</l>
            <l>Liebt er ihn noch? und, wenn er ihn liebt, wie entdeckt er sein Mitleid?«</l>
            <l>»selia, Du zwingst mich, ich muß Dir Alles entdecken,</l>
            <l>Was ich so gern vor mir selbst, vor Dir und den Engeln verbürge.</l>
            <l>Jesus liebt den Unwürdigen noch. Voll sorgsamer Liebe,</l>
            <l>Zwar mit Worten nicht, aber mit Blicken der göttlichsten Freundschaft,</l>
            <l>Sagt' er ihm jüngst bei einem zufriednen, vertraulichen Mahle</l>
            <l>Vor der Jünger Versammlung, er sei's, er werd' ihn verrathen!</l>
            <l>Selia, siehe, da kömmt er herauf. Ich will den Verruchten</l>
            <l>Ferner nicht sehn, komm mit mir.« Ithuriel sagt' es und eilte.</l>
            <l>Selia folgte betrübt. Johannes' zweiter Beschützer,</l>
            <l>Salem, ein himmlischer Jüngling, begleitete Beide von ferne.</l>
            <l>Jesus gab dem geliebten Johannes zween heilige Wächter,</l>
            <l>Raphael, einer vom Thron, der hohen Seraphim einer</l>
            <l>Und aus Gabriel's Ordnung, der ward sein erster Beschützer.</l>
            <l>Selia und Ithuriel gingen Beide zu Jesus</l>
            <l>In die Gräber. Da trat mit heiterem Angesicht Salem</l>
            <l>Unter sie hin und blickte sie an und umarmte sie zärtlich.</l>
            <l>Frohe, besänftigte Züge verklärten das Angesicht Salem's,</l>
            <l>Und ein jugendlich Lächeln umfloß des Unsterblichen Stirne,</l>
            <l>Da, wie die Pforten des lieblichen Morgens im Frühling sich öffnen,</l>
            <l>Sich sein heiliger Mund voll süßer Beredsamkeit aufthat,</l>
            <l>Und ihm von der Lippe der Hauch sanfttönend herabfloß.</l>
            <l>»seraph, beruhige Dich, der dort in den Gräbern bei Jesus,</l>
            <l>Jener ist Johannes, der liebenswürdigste Jünger.</l>
            <l>Schau ihn an, bald wirst Du nicht mehr an Ischariot denken!</l>
            <l>Heilig wie ein Seraph, o, wie der Unsterblichen einer</l>
            <l>Lebt er bei Jesus, der ihm sein Herz vor Allen eröffnet</l>
            <l>Und mit göttlicher Huld sich ihn zum Vertrautesten wählte!</l>
            <l>Wie die Freundschaft des hohen Eloa und Gabriel's Freundschaft,</l>
            <l>Oder wie Abdiel's Liebe war zu Abbadona,</l>
            <l>Als er mit ihm noch lebte in anerschaffener Unschuld,</l>
            <l>Also ist Johannes' und Jesus' göttliche Freundschaft.</l>
            <l>Und er ist es auch würdig. Noch ward in heiligen Stunden</l>
            <l>Keine so himmlische Seele vom großen Schöpfer gebildet</l>
            <l>Als die unschuldige Seele Johannes'. Ich hab' es gesehen,</l>
            <l>Da die Unsterbliche kam. Sie priesen glänzende Reihen</l>
            <l>Himmlischer Jünglinge selig und sangen von der Gespielin:</l>
            <l>»sei uns zu Deiner Schöpfung gegrüßt, unsterbliche Freundin,</l>
            <l>Heilige Tochter des göttlichen Hauchs, komm, sei uns gesegnet!</l>
            <l>Du bist schön und zärtlich wie Salem, wie Raphael himmlisch</l>
            <l>Und erhaben. Dir werden aus Deiner heiteren Fülle,</l>
            <l>Wie aus der Morgenröthe der Thau, die Gedanken geboren,</l>
            <l>Und Dein menschliches Herz, Dein Herz voll Innigkeit fließet</l>
            <l>Ueber von süßem Gefühl, so wie der Unsterblichen Auge</l>
            <l>Voller Entzückungen weint, wenn es frömmere Thaten erblicket.</l>
            <l>Tochter des göttlichen Hauchs, vertraulichste Schwester der Seele,</l>
            <l>Die einst Adam in ihrer unschuldigen Jugend beseelte,</l>
            <l>Komm, wir führen Dich jetzt zu Deinem Genossen, dem Leibe,</l>
            <l>Den die Natur schön bildet, damit sein Lächeln, o Seele,</l>
            <l>Schatten Deiner Himmelsgestalt im Antlitze zeige.</l>
            <l>Ja, er wird schön und Deinem Leibe, Du Göttlicher, gleich sein,</l>
            <l>Den nun bald der ewige Geist zu dem schönsten der Menschen</l>
            <l>Bilden wird, dem schönsten vor allen Kindern von Adam.</l>
            <l>Ach, dies zarte Gebäu muß einst in den Staub hinsinken</l>
            <l>Und verwesen! Aber Dich wird bei den Todten Dein Salem</l>
            <l>Suchen und auferwecken und, wenn Du erwacht bist, verklären!</l>
            <l>Herrlich, nach himmlischer Bildung, mit neuer Schönheit umkränzet,</l>
            <l>Wird er Dich dann in kommenden Wolken, Du Richter der Menschen,</l>
            <l>Deinem Messias entgegen zu seinen Umarmungen führe.</l>
            <l>Also sang von meinem Johannes die himmlische Jugend.«</l>
            <l>Salem sagt' es und schwieg. Er und die Seraphim blieben</l>
            <l>Um Johannes herum voll süßer Zärtlichkeit stehen.</l>
            <l>Also stehn drei Brüder um eine geliebtere Schwester</l>
            <l>Zärtlich herum, wenn sie auf weichverbreiteten Blumen</l>
            <l>Sorglos schläft und in blühender Jugend Unsterblichen gleichet.</l>
            <l>Ach, sie weiß es noch nicht, daß ihrem redlichen Vater</l>
            <l>Seiner Tugenden Ende sich naht. Ihr dieses zu sagen,</l>
            <l>Kamen die Brüder; allein sie sehen sie schlummern und schweigen.</l>
            <l>Unterdeß schliefen, müde von Kummer, die übrigen Jünger</l>
            <l>In den Schatten des Oelbergs ein. Der unter dem Oelbaum,</l>
            <l>Wo er seinen bedeckenden Arm am Tiefsten herabließ;</l>
            <l>Jener im Thale, das sich bei kleinen Hügeln versenkte;</l>
            <l>Dieser am Fuß der himmlischen Ceder, die hoch und erhaben</l>
            <l>Stand und mit leisem Geräusch von dem stillen, waldigen Wipfel</l>
            <l>Schlummer und Thau auf die Ruhenden träufte. Viel' schliefen in Gräbern,</l>
            <l>Welche die Kinder der mordenden Stadt den Propheten erbauten.</l>
            <l>Judas Ischariot war, nicht weit von dem stillen Lebbäus,</l>
            <l>Der sein Verwandter und Freund war, voll Unruh eingeschlafen.</l>
            <l>Aber Satan, der seitwärts in einer verborgenen Höhle</l>
            <l>Alles, was die Engel von ihren Jüngern erzählten,</l>
            <l>Hatte gehört, brach zürnend hervor und ließ, voll Gedanken</l>
            <l>Zu dem Verderben entflammt, sich über Ischariot nieder.</l>
            <l>Also nahet die Pest in mitternächtlicher Stunde</l>
            <l>Schlummernden Städten. Es liegt auf ihren verbreiteten Flügeln</l>
            <l>An den Mauren der Tod und haucht verderbende Dünste.</l>
            <l>Jetzo liegen die Städte noch ruhig; bei nächtlicher Lampe</l>
            <l>Wacht noch der Weise; noch unterreden sich edlere Freunde</l>
            <l>Bei unentheiligtem Wein in dem Schatten duftender Lauben</l>
            <l>Von der Seele, der Freundschaft und ihrer unsterblichen Dauer.</l>
            <l>Aber bald wird der furchtbare Tod sich am Tage des Jammers</l>
            <l>Ueber sie breiten, am Tage der Qual und des sterbenden Winselns,</l>
            <l>Wenn mit gerungenen Händen die Braut um den Bräutigam wehklagt;</l>
            <l>Wenn, nun aller Kinder beraubt, die verzweifelnde Mutter</l>
            <l>Wüthend dem Tag, an dem sie gebar und geboren ward, fluchet;</l>
            <l>Wenn mit tiefem, verfallneren Auge die Todtengräber</l>
            <l>Durch die Leichname wandeln, bis hoch aus der Donnerwolke</l>
            <l>Mit tiefsinniger Stirn der Todesengel herabsteigt,</l>
            <l>Weit umherschaut, Alles still und einsam und öde</l>
            <l>Sieht und auf den Gräbern in ernsten Betrachtungen stehn bleibt:</l>
            <l>So kam über Ischariot Satan zum nahen Verderben,</l>
            <l>Goß dann einen verführenden Traum in sein offnes Gehirne.</l>
            <l>Schnell empört' er das klopfende Herz zu Begierden der Bosheit;</l>
            <l>Senkte zuerst empfundne Gedanken, voll Feuer, stürmend,</l>
            <l>Ihm in die Seele. So wie sich der Donner in schweflichte Berge</l>
            <l>Himmelab stürzt, sie entzündet, dann neue Donner versammelt,</l>
            <l>Dann durch die Tiefen, nunmehr ein ganzes Wetter, sich fortwälzt.</l>
            <l>Denn der Seraphim hohes Geheimniß, den Seelen der Menschen</l>
            <l>Edle Gedanken, der Ewigkeit würdige, große Gedanken</l>
            <l>Einzugeben, war Satan zu seiner größern Verdammniß</l>
            <l>Noch bekannt. Zwar kam aus treuer, sorgsamer Ahndung</l>
            <l>Seraph Ithuriel wieder zurück, bei dem Jünger zu bleiben;</l>
            <l>Aber da er entdeckte, wie über Ischariot Satan</l>
            <l>Sich verbreitete, bebt' er und stand und sahe zu Gott auf</l>
            <l>Und entschloß sich, vom Schlaf Ischariot aufzuwecken.</l>
            <l>Dreimal schwebt' er auf Flügeln des Sturms durch brausende Cedern</l>
            <l>Ueber sein Angesicht hin, ging dreimal mit mächtigem Schritte</l>
            <l>Bei dem Jünger vorbei, daß des Bergs Haupt unter ihm bebte.</l>
            <l>Aber Ischariot blieb, mit kalter, erblassender Wange,</l>
            <l>Wie in tödtlichem Schlummer. Der Seraph verhüllte sein Antlitz.</l>
            <l>Gleich erschien dem Jünger im Traum sein Vater und sah ihn</l>
            <l>Starr und trostlos an und sprach mit bebender Stimme:</l>
            <l>»und Du schläfst, Ischariot, hier unbekümmert und ruhig</l>
            <l>Und entfernst Dich so lang' von Jesus, als wenn Du nicht wüßtest,</l>
            <l>Daß er Dich haßt und die übrigen Jünger alle Dir vorzieht!</l>
            <l>Warum bist Du nicht immer um ihn mit ihnen zugegen?</l>
            <l>Warum suchest Du nicht von Neuem sein Herz zu gewinnen?</l>
            <l>Ach, wem ließ, Ischariot, Dich Dein sterbender Vater!</l>
            <l>Gott! mit welcher Vergehung hab ich's, mit welchem Verbrechen</l>
            <l>Hat's mein Geschlecht verdient, daß ich aus dem Thale des Todes</l>
            <l>Kommen und um Ischariot hier und sein trauriges Schicksal</l>
            <l>Weinen muß? Und meinst Du, Du werdest im Reich des Messias,</l>
            <l>Das er errichtet, glücklicher sein, so betrügst Du Dich, Aermster!</l>
            <l>Kennest Du nicht Petrus, o, kennst Du die Zebedäiden,</l>
            <l>Diese geliebteren Jünger, nicht mehr? Die sind es, die werden</l>
            <l>Größer als Du und herrlicher sein! Die werden bei Jesus</l>
            <l>Schätze wie Ströme zu sich von des Landes Milde versammeln.</l>
            <l>Auch die Uebrigen werden ein viel glückseliger Erbe</l>
            <l>Als mein verlassener Sohn von ihrem Messias empfangen.</l>
            <l>Komm, ich will Dir ihr Reich in seiner Herrlichkeit zeigen.</l>
            <l>Steige mir nach! auf, wanke nicht! komm, ermanne Dich, Judas!</l>
            <l>Siehest Du dort vor uns das unendliche, breite Gebirge,</l>
            <l>Welches ins fruchtbare Thal verlängte Schatten hinabstreckt?</l>
            <l>Hier wird unaufhörlich, wie aus dem schimmernden Ophir,</l>
            <l>Gold gegraben; hier trieft das Thal, durch selige Jahre,</l>
            <l>Reich und unerschöpflich, vom Ueberflusse des Segens.</l>
            <l>Dies ist seines erwählten Johannes gesegnetes Erbe.</l>
            <l>Jene Hügel, belastet von dichten, schattenden Reben,</l>
            <l>Diese von wallendem Korn weit überfließenden Auen</l>
            <l>Sind dem geliebteren Petrus von seinem Messias gegeben.</l>
            <l>Siehst Du die ganze Fülle des Landes? Wie hier sich die Städte,</l>
            <l>Gleich der Königestochter, Jerusalem, unter der Sonne</l>
            <l>Glänzend und hoch, voll unzählbarer Menschen, im Thale verbreiten!</l>
            <l>Wie sich neue Jordane dort, die Städte zu wässern,</l>
            <l>Unter jener Umwölbung der hohen Mauren dahinziehn!</l>
            <l>Gärten, gleich dem befruchteten Eden, beschatten den Goldsand</l>
            <l>Ihrer Gestade. Dies sind die Königreiche der Jünger.</l>
            <l>Aber erblickst Du, Ischariot, auch in jener Entfernung</l>
            <l>Dort das kleine gebirgichte Land? Da liegt es verödet,</l>
            <l>Wild, unbewohnt und steinicht, mit dürrem Gehölz durchwachsen.</l>
            <l>Ueber ihm ruhet die Nacht in der kalten, weinenden Wolke,</l>
            <l>Unter ihr Eis und nordischer Schnee in unfruchtbaren Tiefen,</l>
            <l>Wo, verdammt zu der Klage, zur Oed' und Deiner Gesellschaft,</l>
            <l>Nächtliche Vögel die donnergesplitterten Wälder durchirren.</l>
            <l>Ach, Dein Erbe! Wie werden vor Dir, verachteter Jünger,</l>
            <l>Bald die übrigen Elfe mit triumphirender Stirne</l>
            <l>Stolz vorübergehn und kaum in dem Staube Dich merken!</l>
            <l>Judas, Du weinest vor Gram und edelmüthigem Zorne!</l>
            <l>Sohn, Du weinest umsonst, umsonst fließt jede der Thränen,</l>
            <l>Die in Deiner Verzweiflung Dir fließt, wenn Du selbst Dir nicht beistehst!</l>
            <l>Höre mich an, ich schließe Dir ganz mein väterlich Herz auf:</l>
            <l>Sieh, der Messias säumt mit seiner großen Erlösung</l>
            <l>Und mit dem herrlichen Reich, das er aufzurichten verheißen.</l>
            <l>Nichts ist den Großen verhaßter, als Nazaret's König zu dienen.</l>
            <l>Täglich sinnen sie Tod' ihm aus. Verstelle Dich, Judas,</l>
            <l>Schein', als wolltest Du ihn in die Hand der wartenden Priester</l>
            <l>Ueberliefern, nicht Rache zu üben, weil er Dich hasset,</l>
            <l>Sondern ihn nur dadurch zu bewegen, daß er sich endlich</l>
            <l>Ihrer langen Verfolgungen müd' und furchtbarer zeige,</l>
            <l>Daß er, mit Schande, Bestürzung und Schmach sie zu Boden zu schlagen,</l>
            <l>Sein so lang' erwartetes Reich auf einmal errichte.</l>
            <l>O, dann wärst Du ein Jünger von einem gefürchteten Meister;</l>
            <l>Dann, dann würdest Du auch Dein Erbtheil früher erlangen!</l>
            <l>Ist es auch klein, so kannst Du es doch, erlangst Du es früher,</l>
            <l>Endlich mit unermüdendem Fleiß, mit Wachen und Arbeit,</l>
            <l>Durch Anbauung und Handel bereichern, daß es der Andern</l>
            <l>Großem gesegneten Erbe, wiewol von ferne nur! gleiche.</l>
            <l>Hierzu füllen gewiß, für die Ueberlieferung Jesus',</l>
            <l>Dir die dankbaren Priester mit ihrem Golde die Hände.</l>
            <l>Dies ist der Rath, den Dir Dein bekümmerter Vater ertheilet.</l>
            <l>Schaue mich an! Ist es nicht mein blasses, erstorbenes Antlitz?</l>
            <l>Ja, aus des unteren Libanon's Hain selbst da für Dich wachend,</l>
            <l>Komm' ich hierher und zeige Dir Deine Rettung im Traume!</l>
            <l>Doch Du erwachst. Verachte nicht, Sohn, die ermahnende Stimme</l>
            <l>Deines Vaters und laß mich nicht traurend zu meinen Genossen,</l>
            <l>Zu den Seelen der Todten mit Herzeleid nicht hinabgehn!«</l>
            <l>Satan richtete sich nach seiner Gesichte Vollendung</l>
            <l>Ueber ihm auf. So richtet sich hoch ein werdender Berg auf,</l>
            <l>Kurz noch ein Thal, wenn Thäler um ihn bei Erschüttrung der Erde</l>
            <l>Mit den gesunknen Gewölben hinab in die Tiefe sich stürzen.</l>
            <l>Judas erwacht, springt ungestüm auf. »Ja, sie war es, die Stimme</l>
            <l>Meines todten Vaters, so redt' er, so sah ich ihn sterben!</l>
            <l>Also ist es gewiß: Er hasset mich! Selbst bei den Todten</l>
            <l>Ist es bekannt! Was Du immer mit zitternder Ahndung vermuthet,</l>
            <l>Du Verlaßner, das melden Dir jetzt die Seelen der Todten!</l>
            <l>Nun wolan! so will ich denn hingehn, Alles vollenden,</l>
            <l>Was mein Gesicht mir gebot! Allein so handl' ich ja untreu</l>
            <l>An dem Messias! Und wenn mir zürnende Schwermuth den Traum gab,</l>
            <l>Oder Satan? Entfleuch, zu furchtsamer, kleiner Gedanke!</l>
            <l>Aber ich fühle bei mir nach Reichthum heiße Begierden!</l>
            <l>Heiße Begierden nach Rache! Was bist Du, Seele, so zärtlich,</l>
            <l>Ach, so empfindlich und bang, Dich mit schwachen Gedanken zu quälen?</l>
            <l>Träume zeigen sich Dir! Die Träume befehlen Dir Rache!</l>
            <l>Wenn ein Gesicht sie gebeut, so ist die Rache geheiligt!«</l>
            <l>Satan hört' ihn so reden, den schon die Gerichte des Richters</l>
            <l>Leise trafen, weil er vorher die Unschuld der Seele</l>
            <l>Schon entheiliget hatte. Mit vollem schweigenden Stolze</l>
            <l>Schauete Satan auf ihn und mit wildem Antlitz herunter.</l>
            <l>Also sieht ein gefürchteter Fels aus der hohen Wolke</l>
            <l>In das wogende Meer auf schwimmende Leichname nieder.</l>
            <l>Aber nun faßt der Donner ihn bald, bald ist er, zertrümmert,</l>
            <l>Tief in dem Meer ein Thal und liegt; ihn werden die Inseln</l>
            <l>Fallen sehn und rings zujauchzen dem rächenden Donner.</l>
            <l>Satan verließ das Gebirg und ging mit gehobenem Schritte</l>
            <l>Ueber Jerusalem hin und sucht' in den stillen Palästen</l>
            <l>Kaiphas auf, den Feind und den Hohenpriester der Gottheit,</l>
            <l>Ueber sein Herz voll Bosheit noch viel boshaftre Gedanken</l>
            <l>Auszugießen und ihn mit dunkeln Gesichten zu täuschen.</l>
            <l>Judas Ischariot blieb noch vertieft in irre Gedanken</l>
            <l>Auf dem Gebirge. Der Tag ging jetzt der schlummernden Welt auf.</l>
            <l>Jesus erwachte, Johannes mit ihm. Sie gingen zusammen</l>
            <l>Auf den Berg und fanden daselbst die Jünger noch schlafend.</l>
            <l>Jesus ergriff dem frommen Lebbäus die sinkenden Hände,</l>
            <l>Sprach, als er jetzt erwachte, zu ihm: »Da bin ich und lebe,</l>
            <l>Frommer Lebbäus!« Der Jünger sprang auf, umarmt' ihn mit Thränen,</l>
            <l>Lief und weckte die übrigen Jünger und brachte sie Jesus.</l>
            <l>Als sie ihn rings vertraulich umgaben, sprach er zu ihnen:</l>
            <l>»komm, Du heilige Schaar, wir wollen uns unter einander</l>
            <l>Diesen übrigen Tag vor dem Abschiedskusse noch freuen!</l>
            <l>Komm, jetzt stehet uns Saron noch offen, thaut noch der Himmel</l>
            <l>Ueber uns aus dem frühen Gewölk in die Segensgefilde.</l>
            <l>Siehe, die himmlische Ceder, von meinem Vater erzogen,</l>
            <l>Sendet noch kühlende Schatten herab. Noch seh' ich den Menschen</l>
            <l>Von so göttlicher Bildung bei meinen Unsterblichen wandeln!</l>
            <l>Aber bald ist das Alles nicht mehr! Bald wird sich der Himmel</l>
            <l>Dunkel mit schreckenden Wolken umziehn! Bald werden die Tiefen</l>
            <l>Ungestüm erzittern und dies Gefilde voll Segen,</l>
            <l>Dies geliebte Gefilde verwüsten! Bald schaun die Menschen</l>
            <l>Mit Mordblicken mich an! bald werdet Ihr Alle mich fliehen!</l>
            <l>Weine nicht, Petrus, und Du, mein zärtlichbekümmerter Jünger,</l>
            <l>Weine Du nicht! Wenn der Bräutigam da ist, weinet die Braut nicht.</l>
            <l>Ach, Ihr werdet mich wieder erblicken, mich sehn, wie die Mutter,</l>
            <l>Sie ein einziger Sohn bei den Auferstehenden sehn wird.«</l>
            <l>Dieses sagt' er und stand mit göttlichheiterem Antlitz</l>
            <l>Unter ihnen; allein in seinem Herzen empfand er</l>
            <l>Innerlich Seelenangst und der Söhnung erhabene Leiden.</l>
            <l>Also ging er und ward von Allen vertraulich begleitet,</l>
            <l>Nur von Ischariot nicht. Der hatt' ihn unter den Schatten</l>
            <l>Waldichter Wipfel von ferne gehört. »So weiß er ja selbst schon,«</l>
            <l>Sagt' er in sich, da er Jesus, der eilt', in der Ferne noch nachsah,</l>
            <l>»daß ihm ein Tag der Finsterniß droht! So wird er auch wissen,</l>
            <l>Wie er seinen Verfolgern begegnen und, unüberwindlich,</l>
            <l>Was er anfing, endigen soll. Doch weiß er auch, Judas,</l>
            <l>Weiß er, was Du beschlossest, auch schon? Du willst ihn verrathen!</l>
            <l>Aber wenn das Gesicht mich nun täuschte? der Traum mich betröge?</l>
            <l>Täuschet mein Traum mich, und kam er, noch mehr den Gehaßten zu quälen,</l>
            <l>O, so sei sie verflucht, die Stund', in welcher ich einschlief,</l>
            <l>Und zu mir mein Vater, wie Todtengestalt, heraufkam!</l>
            <l>Kehrt sie zurück, dann müsse man sterbend Geheul auf den Bergen</l>
            <l>Hören! sterbend Geheul in tiefen, fallenden Gräbern</l>
            <l>Müsse man hören! Verflucht sei der Ort, wo ich lag und einschlief!</l>
            <l>Dort, dort müss' ein entsetzlicher Sohn den Vater erwürgen!</l>
            <l>Ha! dort fließe das Blut von meinem geliebteren Freunde,</l>
            <l>Wenn er mit eigner Hand in seiner Wuth sich erwürgt hat!</l>
            <l>Judas, wohin verirrest Du Dich! Verirrest? Was zürnst Du</l>
            <l>Ueber Dich selbst? Du verirrest Dich nicht, wenn Du also getäuscht wirst!</l>
            <l>Lehret mich ein gesandtes Gesicht den Messias verrathen,</l>
            <l>Und ich sündige dran, seist Du auch unter den Tagen,</l>
            <l>Schrecklichster Tag, verflucht, da mich der Messias erwählte,</l>
            <l>Da er voll Liebe, mit Blicken der Huld, dem Gehorchenden sagte:</l>
            <l>»folge mir nach!« Du müssest umwölkt und dunkel und Nacht sein!</l>
            <l>Nahest Du, müsse die Pest in Finsternissen umhergehn!</l>
            <l>Tödten, senkt die Sonne den Strahl, verderbende Seuche!</l>
            <l>Dich, Tag, nenne kein Mensch! und unter den Tagen vergeß Dich</l>
            <l>Gott! Wie ergreift mich die Angst! wie zittern mir alle Gebeine!</l>
            <l>Judas, wo bist Du? Erwache, sei stark! Was quälst Du Dich, Aermster?</l>
            <l>Deine Gesichte täuschen Dich nicht! Und wenn sie Dich täuschten,</l>
            <l>Kannst Du es anders als so, wonach Du dürstest, erlangen?«</l>
            <l>Also rief er, wüthet' er, war seit seinem Gesichte</l>
            <l>Zwo erschreckliche Stunden der Ewigkeit näher gekommen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
