<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Von Ungeduld gespornt, durchstrichen wir die Felder,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">314</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-157 2-157</measure>
        <measure type="syllables">3712</measure>
        <measure type="tokens">2538</measure>
        <measure type="characters">14786</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Von Ungeduld gespornt, durchstrichen wir die Felder,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Ungeduld gespornt, durchstrichen wir die Felder,</l>
            <l>Und hinter uns entflohn in Schatten Höhn, und Wälder,</l>
            <l>Ach! meinem Wunsch zu langsam! mit Sehnsucht maß mein Blick</l>
            <l>Die Fernen vor sich über, und schaute oft zurück.</l>
            <l>Ihr Götter! hätte mich </l>
            <l>Der Vogel </l>
            <l>Ja wär ich selbst den Flügeln des Blitzes gleich geflohn:</l>
            <l>So kam mein Herz doch früher, und meldete mich schon!</l>
            <l>Jetzt zeigte sich die Stadt: im Kranze blauer Hügel</l>
            <l>Stand manche Zinn empor; der Anblick gab dem Flügel</l>
            <l>Die ersten Kräfte wieder: da liegt der schönste Ort</l>
            <l>Der Erden! rief ich feurig: und riß mich schneller fort.</l>
            <l>So zieht ein mächtger Strom, der zum Gestade schießet,</l>
            <l>Des Meeres Fläche theilt, und sich ins Land ergießet,</l>
            <l>Von fern her einen Nachen, der, wenn er ihn ergreift,</l>
            <l>Geflügelter zum Hafen auf seinen Wogen läuft.</l>
            <l>Die Wälder wuchsen nun, so wie wir näher gingen;</l>
            <l>Die Schatten schwärzten sich, die von den Hügeln hingen;</l>
            <l>Schon hob sich aus dem Chaos der Göttinn heiligs Haus,</l>
            <l>Und breitete dem Auge die stolzen Flügel aus.</l>
            <l>Die Gegend, die entfernt, nicht gänzlich ausgewischet,</l>
            <l>Ihr Mannigfaltiges in Blau zusammenmischet,</l>
            <l>Fiel nun in mehr Gestalten und Farben ins Gesicht;</l>
            <l>Hier kam ein tiefrer Schatten, und dort ein hellers Licht.</l>
            <l>Nun war der Schauplatz hell. Wie sah ich mit Vergnügen</l>
            <l>Ihr Götter! wie verändert! es war nicht mehr das Thal,</l>
            <l>Das ich verlassen hatte, das öde, finstre Thal!</l>
            <l>Hier stieg der Buchwald auf, dort schlung um grüne Hügel</l>
            <l>Die Wonne, die Entzückung, die ich vordem nicht sah,</l>
            <l>Der Himmel, der verschwunden, war jetzo wieder da!</l>
            <l>Die Rosen glüheten an schattigen Gestaden,</l>
            <l>Und schienen selbst die Hand der Schönen einzuladen.</l>
            <l>Jetzt überstreute Flora, aus einer mildern Hand,</l>
            <l>Mit mehr, als tausend Farben, das aufgeblühte Land:</l>
            <l>Hier gab sie, trotz der Kunst, die stolzen Königinnen</l>
            <l>Mit Gold und Perlen schmückt, den Putz für Schäferinnen,</l>
            <l>Für deren Stirn die Myrthen, und junge Veilchen blühn,</l>
            <l>Der May sein Blümchen schaffet, und volle Rosen glühn.</l>
            <l>Der Westwind gaukelte, und wälzete die Düfte,</l>
            <l>Der blühenden Natur, wie Wolken durch die Lüfte</l>
            <l>Nichts fehlte, als </l>
            <l>Hätt ich die frohe Gegend </l>
            <l>Ein seliges Gefild, ein Reich der Tugendhaften,</l>
            <l>Das zur Glückseligkeit die Götter selbst erschafften.</l>
            <l>Der heilge Wald </l>
            <l>Ehrwürdge, greise Eichen ihr Glück verkündigen,</l>
            <l>Rauscht denen nicht so sanft, die dort ihr Schicksal suchen,</l>
            <l>Entzückungen herab, als mir der Wald von Buchen!</l>
            <l>Hier irrte durch die Blumen, und Büsche, Paar bey Paar;</l>
            <l>Die Freude auf den Wangen; gleich der beglückten Schaar,</l>
            <l>Die ruhig, voll Gefühl, wie edel sie gehandelt,</l>
            <l>Nun in </l>
            <l>Hier sah ich einen Schäfer, der seine Braut umfing,</l>
            <l>Bedeckt von einer Buche, die tiefer niederhing;</l>
            <l>Jetzt flocht er einen Kranz von Rosen, und von Myrthen</l>
            <l>Um ihre schöne Stirn, die Locken aufzugürten;</l>
            <l>Jetzt riß, bey einem Kusse, den sie ihm wilder gab,</l>
            <l>Die Locke aus dem Gürtel, und fiel mit Stolz herab.</l>
            <l>Hier floh ein loses Kind zum Schatten einer Buchen,</l>
            <l>Und schaute lächelnd um, und stand, und ließ sich suchen.</l>
            <l>Wie ängstlich sucht ihr Schäfer! wie gern sieht sie die Pein!</l>
            <l>Nun rauscht sie in den Büschen, und will gefunden seyn:</l>
            <l>Nun fliegt er auf sie zu, und rächet sein Verlangen,</l>
            <l>Und schlingt die Arm um sie, und küßt die frischen Wangen.</l>
            <l>Voll Feuer, und Empfindung, sah ich ihr süßes Spiel,</l>
            <l>Und keine Misgunst mischte Verdruß in mein Gefühl;</l>
            <l>Ach! sagt ich, siehe, Freund! so schön, so ganz empfunden,</l>
            <l>Verfließen Zärtlichen der Jugend heitre Stunden!</l>
            <l>Beglückte, frohe Schäfer! für euch schafft die Natur</l>
            <l>Die Rosen auf den Wangen, die Rosen auf der Flur!</l>
            <l>Die Götter, denen wir den Himmel oft beneiden,</l>
            <l>Verlassen den Olymp, und suchen eure Freuden:</l>
            <l>Doch bald, ja bald, ihr Schäfer! umarmt </l>
            <l>Und dann, o! dann wird keiner so glücklich seyn, als ich!</l>
            <l>Wie will ich sie noch oft, an meine Brust gerissen,</l>
            <l>Hier drücken, wo ihr scherzt, und satt, recht satt mich küssen!</l>
            <l>Satt sagt ich? – welche Menge ersättigt die Begier?</l>
            <l>Nein, tausend, tausend Küsse, </l>
            <l>Und fodre immer mehr, bis hier, auf allen Sträuchen,</l>
            <l>Die Blätter nicht an Zahl der Zahl der Küsse gleichen!</l>
            <l>Nun sehen wir den Tempel, und eine Welt umher:</l>
            <l>So wallt um eine Insel, zur Zeit der Fluth, das Meer.</l>
            <l>Ein Strom drang erst dahin, ein andrer floß zurücke,</l>
            <l>Und Hoffnung, oder Ruh bezeichnete die Blicke.</l>
            <l>In diesem kam </l>
            <l>Riß plötzlich mich zurücke, und rief: Freund, siehe da!</l>
            <l>Siehst du den Fremdling dort zwo junge Schönen führen?</l>
            <l>Siehst du </l>
            <l>An der geheimen Sorge auf ihrem Angesicht,</l>
            <l>An diesem blöden Auge, das stilles Leiden spricht,</l>
            <l>Erkenne deine Braut! Und siehest du auch jene,</l>
            <l>Die ihr zur Seiten scherzt? die ist </l>
            <l>Schau ihre Stirn, wie heiter! ihr Auge, wie vergnügt!</l>
            <l>Sieh, wie sie leicht dahergeht, und wie die Locke fliegt!</l>
            <l>Ich kenne meine Braut! rief ich; ach! mein Entzücken</l>
            <l>Drückt keine Sprache aus; lies es aus meinen Blicken!</l>
            <l>Komm mit mir, eile, fliege, misgönne dem Geschick,</l>
            <l>Das unser Herz zerrissen, den kleinsten Augenblick!</l>
            <l>O! Liebe, halt sie dort, daß sich ihr Fuß verweile,</l>
            <l>Und mich beflügele, damit ich sie ereile!</l>
            <l>Ihr Götter! welche Freude, wenn sie mich nicht erblickt,</l>
            <l>Dann plötzlich vor sich siehet, und angenehm erschrickt,</l>
            <l>Ach! oder sieht sie mich, wenn sie mit heißen Wangen,</l>
            <l>Mit offnen Armen eilt, mich zärtlich zu umfangen!</l>
            <l>Wir flohn; so flog der </l>
            <l>Von Zärtlichkeit beflügelt, der Fuß </l>
            <l>Der Boden fühlet kaum, daß ihn die Sohle drücke,</l>
            <l>Sein Haar strömt wild empor, die Erde rollt zurücke.</l>
            <l>Nun näher, und nun immer; und nun, nun streckt er sich,</l>
            <l>Die Nymphe zu ergreifen – nicht so beglückt, als ich!</l>
            <l>Der Gott ereilte sie, sie ewig zu verlieren:</l>
            <l>Ich aber kam, umfing, und küssete </l>
            <l>In dem den Göttersprüchen geweihten, dunklen Hain,</l>
            <l>Erfuhr ich mein Geschicke, holt ich </l>
            <l>Ach! itzo durfte mir nichts sein Orakel sagen!</l>
            <l>Ihr Auge konnt ich hier, statt dich, o! Göttinn, fragen!</l>
            <l>Welch Roth stieg ins Gesicht, indem ich näher trete!</l>
            <l>So glüht die Rose nicht, so nicht die Morgenröthe:</l>
            <l>Ach! seufzte sie, und flohe zu mir, so schnell, wie ich;</l>
            <l>Ich schlung um sie die Arme, und sie die Händ um mich,</l>
            <l>Und Mund auf Mund gepflanzt, und Herz an Herz geschlossen,</l>
            <l>Stumm, eingewurzelt, starr, in einem Kuß zerflossen,</l>
            <l>In einen Leib geschlungen, den einerley Begier,</l>
            <l>Den nur ein Geist beseelte, wie Bilder, standen wir.</l>
            <l>Itzt faß ich ihre Hand, und trete matt zurücke,</l>
            <l>Und schweige immer noch, und hang an ihrem Blicke.</l>
            <l>Nun seufz ich: ach, </l>
            <l>Der meinen zu vergleichen? nein, keine Marter, nein!</l>
            <l>Es sey denn diese Qual, die nicht die Unschuld kennet,</l>
            <l>Die Flamme, die allein den Lasterhaften brennet.</l>
            <l>Nun aber, ach </l>
            <l>Wer ist so froh, so zärtlich, so glücklich, als </l>
            <l>Zwar </l>
            <l>Muß, um mir schön zu seyn, durch dich verschönert werden.</l>
            <l>Du hast nicht mehr empfunden, als ich um dich empfand,</l>
            <l>Als, auf </l>
            <l>Die doch noch menschlicher, als diese Freundinn, waren,</l>
            <l>(denn Geld, das Sklaven zwinget und meine Räuber zwung,</l>
            <l>Erpreßte das Bekenntniß, daß sie </l>
            <l>Als diese, die kein Flehn, kein Schrecken im Gewissen.</l>
            <l>So viel gewann, als Geld, mich deinem Arm entrissen!</l>
            <l>Doch komm mit mir zum Tempel; der erste Augenblick</l>
            <l>Vereinige auf ewig, auf ewig unser Glück!</l>
            <l>Ach komm! der Altar soll von unsern Opfern rauchen,</l>
            <l>Und heilger Weihrauch erst der Göttinn Düfte hauchen.</l>
            <l>Dann kehren wir zurücke, und dann ergießt mein Schmerz</l>
            <l>Sich frey in deinen Busen, und deiner in mein Herz.</l>
            <l>Dann schwatzen wir uns satt; dann sollen in Vergnügen</l>
            <l>Und Liebe, Tage uns, Minuten gleich, verfliegen!</l>
            <l>Ich fühlte, daß </l>
            <l>Ich fühlt in mir den Himmel: wir flohen zum Altar:</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Ach! wo ist noch ein Glück, das wir zu wünschen hätten!</l>
            <l>Ein Lächeln: o wie fahren die Sorgen schnell zurück!</l>
            <l>Und wenn noch oft ein Zweifel hervorstürmt, nur ein Blick,</l>
            <l>Der wie ein Blick des </l>
            <l>Die wilden Furien zur Höll hinunter sendet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von Ungeduld gespornt, durchstrichen wir die Felder,</l>
            <l>Und hinter uns entflohn in Schatten Höhn, und Wälder,</l>
            <l>Ach! meinem Wunsch zu langsam! mit Sehnsucht maß mein Blick</l>
            <l>Die Fernen vor sich über, und schaute oft zurück.</l>
            <l>Ihr Götter! hätte mich </l>
            <l>Der Vogel </l>
            <l>Ja wär ich selbst den Flügeln des Blitzes gleich geflohn:</l>
            <l>So kam mein Herz doch früher, und meldete mich schon!</l>
            <l>Jetzt zeigte sich die Stadt: im Kranze blauer Hügel</l>
            <l>Stand manche Zinn empor; der Anblick gab dem Flügel</l>
            <l>Die ersten Kräfte wieder: da liegt der schönste Ort</l>
            <l>Der Erden! rief ich feurig: und riß mich schneller fort.</l>
            <l>So zieht ein mächtger Strom, der zum Gestade schießet,</l>
            <l>Des Meeres Fläche theilt, und sich ins Land ergießet,</l>
            <l>Von fern her einen Nachen, der, wenn er ihn ergreift,</l>
            <l>Geflügelter zum Hafen auf seinen Wogen läuft.</l>
            <l>Die Wälder wuchsen nun, so wie wir näher gingen;</l>
            <l>Die Schatten schwärzten sich, die von den Hügeln hingen;</l>
            <l>Schon hob sich aus dem Chaos der Göttinn heiligs Haus,</l>
            <l>Und breitete dem Auge die stolzen Flügel aus.</l>
            <l>Die Gegend, die entfernt, nicht gänzlich ausgewischet,</l>
            <l>Ihr Mannigfaltiges in Blau zusammenmischet,</l>
            <l>Fiel nun in mehr Gestalten und Farben ins Gesicht;</l>
            <l>Hier kam ein tiefrer Schatten, und dort ein hellers Licht.</l>
            <l>Nun war der Schauplatz hell. Wie sah ich mit Vergnügen</l>
            <l>Ihr Götter! wie verändert! es war nicht mehr das Thal,</l>
            <l>Das ich verlassen hatte, das öde, finstre Thal!</l>
            <l>Hier stieg der Buchwald auf, dort schlung um grüne Hügel</l>
            <l>Die Wonne, die Entzückung, die ich vordem nicht sah,</l>
            <l>Der Himmel, der verschwunden, war jetzo wieder da!</l>
            <l>Die Rosen glüheten an schattigen Gestaden,</l>
            <l>Und schienen selbst die Hand der Schönen einzuladen.</l>
            <l>Jetzt überstreute Flora, aus einer mildern Hand,</l>
            <l>Mit mehr, als tausend Farben, das aufgeblühte Land:</l>
            <l>Hier gab sie, trotz der Kunst, die stolzen Königinnen</l>
            <l>Mit Gold und Perlen schmückt, den Putz für Schäferinnen,</l>
            <l>Für deren Stirn die Myrthen, und junge Veilchen blühn,</l>
            <l>Der May sein Blümchen schaffet, und volle Rosen glühn.</l>
            <l>Der Westwind gaukelte, und wälzete die Düfte,</l>
            <l>Der blühenden Natur, wie Wolken durch die Lüfte</l>
            <l>Nichts fehlte, als </l>
            <l>Hätt ich die frohe Gegend </l>
            <l>Ein seliges Gefild, ein Reich der Tugendhaften,</l>
            <l>Das zur Glückseligkeit die Götter selbst erschafften.</l>
            <l>Der heilge Wald </l>
            <l>Ehrwürdge, greise Eichen ihr Glück verkündigen,</l>
            <l>Rauscht denen nicht so sanft, die dort ihr Schicksal suchen,</l>
            <l>Entzückungen herab, als mir der Wald von Buchen!</l>
            <l>Hier irrte durch die Blumen, und Büsche, Paar bey Paar;</l>
            <l>Die Freude auf den Wangen; gleich der beglückten Schaar,</l>
            <l>Die ruhig, voll Gefühl, wie edel sie gehandelt,</l>
            <l>Nun in </l>
            <l>Hier sah ich einen Schäfer, der seine Braut umfing,</l>
            <l>Bedeckt von einer Buche, die tiefer niederhing;</l>
            <l>Jetzt flocht er einen Kranz von Rosen, und von Myrthen</l>
            <l>Um ihre schöne Stirn, die Locken aufzugürten;</l>
            <l>Jetzt riß, bey einem Kusse, den sie ihm wilder gab,</l>
            <l>Die Locke aus dem Gürtel, und fiel mit Stolz herab.</l>
            <l>Hier floh ein loses Kind zum Schatten einer Buchen,</l>
            <l>Und schaute lächelnd um, und stand, und ließ sich suchen.</l>
            <l>Wie ängstlich sucht ihr Schäfer! wie gern sieht sie die Pein!</l>
            <l>Nun rauscht sie in den Büschen, und will gefunden seyn:</l>
            <l>Nun fliegt er auf sie zu, und rächet sein Verlangen,</l>
            <l>Und schlingt die Arm um sie, und küßt die frischen Wangen.</l>
            <l>Voll Feuer, und Empfindung, sah ich ihr süßes Spiel,</l>
            <l>Und keine Misgunst mischte Verdruß in mein Gefühl;</l>
            <l>Ach! sagt ich, siehe, Freund! so schön, so ganz empfunden,</l>
            <l>Verfließen Zärtlichen der Jugend heitre Stunden!</l>
            <l>Beglückte, frohe Schäfer! für euch schafft die Natur</l>
            <l>Die Rosen auf den Wangen, die Rosen auf der Flur!</l>
            <l>Die Götter, denen wir den Himmel oft beneiden,</l>
            <l>Verlassen den Olymp, und suchen eure Freuden:</l>
            <l>Doch bald, ja bald, ihr Schäfer! umarmt </l>
            <l>Und dann, o! dann wird keiner so glücklich seyn, als ich!</l>
            <l>Wie will ich sie noch oft, an meine Brust gerissen,</l>
            <l>Hier drücken, wo ihr scherzt, und satt, recht satt mich küssen!</l>
            <l>Satt sagt ich? – welche Menge ersättigt die Begier?</l>
            <l>Nein, tausend, tausend Küsse, </l>
            <l>Und fodre immer mehr, bis hier, auf allen Sträuchen,</l>
            <l>Die Blätter nicht an Zahl der Zahl der Küsse gleichen!</l>
            <l>Nun sehen wir den Tempel, und eine Welt umher:</l>
            <l>So wallt um eine Insel, zur Zeit der Fluth, das Meer.</l>
            <l>Ein Strom drang erst dahin, ein andrer floß zurücke,</l>
            <l>Und Hoffnung, oder Ruh bezeichnete die Blicke.</l>
            <l>In diesem kam </l>
            <l>Riß plötzlich mich zurücke, und rief: Freund, siehe da!</l>
            <l>Siehst du den Fremdling dort zwo junge Schönen führen?</l>
            <l>Siehst du </l>
            <l>An der geheimen Sorge auf ihrem Angesicht,</l>
            <l>An diesem blöden Auge, das stilles Leiden spricht,</l>
            <l>Erkenne deine Braut! Und siehest du auch jene,</l>
            <l>Die ihr zur Seiten scherzt? die ist </l>
            <l>Schau ihre Stirn, wie heiter! ihr Auge, wie vergnügt!</l>
            <l>Sieh, wie sie leicht dahergeht, und wie die Locke fliegt!</l>
            <l>Ich kenne meine Braut! rief ich; ach! mein Entzücken</l>
            <l>Drückt keine Sprache aus; lies es aus meinen Blicken!</l>
            <l>Komm mit mir, eile, fliege, misgönne dem Geschick,</l>
            <l>Das unser Herz zerrissen, den kleinsten Augenblick!</l>
            <l>O! Liebe, halt sie dort, daß sich ihr Fuß verweile,</l>
            <l>Und mich beflügele, damit ich sie ereile!</l>
            <l>Ihr Götter! welche Freude, wenn sie mich nicht erblickt,</l>
            <l>Dann plötzlich vor sich siehet, und angenehm erschrickt,</l>
            <l>Ach! oder sieht sie mich, wenn sie mit heißen Wangen,</l>
            <l>Mit offnen Armen eilt, mich zärtlich zu umfangen!</l>
            <l>Wir flohn; so flog der </l>
            <l>Von Zärtlichkeit beflügelt, der Fuß </l>
            <l>Der Boden fühlet kaum, daß ihn die Sohle drücke,</l>
            <l>Sein Haar strömt wild empor, die Erde rollt zurücke.</l>
            <l>Nun näher, und nun immer; und nun, nun streckt er sich,</l>
            <l>Die Nymphe zu ergreifen – nicht so beglückt, als ich!</l>
            <l>Der Gott ereilte sie, sie ewig zu verlieren:</l>
            <l>Ich aber kam, umfing, und küssete </l>
            <l>In dem den Göttersprüchen geweihten, dunklen Hain,</l>
            <l>Erfuhr ich mein Geschicke, holt ich </l>
            <l>Ach! itzo durfte mir nichts sein Orakel sagen!</l>
            <l>Ihr Auge konnt ich hier, statt dich, o! Göttinn, fragen!</l>
            <l>Welch Roth stieg ins Gesicht, indem ich näher trete!</l>
            <l>So glüht die Rose nicht, so nicht die Morgenröthe:</l>
            <l>Ach! seufzte sie, und flohe zu mir, so schnell, wie ich;</l>
            <l>Ich schlung um sie die Arme, und sie die Händ um mich,</l>
            <l>Und Mund auf Mund gepflanzt, und Herz an Herz geschlossen,</l>
            <l>Stumm, eingewurzelt, starr, in einem Kuß zerflossen,</l>
            <l>In einen Leib geschlungen, den einerley Begier,</l>
            <l>Den nur ein Geist beseelte, wie Bilder, standen wir.</l>
            <l>Itzt faß ich ihre Hand, und trete matt zurücke,</l>
            <l>Und schweige immer noch, und hang an ihrem Blicke.</l>
            <l>Nun seufz ich: ach, </l>
            <l>Der meinen zu vergleichen? nein, keine Marter, nein!</l>
            <l>Es sey denn diese Qual, die nicht die Unschuld kennet,</l>
            <l>Die Flamme, die allein den Lasterhaften brennet.</l>
            <l>Nun aber, ach </l>
            <l>Wer ist so froh, so zärtlich, so glücklich, als </l>
            <l>Zwar </l>
            <l>Muß, um mir schön zu seyn, durch dich verschönert werden.</l>
            <l>Du hast nicht mehr empfunden, als ich um dich empfand,</l>
            <l>Als, auf </l>
            <l>Die doch noch menschlicher, als diese Freundinn, waren,</l>
            <l>(denn Geld, das Sklaven zwinget und meine Räuber zwung,</l>
            <l>Erpreßte das Bekenntniß, daß sie </l>
            <l>Als diese, die kein Flehn, kein Schrecken im Gewissen.</l>
            <l>So viel gewann, als Geld, mich deinem Arm entrissen!</l>
            <l>Doch komm mit mir zum Tempel; der erste Augenblick</l>
            <l>Vereinige auf ewig, auf ewig unser Glück!</l>
            <l>Ach komm! der Altar soll von unsern Opfern rauchen,</l>
            <l>Und heilger Weihrauch erst der Göttinn Düfte hauchen.</l>
            <l>Dann kehren wir zurücke, und dann ergießt mein Schmerz</l>
            <l>Sich frey in deinen Busen, und deiner in mein Herz.</l>
            <l>Dann schwatzen wir uns satt; dann sollen in Vergnügen</l>
            <l>Und Liebe, Tage uns, Minuten gleich, verfliegen!</l>
            <l>Ich fühlte, daß </l>
            <l>Ich fühlt in mir den Himmel: wir flohen zum Altar:</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Ach! wo ist noch ein Glück, das wir zu wünschen hätten!</l>
            <l>Ein Lächeln: o wie fahren die Sorgen schnell zurück!</l>
            <l>Und wenn noch oft ein Zweifel hervorstürmt, nur ein Blick,</l>
            <l>Der wie ein Blick des </l>
            <l>Die wilden Furien zur Höll hinunter sendet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
