<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Bißher nun sey der Krieg und auch umb wessen wegen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Opitz</surname>
            <forename>Martin</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">1224</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-612 2-612</measure>
        <measure type="syllables">15300</measure>
        <measure type="tokens">10842</measure>
        <measure type="characters">61700</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1618</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Bißher nun sey der Krieg und auch umb wessen wegen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bißher nun sey der Krieg und auch umb wessen wegen</l>
            <l>Er unser Land betrifft; jetzt, hilfft mir Gottes Segen,</l>
            <l>So wil ich weiter gehn auff dieser neuen Bahn</l>
            <l>Und zeigen, wie man sich hinwider trösten kan.</l>
            <l>Die schöne Poesie, als die von oben kommen,</l>
            <l>Unnd auß dem Himmel selbst ihr erstes Quell genommen,</l>
            <l>Hat allzeit mir behagt. Ich trage freylich Gunst</l>
            <l>Von meiner Kindheit an zu dieser edlen Kunst,</l>
            <l>Doch gleichwol kan und wil ich nimmermehr verneinen,</l>
            <l>Es sey nicht gäntzlich nichts, was viel Gelehrte meynen;</l>
            <l>Sie wird von manchem kaum zum besten angelegt,</l>
            <l>Der als ein schädlichs Gifft unnd Pest sie bey sich trägt.</l>
            <l>Poeten sollen mir Bericht von Weißheit geben</l>
            <l>Und sagen, wie ich doch in diesem armen Leben</l>
            <l>Die bösen Lüsten fliehn, das Creutze tragen soll,</l>
            <l>So sind sie Eytelkeit und falscher Meynung voll.</l>
            <l>Hier sitzt der grosse Fürst Achilles der Vertrauten</l>
            <l>In ihrer zarten Schoß, spielt eines auff der Lauten,</l>
            <l>Läßt Troja Troja seyn, helt diese Schlacht für gut,</l>
            <l>Die ohne Todes-Angst den Feinden Abbruch thut.</l>
            <l>Da fasset Jupiter sein Weib bey ihren Füssen</l>
            <l>Und hänckt sie in die Lufft, deß Zornes Lust zu büssen.</l>
            <l>Da steht der weise Mann Ulysses, seufftzt und klagt,</l>
            <l>Er werde gar zu weit vom Vatter weg gejagt</l>
            <l>Und wolte gerne heim. Da ligt der Kern der Helden</l>
            <l>Ihr starcker Hercules, und fluchet, wie sie melden,</l>
            <l>Auff seiner Frauen List und das vergiffte Kleid</l>
            <l>Durch das er sterben muß, weynt, seufftzet, heult unnd schreyt.</l>
            <l>O weg mit solcher Gunst, weg, weg, mit solchen Sachen,</l>
            <l>So die Gemüther nur verzagt und weibisch machen,</l>
            <l>Die leichtlich, wie man wil, durch der Gedichte Schein</l>
            <l>Und eusserlichen Glantz zu überreden seyn.</l>
            <l>Ich lasse dieses mal die Zuckerworte bleiben,</l>
            <l>Wil auf mein Teutsches hier von teutscher Tugend schreiben,</l>
            <l>Von Mannheit, welche steht; wil machen offenbar</l>
            <l>Wie keiner unter uns in Nöthen und Gefahr,</l>
            <l>Die jetzt für Augen schwebt, so gäntzlich sey verlassen,</l>
            <l>Daß er nicht widerumb ein Hertze solle fassen,</l>
            <l>Es ist noch Trost genug auff dieser weiten Welt,</l>
            <l>Durch welchen sich ein Mann unnd Christ zufrieden stellt.</l>
            <l>Laßt uns zuvörderst doch erkennen und bedencken,</l>
            <l>Wie diß, darumb wir uns so grämen, martern, kräncken,</l>
            <l>Nicht anders gehen muß; daß Gottes weiser Rath,</l>
            <l>Der nicht zurücke weicht, es so geordnet hat.</l>
            <l>Der Gott von Ewigkeit sitzt auff deß Himmels Vesten,</l>
            <l>Streckt seine starcke Hand von Osten biß in Westen;</l>
            <l>Von seiner Weißheit Macht, die nimmer Unrecht wil,</l>
            <l>Hat diese gantze Welt ihr Wesen, Lauff und Ziel.</l>
            <l>Diß müssen wir gestehn: Kein Volck ist so verblendet,</l>
            <l>Kein Land so gar von Zucht und Erbarkeit gewendet,</l>
            <l>So wild' und ungezähmt, das nicht erkennen kan,</l>
            <l>Es sey was über uns, dem alles unterthan.</l>
            <l>Sie müssen der Natur sich ja gefangen geben,</l>
            <l>Wo daß sie Unterricht und Lehren widerstreben.</l>
            <l>Wohin sie immer sehn, hoch, nidrig, nah' und weit,</l>
            <l>Da ist ein Ueberweiß und Bild der Göttlichkeit.</l>
            <l>Schaut jemand über sich, da geht der Sonnen Wagen,</l>
            <l>Kömpt weiter nicht herab, den Monden zu verjagen</l>
            <l>Von seiner kalten Bahn; hier steht der weisse Bär,</l>
            <l>Helt seinen Platz vor sich, fällt nimmer in das Meer.</l>
            <l>Der schöne Lucifer verkündigt uns den Morgen,</l>
            <l>Und Hesperus zeigt an die Linderug der Sorgen,</l>
            <l>Die Nacht sey bey der Hand, die andern Sternen auch,</l>
            <l>Die Augen in der Lufft, behalten den Gebrauch</l>
            <l>Nach dem sie biß jetzund von Anfang her gelauffen,</l>
            <l>Gehn allzeit ihren Weg und kommen nicht zu Hauffen</l>
            <l>Und werden nicht vermengt. Ihr Sitz wird nie verwand,</l>
            <l>Man spürt an ihnen nichts, als Ordnung und Bestand.</l>
            <l>Nun, wann wir weiter auch bey uns betrachten werden</l>
            <l>Der Elementen Art, Lufft, Feuer, Wasser, Erden,</l>
            <l>Wie naß und trucken sich, wie kalt und warm begehn,</l>
            <l>Da wird man der Natur Verbündnüß wol verstehn.</l>
            <l>Auff daß wir auß der Lufft nun auch herunter steigen,</l>
            <l>Wer kan den schönen Lauff der Dinge doch verschweigen?</l>
            <l>Was auß der Erden wächst, lebt durch der Wurtzel Safft,</l>
            <l>Ein jedes hat sein Thun, ein jedes seine Krafft.</l>
            <l>Schau auch den Thieren zu, wie allesampt sich paaren,</l>
            <l>Wie alle sind bedeckt mit Schuppen, Federn, Haaren;</l>
            <l>Diß hat ein starckes Horn, diß einen scharffen Zahn,</l>
            <l>Diß Klauen; jedes was, mit dem es fechten kan.</l>
            <l>Diß kreucht, diß fleucht, diß schwimmt, diß geht auff seinen Füssen;</l>
            <l>Ein jedes kan der Speis' als wie es sol, geniessen.</l>
            <l>Wer dieses ohngefähr so zu zu gehen spricht,</l>
            <l>Der lebet ohngefähr, hat seine Sinnen nicht.</l>
            <l>Wann daß wir aber dann auch auff uns selber kommen,</l>
            <l>Da können wir nicht fort, da müssen wir verstummen;</l>
            <l>Deß Menschen schöner Leib, sein himmlischer Verstand</l>
            <l>Der zeigt auff Gottes Macht, wie gleichsam mit der Hand.</l>
            <l>Diß ist das grosse Buch der armen blinden Heyden;</l>
            <l>Wir Christen haben mehr; wir können uns bescheyden</l>
            <l>Von Adams Zeiten her, wir wissen auß der Schrifft,</l>
            <l>Was Gott, so viel ein Mensch zwar wissen sol, betrifft.</l>
            <l>Was wollen wir dann nun uns wider ihn erheben,</l>
            <l>Und seiner weisen Macht Befehl und Ordnung geben?</l>
            <l>Was kümmern wir uns dann? Was klagen wir dann viel,</l>
            <l>Weil Gott, das höchste Gut, es also haben wil?</l>
            <l>Was heisset trotzig seyn und mit dem Himmel streiten,</l>
            <l>Wie Mimas und sein Volck gethan vor alten Zeiten,</l>
            <l>Wann dieses nicht so heißt? Es hilfft doch kein Verdruß,</l>
            <l>Am besten, gerne thun, dann wer nicht wil, der muß.</l>
            <l>Gott wil, sich außgesetzt, nichts lassen immer währen:</l>
            <l>Es sol ein Wechsel seyn, es sol sich alles kehren;</l>
            <l>Was war, was ist, was wird, hat seinen rechten Lauff,</l>
            <l>Wann eines niderfällt, so geht ein anders auff.</l>
            <l>Wie Fäulichkeit das Holtz, Rost Eisen pflegt zu fressen,</l>
            <l>So ist sein Zweck, Maß, Tag und Stunde zugemessen</l>
            <l>Dem alles, was hier ist. Ein jedes Ort und Land,</l>
            <l>Ein jedes Königreich hat seinen Stillestand.</l>
            <l>Die Ursach ist auch zwar in eusserlichen Wercken:</l>
            <l>Wann Untreu wird erregt, wann sich die Laster stercken,</l>
            <l>Wann weiser Rath gebricht, wann frembdes Volck einschleicht,</l>
            <l>Wan Obrigkeit von Art der alten Rechte weicht,</l>
            <l>Und was noch weiter ist; doch eygentlich zu schreiben,</l>
            <l>Der erste Quell ist Gott, der thut diß alles treiben,</l>
            <l>Der stellet alles an, der hat ein jedes Haar</l>
            <l>Der Menschen abgezehlt, geschweige Zeit und Jahr.</l>
            <l>Er dancket Fürsten ab, setzt ander an die Stelle:</l>
            <l>Da hilfft nun nichts darfür, wie sehr man widerbelle,</l>
            <l>Wie seltzam man auch thu, wie offt man sage: Nein,</l>
            <l>Es ist der alte Lauff und wird auch noch so seyn.</l>
            <l>Deß Himmels schöner Bau muß wie ein Kleyd veralten,</l>
            <l>Kan seine Zierlichkeit nicht immerzu behalten,</l>
            <l>Das Firmament gibt nach und unsrer Erden Kreiß</l>
            <l>Nimpt ab je mehr und mehr, wird wie ein alter Greiß.</l>
            <l>Hoch, nidrig, klein und groß wird alles fortgerissen,</l>
            <l>Kein Regiment, kein Stand vermag sich außzuschliessen,</l>
            <l>Wie prächtig er auch ist, wie häfftig er sich wehrt:</l>
            <l>Die Stätte fallen umb, kein Stein bleibt unverhert.</l>
            <l>Wo ist der Perser Krafft, wo ist die Macht der Griechen,</l>
            <l>Wo ist doch ihr Athen, wo Sparta hin gewichen,</l>
            <l>Wo manches edles Reich und altes Regiment?</l>
            <l>Ach Gott, sie werden kaum in Büchern noch genennt.</l>
            <l>Wo sind die Wunderwerck' in solcher Pracht gebauet,</l>
            <l>Daß einem, welcher sie betrachtet, gleichsam grauet?</l>
            <l>Stehn alle Pfeiler noch? Wo ist die schöne Grufft,</l>
            <l>So Artemisia erhöhet in die Lufft?</l>
            <l>Hat der Dianen Kirch' auch ewig mögen tauren?</l>
            <l>Wo ist doch Babylon mit ihren dicken Mauren?</l>
            <l>Wo ist das grosse Bild der Sonnen zu Rhodis,</l>
            <l>Das seinen Daumen auch gar kaum umbklafftern ließ?</l>
            <l>Wo ist der Jupiter, den Phidias gegossen?</l>
            <l>Hat Cyrus noch sein Hauß? Sie sind wie Schnee verflossen,</l>
            <l>Auff den zu Frühlingszeit die heisse Sonne fällt.</l>
            <l>Sie wusten nicht wohin, sie brachten Gold und Gelt</l>
            <l>Tieff auß der Erden her und schmierten es mit Menge</l>
            <l>Auch widerumb darauff; diß Wesen war zu enge,</l>
            <l>Sie hinderten der Lufft fast ihren Tageschein,</l>
            <l>Der Himmel schiene selbst für sie zu nidrig seyn.</l>
            <l>Jetzt ist die hohe Pracht, so die Natur verworren</l>
            <l>Und ihre Zier beschämt, der Erden gleich geschorren.</l>
            <l>Wo dieser Hoffart vor kein Mensch noch Thier genaß,</l>
            <l>Da weydet man nun Vieh, da wächset Laub und Graß.</l>
            <l>Wo ist das schöne Rom, dem nichts auff Erden gleiche,</l>
            <l>Nichts nächst gefunden ward, die Göttin aller Reiche,</l>
            <l>Der Außgang der Natur, das Haupt der gantzen Welt?</l>
            <l>Ihr Aaß ist noch zu sehn, sie selber ist gefällt.</l>
            <l>Wo ist ihr grosser Stoltz, wo sind die Wassergänge?</l>
            <l>Wo sind die Gassen doch, so unerhörter Länge?</l>
            <l>Das Capitolium, die Tempel allzumal,</l>
            <l>Vier hundert, wie man sagt, unnd mehr noch an der Zahl?</l>
            <l>Wo Fabius vorhin, wo Scipio gegangen,</l>
            <l>Wo Julius den Raub der Völcker auffgehangen,</l>
            <l>Wo Cicero der Faust mit Worten widerstrebt,</l>
            <l>Wo Maro, wo sein Fürst Octavius gelebt,</l>
            <l>Wo mancher theurer Held, wo so viel hohe Seelen</l>
            <l>Erzogen und geborn, da sind jetzt alte Hölen,</l>
            <l>Da ist jetzt Mord und Raub. Ihr königlicher Rath</l>
            <l>Und sie darzu ist hin, die überreiche Statt;</l>
            <l>Ihr Wesen hat mit ihr nur müssen gantz verschwinden,</l>
            <l>Die Laster nehm' ich auß, die sind noch da zu finden,</l>
            <l>So viel man ihrer wil, dann auch die alte Schaar,</l>
            <l>Wird noch auff diesen Tag vermehret Jahr auff Jahr.</l>
            <l>Nichts ist so überhoch, da nicht das Glück hin reiche</l>
            <l>Mit seiner langen Hand, das Schwerd macht offters gleiche,</l>
            <l>Die schon nicht gleiche sind: Das gantze Vatterland</l>
            <l>Steht mehrmals besser nicht, als in gewehrter Hand.</l>
            <l>Der Krieg ist Gottes Zeug, mit welchem er zertrette,</l>
            <l>Was nicht mehr stehen sol; die allerbesten Stätte</l>
            <l>Sind wie ein grosser Baum, der wächset lange Zeit</l>
            <l>Und wird auff einen Tag hernachmals abgemeyt.</l>
            <l>So muste Tyrus auch gantz eingeäschert werden,</l>
            <l>So ward Jerusalem geleget auff die Erden,</l>
            <l>Die Gott sonst liebe Statt, sein außerwehltes Hauß;</l>
            <l>So ist kein Platz so gut, er hat noch endlich auß.</l>
            <l>Was wollen wir uns dann von dessentwegen grämen,</l>
            <l>So andern widerfährt, und der Natur uns schämen?</l>
            <l>Die Welt kan nicht bestehn, die Länder nicht in ihr,</l>
            <l>In Ländern keine Statt, in keinen Stätten wir.</l>
            <l>Das Feld wird durch das Jahr begabt mit reichem Segen,</l>
            <l>Auch widerumb verdeckt durch Kälte, Frost und Regen;</l>
            <l>Der Himmel giebet uns deß schönen Tages Pracht,</l>
            <l>Er bringt hergegen auch die schwartze trübe Nacht.</l>
            <l>Zu Zeiten ligt die See gantz stille, glatt und eben,</l>
            <l>Zu Zeiten pflegt sie sich mit Wellen zu erheben,</l>
            <l>Zu stürmen in die Lufft. Wie dann begehren wir,</l>
            <l>Daß uns das gute Glück ersehe für und für?</l>
            <l>Diß ist sein altes Thun; es steht auff einem Rade,</l>
            <l>Was neulich oben war, erfüllt mit Gunst und Gnade,</l>
            <l>Das ist jetzt unten an, und was vor unten war,</l>
            <l>Das steht jetzt oben auff, ist ausser der Gefahr.</l>
            <l>Vermeynestu, du seyst nicht glückhafft dieser Stunden,</l>
            <l>Weil das, was glücklich war, ist allbereyt verschwunden,</l>
            <l>So meyne gleichfals nicht, du seyst jetzund in Pein,</l>
            <l>Weil da, was schmertzlich ist, auch muß fürüber seyn.</l>
            <l>Deß Winters Sonnenglantz, deß Mondes Stillestehen,</l>
            <l>Deß Sommers kühler Wind pflegt eylends zu vergehen,</l>
            <l>Viel eher noch das Glück, als wie ein Weibesbild,</l>
            <l>Die ihres Fleisches Lust bald hier und da bald stillt,</l>
            <l>Begehrt den, der sie haßt, und haßt, der sie begehret,</l>
            <l>Liebt keinen immerfort; so wird es auch verkehret,</l>
            <l>Schlägt augenblicklich umb. Es ist der Lauff der Welt,</l>
            <l>Diß fällt und jenes steigt, diß steigt und jenes fällt.</l>
            <l>Die auff dem Schiffe sind, sie schlaffen oder wachen,</l>
            <l>Sie gehen oder stehn, sie machen, was sie machen,</l>
            <l>Führt doch der Wind sie fort; wer hier zu Schiffe geht,</l>
            <l>Muß folgen der Natur, die nimmer stille steht.</l>
            <l>Viel besser ist es ja sich beugen, als zerbrechen,</l>
            <l>Es heischet närrisch thun an Gott sich wollen rechen.</l>
            <l>Ist auch ein kluger Mensch, der nicht der Psiller lacht,</l>
            <l>Die, wie man lesen kan, sich an den Sudt gemacht,</l>
            <l>Dieweil er umb ihr Land und Gegend, härter bliesse,</l>
            <l>Als ihnen gut und lieb? Sie nehmen Schild und Spiesse</l>
            <l>Und auff das Ufer zu; da kömpt ein Sturm daher,</l>
            <l>Bedeckt das tolle Volck durch Sand unnd wüstes Meer.</l>
            <l>Was ist deß Menschen Macht und seine grossen Thaten?</l>
            <l>Ein Stäublin; was sein Liecht? ein Traum von einem Schatten.</l>
            <l>Sein Geist? ein blosser Rauch; sein Leben? Müh und Leid,</l>
            <l>Er selbst deß Glückes Spiel, ein Raub der schnellen Zeit,</l>
            <l>Deß Wanckelmuthes Bild, das andre Schleim und Galle,</l>
            <l>Geboren, daß er hier in Ungewißheit walle,</l>
            <l>In Zwang und Kummer sey. Das Thier, das edle Thier,</l>
            <l>Das alle Thiere zwingt, der Erden Lob und Zier,</l>
            <l>Kömpt bloß und arm hieher: sein erstes Thun ist Zagen,</l>
            <l>Ist grosse Dürfftigkeit, ist Weynen, Noth und Klagen.</l>
            <l>Die andern Thiere zwar kennt jedes seine Krafft,</l>
            <l>Und weiß auch von Natur von seiner Eygenschafft;</l>
            <l>Der Mensch allein, ihr Haupt und Herr so vieler Sachen,</l>
            <l>Muß alles, was er thut von andern lernen machen,</l>
            <l>Und daß er ißt und trinckt, redt, sitzt, steht, geht und ligt,</l>
            <l>Kömpt nur durch Untericht; schläfft auch nicht ungewiegt;</l>
            <l>Kan nichts nicht von sich selbst, das Weynen außgenommen;</l>
            <l>Wird, alsobald er nur auß Mutterleibe kommen,</l>
            <l>Gefangen und gepreßt, geknüpfft an Hand und Fuß:</l>
            <l>Sein Anfang der ist Qual, und Qual ist sein Beschluß.</l>
            <l>Wie thöricht handeln dann, die ihnen lassen grauen</l>
            <l>Für dem, was menschlich ist, die nicht zurücke schauen,</l>
            <l>Was sie doch selber sind, und leben Furchte voll</l>
            <l>Für dem, was keiner nicht vermeyden kan noch soll.</l>
            <l>Wer seine Zuversicht dem Wesen hat ergeben,</l>
            <l>Das nur den Leib betrifft, der kan nicht ruhig leben,</l>
            <l>Der muß in Aengsten stehn. Kein Glück ist also frey,</l>
            <l>In dem nicht etwas noch von Angst und Kummer sey:</l>
            <l>Man findet allzeit was, das man nicht haben wolte,</l>
            <l>Und allzeit mangelt was, das nicht gebrechen solte.</l>
            <l>Was ist das schnöde Gelt, was bringt es vor Gewinn?</l>
            <l>Raubts nicht, wer stärcker ist dem Schwachen allzeit hin?</l>
            <l>Vermag es mir den Durst und Hunger auch zu stillen?</l>
            <l>Vermag es mich vor Frost und Kälte zu verhüllen?</l>
            <l>Ja, sagstu, gib nur Gelt, so wird auch wol gethan,</l>
            <l>Daß Hunger, Durst und Frost vertrieben werden kan.</l>
            <l>Wol gut, ich kan so Rath für meine Notturfft finden,</l>
            <l>Sie aber selbst vermag ich nicht zu überwinden;</l>
            <l>Sie fordert allzeit was, ihr Glück ist nimmer gar,</l>
            <l>Ihr Geitz hört nimmer auff, jetzt mangelt hier, jetzt dar.</l>
            <l>Gib einem so viel Land, als hundert Ochsen pflügen,</l>
            <l>So viel ein Habicht ihm getraut zu überfliegen</l>
            <l>Auff einen Sommertag, gib einem so viel Gelt,</l>
            <l>Als Spanien bißher bringt auß der neuen Welt,</l>
            <l>Doch wirstu ihm die Lust zu mehren nicht erwehren;</l>
            <l>Je mehr er haben wird, je mehr er wird begehren.</l>
            <l>Ist schon das Armuth weg, so bleibt doch die Begier:</l>
            <l>Bin sonst ich auch betrübt, kein Reichthumb hilfft darfür.</l>
            <l>Laß einen krancken Mann in Seid' und Sammet liegen,</l>
            <l>Häng' allen Schmuck umb ihn, daß sich die Stollen biegen,</l>
            <l>Er bleibt doch siech unnd schwach; so einen krancken Muth,</l>
            <l>Ein Hertze voller Pein, macht Gold und Gelt nicht gut.</l>
            <l>So ist es gleichfals auch beschaffen mit den Ehren.</l>
            <l>Kan auch ein hohes Ampt mir meine Tugend mehren?</l>
            <l>Wird meiner Laster Zahl durch Würden zugedeckt?</l>
            <l>Macht Hochheit einen fromm? Wird Cato auch erschreckt</l>
            <l>Umb daß Vatinius, der Abschaum aller Thoren,</l>
            <l>Ins Bürgermeister-Ampt für ihm wird außerkohren,</l>
            <l>Und sitzet oben an? Der Glantz der Herrlichkeit</l>
            <l>Ist nur ein blosser Glantz und ein Betrug der Zeit:</l>
            <l>Er wird viel leichter noch gefunden, als behalten,</l>
            <l>Wann er gefunden ist; die Gunst kan bald erkalten,</l>
            <l>Von der er hergerührt. Wer darauff Hoffnung setzt,</l>
            <l>Vergleicht sich dem, der Glaß für gantz beständig schätzt.</l>
            <l>Nun, grosser Herren Macht, wie bald wird die verkürtzet?</l>
            <l>Sie werden offtermals gantz plötzlich abgestürtzet</l>
            <l>Von ihrer Majestät; wie hoch ihr Sitz auch sey,</l>
            <l>So ist er dennoch nicht von Angst und Sorgen frey.</l>
            <l>Wie nichtig ist doch auch den Adels-Namen führen?</l>
            <l>Ist dieses nicht sich nur mit frembden Federn zieren?</l>
            <l>Wann Adel einig heist von Eltern edel seyn,</l>
            <l>So butzet mich herauß ein angeerbter Schein,</l>
            <l>Und ich bin, der ich bin. Kan gleich von vielen Zeiten</l>
            <l>Dein Stamm bewiesen seyn und dir zu beyden Seiten</l>
            <l>Kein Wappen an der Zahl, kein blancker Helm gebricht,</l>
            <l>Du aber bist ein Stock, so hilfft die Abkunfft nicht.</l>
            <l>Was sol ich ferner nun auch von der Wollust sagen?</l>
            <l>Ist nicht ihr Anbeginn voll Fürchte, Leyd und Zagen,</l>
            <l>Ihr Ende voller Reu? Was kömpt nicht vor Beschwer</l>
            <l>Vor Siechheit, Qual unnd Pein, von ihrer Uebung her?</l>
            <l>Bringt sie auch grosse Lust, wie wir zu meynen pflegen,</l>
            <l>So sind die Thiere weit den Menschen überlegen,</l>
            <l>Die bloß auff Geylichkeit und Leibeswartung gehn</l>
            <l>Und allesampt sich sonst auff anders nichts verstehn.</l>
            <l>So ist ja also klar, daß nichts von diesen Dingen,</l>
            <l>Mir rechte Sicherheit und Ruh vermag zu bringen;</l>
            <l>Sie haben nicht Bestand, sind über unser Recht,</l>
            <l>Und welcher sie beherrscht, der ist deß Glückes Knecht.</l>
            <l>Kein Kluger liebt ein Mensch von ihrer Kleydung wegen,</l>
            <l>Die sonsten greulich ist; wiltu zur Wage legen</l>
            <l>Deß Wesens Nichtigkeit, darumb man hier so kriegt,</l>
            <l>So wirstu sehn, daß nichts als Koth darhinter ligt.</l>
            <l>Diß, was wir unser Gut mit seinem Namen nennen,</l>
            <l>Ist kein Gut eygentlich, wie sehr wir nach ihm rennen,</l>
            <l>Wie sehr wir nach ihm thun. Wer sein am meisten hat,</l>
            <l>Der hat am meisten auch zu sorgen früh und spat.</l>
            <l>Je mehr man Holtz zulegt, je mehr die Glut sich breitet,</l>
            <l>Je mehr das Glücke sich mit seinen Gaben spreitet,</l>
            <l>Je mehr wird nachmals dann durch Unglück umbgekehrt;</l>
            <l>Wo viel verhanden ist, da wird auch viel verzehrt.</l>
            <l>Wil aber jemand Gut, das immer währet, finden,</l>
            <l>Das weder durch Gewalt noch Waffen sol verschwinden,</l>
            <l>Der binde nur sein Schiff der Tugend Ancker an,</l>
            <l>Die nicht zu Boden sinckt, die nicht vergehen kan.</l>
            <l>Sie thut es nur allein, sie, sie die schöne Tugend,</l>
            <l>Deß Alters Auffenthalt, die Nährerin der Jugend,</l>
            <l>Der Reichen bester Schatz, deß Adels Zier und Pracht,</l>
            <l>Ja, die das Armuth reich, den Pöfel edel macht.</l>
            <l>Laß kommen, wer da wil, laß schnarchen, brausen, toben,</l>
            <l>Laß wüten alle Welt, sie schwimmet allzeit oben,</l>
            <l>Sie wird nicht unterdruckt. Kein Feind ist so versucht,</l>
            <l>Der nicht durch ihre Krafft gebracht wird in die Flucht.</l>
            <l>Führt neue Felsen auff, macht meilendicke Wälle,</l>
            <l>Umbringt euch mit der See, grabt ein biß in die Hölle,</l>
            <l>Kein Bollwerck ist so gut, kein Thurn so hoch gebaut,</l>
            <l>Kein Graben so geführt, für dem der Tugend graut.</l>
            <l>Laß einen Edelstein mit Koth und Mist umbschmieren,</l>
            <l>Er wird doch seinen Glantz unnd Kräfften nicht verlieren;</l>
            <l>Stoß einen edlen Sinn in Kummer und Gefahr,</l>
            <l>Thu mit ihm, was du wilt, er bleibt doch, wie er war.</l>
            <l>Treib einen weisen Mann von allen seinen Sachen,</l>
            <l>Heiß ihn in's Elend ziehn, er wird dich nur verlachen.</l>
            <l>Schleuß Ketten umb ihn her, verbirg ihn in ein Schloß,</l>
            <l>Da niemand zu ihm kan, sein Geist geht allzeit loß.</l>
            <l>Ein Felß in tieffer See, ob schon die starcken Wellen</l>
            <l>Mit Stürmen und Geräusch' ihm sich entgegen stellen,</l>
            <l>Helt unbeweget auß, wie sehr das Wasser springt,</l>
            <l>Wie sehr die scharffe Lufft von Norden pfeifft unnd klingt;</l>
            <l>So wird ein hoher Muth auch nimmermehr gezwungen,</l>
            <l>Durch keine Dürfftigkeit, durch keine Noth vertrungen.</l>
            <l>Solt' alles, was hier ist, zu Grund und Boden gehn,</l>
            <l>So bleibt er immerzu auff freyem Fusse stehn.</l>
            <l>Kein Harnisch, kein Gewehr, kein Spieß, kein scharffer Degen</l>
            <l>Kan einen Weibersinn zu Dapfferkeit bewegen;</l>
            <l>Vergeuß ihn gantz in Stahl, so wird er doch gejagt;</l>
            <l>Ein freyer Sinn ist bloß und nackend unverzagt.</l>
            <l>Ein grosser starcker Wurm reißt an der Spinnen Weben</l>
            <l>Baum, Garn und Stangen durch, die Fliege muß nur kleben,</l>
            <l>Bezahlet mit der Haut. Stößt Unglück an die Thür,</l>
            <l>So bleibt ein faiges Hertz; ein Mann steht für unnd für.</l>
            <l>Die Freyheit wil gedruckt, gepreßt, bestritten werden,</l>
            <l>Wil werden auffgeweckt (wie auch die Schoß der Erden</l>
            <l>Nicht ungepflüget trägt) sie fordert Widerstand,</l>
            <l>Ihr Schutz, ihr Leben ist der Degen in der Hand.</l>
            <l>Sie trinckt nicht Muttermilch, Blut, Blut muß sie ernehren,</l>
            <l>Nicht Heulen, nicht Geschrey, nicht weiche Kinder-Zähren,</l>
            <l>Die Faust gehört darzu; Gott steht demselben bey,</l>
            <l>Der erstlich ihn ersucht, und wehrt sich dann auch frey.</l>
            <l>Ist Friede durch das Land, ist niemand zu bestehen,</l>
            <l>So streicht man müssig hin, auß vielem Müssiggehen</l>
            <l>Kömpt sichers Leben her, und endlich mit der Zeit,</l>
            <l>Auff gar zu sicher seyn, erfolget Dienstbarkeit.</l>
            <l>Die Tugend lieget nicht in einem zarten Bette,</l>
            <l>Das harte Feldgeschrey, die Paucken, die Trompette,</l>
            <l>Deß Feindes Angesicht, der Grimm, das rothe Blut,</l>
            <l>Diß ist ihr rechter Sporn, von dannen nimpt sie Muth</l>
            <l>Wann diese Wächter uns sind auß den Augen kommen,</l>
            <l>Da wird uns auch der Sinn zur Munterkeit genommen;</l>
            <l>Wird einmal dann das Hertz umbringet von der Nacht,</l>
            <l>Gewiß, es ist so bald nicht wider auffgewacht.</l>
            <l>Nun, unser weiser Mann gewohnet nicht zu wancken,</l>
            <l>Gewohnet durchzugehn mit feurigen Gedancken,</l>
            <l>Zu stehn als eine Wand, der wird von nichts versehrt,</l>
            <l>Sein Reichthumb blühet stäts, bleibt gantz und unzerstört.</l>
            <l>Er läßt den Feind das Gelt und sonsten zeitlichs Wesen,</l>
            <l>Gleich wie Caligula die Muscheln, zu sich lesen,</l>
            <l>Das beste bleibet ihm; er weiß wol, Gold und Gelt</l>
            <l>Sey nichts, als theurer Koth und Tockenspiel der Welt.</l>
            <l>Er stehet hoch empor, weit von deß Pöfels Hauffen,</l>
            <l>Sieht diesen hier, den da, und jenen sonsten lauffen,</l>
            <l>Verlacht die Eytelkeit, verhöhnet Schmach und Spott,</l>
            <l>Schaut seinem Glücke zu, erschrickt vor keiner Noth.</l>
            <l>Er weiß, daß im Gemüth, in Sinnen und Verstande</l>
            <l>Der rechte Mensch besteh', und daß nur einem Bande</l>
            <l>Der Leib zu gleichen sey, das uns zusammen helt</l>
            <l>Biß unser Stündlein kömpt unnd reißt uns von der Welt.</l>
            <l>Und darumb schätzt er auch deß armen Leibes Güter</l>
            <l>Vor keine Güter nicht; was angeht die Gemüther,</l>
            <l>Was den Verstand betrifft, das heisset er allein</l>
            <l>Nach seinem rechten Werth arg oder köstlich seyn.</l>
            <l>Drumb läßt er williglich deß Glückes Sachen fliehen,</l>
            <l>Wann der sich wider holt, der ihm sie nur geliehen,</l>
            <l>Der gantz gerechte Gott, der, wie es ihm beliebt,</l>
            <l>Dem etwas, jenem nichts, dem viel, dem wenig gibt.</l>
            <l>Drumb saget er auch nicht, daß Krieg, Verfolgung, Leyden,</l>
            <l>Flucht, Kranckheit, Geltverlust, und was man nicht kan meyden,</l>
            <l>Zum höchsten böse sey; er weiß, woher es kömpt,</l>
            <l>Und daß es muß so gehn, nachdem es ist bestimpt.</l>
            <l>So tritt er frölich hin, begehrt nicht abzuweisen,</l>
            <l>Was auff ihn tringen wil, bringt wider Stahl und Eisen</l>
            <l>Den Muth, der eisern ist, lernt warten auff sein Ziel,</l>
            <l>Nicht wündschen, daß es ihm gelinge, wie er wil.</l>
            <l>Seht, was Ulysses thut, sein Schiff wird durch die Winde,</l>
            <l>Und Wellen angerannt, gestossen auff die Gründe,</l>
            <l>Geführet in die Lufft, geworffen hin und her,</l>
            <l>Es legt sich wider ihn der Himmel und das Meer.</l>
            <l>Was richten sie doch auß? Die andern frembden Waaren,</l>
            <l>Gefährten, Ruder, Raub, Gold, Silber, läßt er fahren,</l>
            <l>Zeucht auch die Kleyder auß und wirfft sie willig hin;</l>
            <l>Diß, was seyn eygen ist, kan niemand ihm entziehn.</l>
            <l>Wie wol die Stimme klingt der listigen Sirenen,</l>
            <l>Vermag sie doch für ihm so lieblich nicht zu thönen,</l>
            <l>Er sägelt noch darvon. Was Circe thut und macht,</l>
            <l>So wird er dennoch nicht auß seiner Art gebracht.</l>
            <l>Der Cyclops wil ihm zu, der grosse Menschenfresser,</l>
            <l>Die Zähne wässern ihm; Ulysses weiß es besser;</l>
            <l>Wo sonst kein Waffen hilfft, da zwingt er durch den Wein</l>
            <l>Und stößt der Bestien das Stirnenfenster ein.</l>
            <l>Sein unverzagter Geist, sein Geist erzeugt zu Kriegen,</l>
            <l>Zu Ehren angewehnt, der kan nichts, als nur siegen,</l>
            <l>Als immer oben seyn. Er schöpfft kein Wasser nicht,</l>
            <l>Er bleibet, wer er ist, wann Mast und Boden bricht.</l>
            <l>Du kanst, Fortune, ja den werthen Helden zwingen</l>
            <l>Hin in die tieffe See biß an den Halß zu springen;</l>
            <l>Du kanst ja wider ihn vermischen Lufft und Flut,</l>
            <l>Kanst fordern, wilstu so, sein Leben, Gut und Blut.</l>
            <l>Daß aber er für dir die Knie auch solle beugen,</l>
            <l>Viel weynen, kläglich thun, sich wie ein Weib erzeigen,</l>
            <l>Sein Leben, seine Zeit verdammen für und für,</l>
            <l>Sein Hertze lassen gehn, das stehet nicht bey dir.</l>
            <l>Er weiß wol, daß das Meer, auff das er sich gewaget,</l>
            <l>Der strenge kalte Nord, durch den er wird gejaget,</l>
            <l>Die Klippen und der Sturm in Gottes Händen stehn,</l>
            <l>Drumb läßt er ihm auch es nach Gottes Willen gehn.</l>
            <l>O, sagt er, schwimme fort, was nicht wil bey mir halten,</l>
            <l>Mein Hertze, mein Bestand sol doch mit mir veralten;</l>
            <l>Mein unerschöpffter Muth, mein guter treuer Rath,</l>
            <l>Der nicht ein kleines Theil gethan vor Troja hat,</l>
            <l>Der bleibt so lang', als ich. Laß alles von mir lauffen,</l>
            <l>Bunt über Ecke gehn, Freund, Gut, Knecht, Schiff ersauffen;</l>
            <l>Es muß seyn außgelegt, diß ist der Reyse Zoll,</l>
            <l>Umb mich und meinen Sinn steht alles recht und wol.</l>
            <l>Das Unglück hat mir ja von aussen was genommen,</l>
            <l>Zum Hertzen aber ist es mir so wenig kommen,</l>
            <l>So wenig, als das Meer, das leichter diese Welt,</l>
            <l>Als mein Gemüthe mir wird haben umbgefällt.</l>
            <l>So bricht der grosse Mann, der Held zur Pracht geboren,</l>
            <l>Zur Tugend rechter Pracht, vom Himmel außerkoren,</l>
            <l>So bricht er endlich durch, behelt die Oberhand,</l>
            <l>Sieht, was uns allen lieb, sein liebes Vatterland.</l>
            <l>So thut ein Kecker seyn; er kan nicht unten ligen,</l>
            <l>Er hat sich nicht gewehnt zu schmügen und zu biegen,</l>
            <l>Er läßt gar willig gehn, was ihm nicht zugehört,</l>
            <l>Und was sein Eygen ist, das bleibet unversehrt.</l>
            <l>Deß Donners harte Krafft, wie die Gelehrten sagen,</l>
            <l>Pflegt in den Lorbeerbaum gar nimmer einzuschlagen;</l>
            <l>So ist auch für der Macht deß Glückes jederzeit</l>
            <l>Der Tugend grünes Laub versichert und befreyt.</l>
            <l>Sie läßt sich sonderlich durch Creutz und Unglück sehen,</l>
            <l>Wann alles knackt und bricht, wann alle Winde wehen,</l>
            <l>Wann Sturm und Wetter kömpt, da tritt sie dann herein,</l>
            <l>Macht schauen jedermann auff sie und ihren Schein.</l>
            <l>Die Sternen pflegen sich bey Tage nicht zu rühren,</l>
            <l>Bey Nachte sieht man sie den gantzen Himmel zieren;</l>
            <l>So ist die Tugend auch, wann sie zu schaffen kriegt,</l>
            <l>Die sonst zu guter Zeit wie gleich vergraben liegt.</l>
            <l>Sie helt deß Glückes Zorn für lauter Schimpff unnd Schertzen,</l>
            <l>Sie wird durch keine Qual, durch keine Leibes-Schmertzen</l>
            <l>Auß ihrer Burg verjagt; sie gibt sich nimmer bloß,</l>
            <l>Kein Streit noch Widerpart ist ihrer Macht zu groß.</l>
            <l>Wie solte sie auch nicht Gedult in Leyden haben?</l>
            <l>Wir wissen ja gar wol von den Spartaner Knaben,</l>
            <l>Wie sehr man ihnen hat mit Schlägen zugesetzt,</l>
            <l>Noch gleichwol haben sie kein Auge nicht genetzt.</l>
            <l>Die Frauen pflegten auch in Indien vorzeiten,</l>
            <l>Nach dem ihr Mann verschied, selbst unter sich zu streiten.</l>
            <l>Die vor die Liebste dann von allen ward erkant,</l>
            <l>Sprang zu ihm in die Glut, und ward mit ihm verbrant.</l>
            <l>Wie sol doch manches Weib in ihren Kindesnöthen</l>
            <l>So übermännlich seyn, und auch gar kaum erröthen</l>
            <l>In ihrem Angesicht', ob schon die Last sie tringt,</l>
            <l>Da ihr Geschichte doch Verzagtseyn mit sich bringt;</l>
            <l>Was, siehet man auch nicht die wilden Thiere leyden?</l>
            <l>Wie lauffen sie herumb in allen dicken Heyden,</l>
            <l>Durch Hecken, Püsch und Berg? Was Hunger stehn sie auß?</l>
            <l>Wie schlägt Reiff, Eiß und Schnee zu Winter in ihr Hauß?</l>
            <l>Was dulden sie doch nicht von wegen ihrer Jungen?</l>
            <l>Wie werden sie von uns nicht ohne Blut bezwungen.</l>
            <l>Diß helt die Stirne für, das schärffet seinen Zahn,</l>
            <l>Das spitzt sein starckes Horn, das spricht die Klaunen an,</l>
            <l>Was schwach und furchtsam ist, behilfft sich mit dem Lauffen;</l>
            <l>Die Löwen halten Fuß. So ist es mit dem Hauffen</l>
            <l>Der Menschen auch bewandt; wer scheu ist, sucht den Steg,</l>
            <l>Auff den der Feind nicht kan, unnd wirfft den Schild hinweg.</l>
            <l>Gleich wie der Wind die Spreu biß in die Lüfften führet,</l>
            <l>Und streut sie hin und her, den Weitzen nicht berühret,</l>
            <l>So nimpt ein faiger Mensch gar leichtlich das Panier</l>
            <l>Das auch ein Hase sucht; ein Held steht nach Gebühr,</l>
            <l>Thut nichts das schändlich ist unnd das sich nicht geziemet,</l>
            <l>Weicht von der Tugend nicht. Ist Cato gleich berühmet,</l>
            <l>So fällt er endlich doch in Ungerechtigkeit,</l>
            <l>Umb daß er auß der Welt sich reisset vor der Zeit.</l>
            <l>Es ist wol Lobens werth, daß er den greissen Haaren,</l>
            <l>Den Augen, die für nichts noch je erschrocken waren</l>
            <l>Zur Schmach, dem Cesar nicht zu Fusse fallen wil</l>
            <l>Und überwunden seyn, das Ander' ist zu viel.</l>
            <l>Er sticht sich erstlich selbst, und als man ihn verbunden,</l>
            <l>Muß doch das Pflaster fort, er reisset in die Wunden,</l>
            <l>Wirfft, wie ein toller Hund, die Därmer in die Schoß</l>
            <l>Und läßt den stoltzen Geist auß seinem Kercker loß.</l>
            <l>Ein Kriegsmann darff nicht fort, es sey dann zugegeben</l>
            <l>Durch seinen Capitain; wir sollen auß dem Leben,</l>
            <l>Es gehe, wie es wil, auch eher nicht entfliehn,</l>
            <l>Biß uns deß Lebens Herr erlaubt fortzuziehn.</l>
            <l>Muß Tullius nicht auch mehr, als ihm ansteht, klagen,</l>
            <l>Nach dem ihn Clodius wil auß der Statt verjagen?</l>
            <l>Wie weibisch stellt sich doch der sonsten grosse Mann?</l>
            <l>Er zeucht so seltzam auff, hat alte Kleyder an,</l>
            <l>Ist bleich, er seufftzet, weynt, fällt allen zu den Füssen,</l>
            <l>Daß, die er beugen wil, der Kleinmuth lachen müssen.</l>
            <l>So stürtzt den dapffern Sinn nur einig die Gefahr,</l>
            <l>Der vor so unverzagt in frembden Fällen war.</l>
            <l>Was sol, du wahres Bild der wolberedten Zungen,</l>
            <l>Was sol doch dieses seyn, wo wirstu weg getrungen?</l>
            <l>Von meinem Rom; von Rom? Ist Rom die gantze Welt,</l>
            <l>Ist nicht noch hier und dar genugsam Land und Feld?</l>
            <l>Was spricht dein Socrates, nach dem er sol bekennen,</l>
            <l>Von welcher Gegend er sich pflege her zu nennen?</l>
            <l>Ich? sagt er, von der Welt. Ein witziger Verstand</l>
            <l>Halt alles, was hier ist vor unser Vatterland,</l>
            <l>Ist nirgend frembder Gast, ist überall daheime:</l>
            <l>Kein Platz ist weit und breit, dahin er sich nicht reime.</l>
            <l>So fahren sicherlich jetzt hin, jetzt wider her,</l>
            <l>Die Vögel durch die Lufft, die Fische durch das Meer.</l>
            <l>Ist Aussen-seyn so viel? Was thun wir, die wir reysen?</l>
            <l>Wir pflegen uns gewiß gutwillig zu verweisen.</l>
            <l>Ist nicht der schöne Bau der Erden das Gemach</l>
            <l>Und stoltze Hauß für uns, der Himmel unser Dach,</l>
            <l>Das grüne Feld ein Saal, mit Bäumen schön umbringet?</l>
            <l>Ist nicht die volle See, die reichlich Speise bringet,</l>
            <l>Die Brunnen klaren Tranck? Ist Mittag, Mitternacht,</l>
            <l>Ist Auffgang, Nidergang nicht weit genug gemacht?</l>
            <l>Ein enger Sinn läßt sich an einen Winckel binden</l>
            <l>Und meynt, es sey kein Ort mehr in der Welt zu finden,</l>
            <l>Da auch gut wohnen ist. Daselbst ist Noth und Pein,</l>
            <l>Wo Tugend, wo Gedult, wo Langmut nicht kan seyn.</l>
            <l>Der Freunde wegen auch sich kräncken und betrüben,</l>
            <l>Daß die genommen sind, das heisset also lieben,</l>
            <l>Wie einer, den ein Weib erquicket und ergetzt,</l>
            <l>Der alle seine Lust auff die Berührung setzt.</l>
            <l>Der liebet seinen Freund, der, wann er schon muß scheyden,</l>
            <l>Ihn gleichwol bey sich hat und durch Gefahr und Leyden</l>
            <l>In seinem Hertzen trägt, sich da mit ihm bespricht;</l>
            <l>Den nimmt kein Abschied weg, der Tod auch selber nicht.</l>
            <l>Kömpt nun das Unglück her und heißt uns Urlaub nehmen,</l>
            <l>Wir wollen gerne gehn und uns mit nichten grämen,</l>
            <l>Es zeucht doch diesen fort, der lange widerstrebt.</l>
            <l>Wer ist ein Pilgram hier? Ein jeder, so da lebt.</l>
            <l>Hinauff und über uns sol unser Sinn sich richten,</l>
            <l>Sol lernen Haß und Neid und allen Fall versuchten,</l>
            <l>Sol immer eines seyn, nicht zittern und nicht flehn,</l>
            <l>Wie kleine Kinder thun, wann daß sie Larven sehn.</l>
            <l>Es sind auch anders nichts, als Larven alle Sachen,</l>
            <l>Umb welcher willen wir uns Leyd und Kummer machen;</l>
            <l>Deß leichten Glückes Gunst ist wie deß Meeres Schaum,</l>
            <l>Der brauset und zergeht, ist wie ein süsser Traum,</l>
            <l>Der, ehe man erwacht, entwischet auß den Sinnen.</l>
            <l>Laß etwas unser seyn, das wir behalten können,</l>
            <l>Das nicht verloren wird, das immer eygen bleibt,</l>
            <l>Das keine Feuersbrunst, kein Schiffbruch von uns treibt.</l>
            <l>Der Feind hat dir dein Schloß, dein Hauß hinweg gerissen:</l>
            <l>Fleuch in der Mannheit Burg, die wird er nicht beschiessen.</l>
            <l>Er hat den Tempel dir verwüstet auß und auß:</l>
            <l>Gott schleust sich nirgend ein, sey du sein reines Hauß.</l>
            <l>Er hat dich von der Lust der Bücher weggetrieben:</l>
            <l>Schau, ob du in das Buch deß Lebens bist geschrieben.</l>
            <l>Er hat den Acker dir verheeret weit und breit:</l>
            <l>Der Acker deß Gemühts trägt auch bey Winterzeit.</l>
            <l>Er hat die Tochter dir durch Noth und Zwang geschändet:</l>
            <l>Gut, daß er diß nur nicht mit ihrer Gunst vollendet.</l>
            <l>Er hat dein Weib erwürgt: Viel wündschen ihnen das,</l>
            <l>Er hat dein Kind entleibt: Der Mensch ist Heu und Graß.</l>
            <l>Er hat das Vieh hinweg: Das Brod ist doch verblieben,</l>
            <l>Er hat das Brod auch fort: Der Tod wird keinen Dieben.</l>
            <l>Er hat dein Gelt geraubt: Behalt du nur den Muth,</l>
            <l>Er hat dich selbst verwund: Die Tugend gibt kein Blut;</l>
            <l>Man mag sie, wie man wil, verfolgen, neyden, hassen,</l>
            <l>Sie helt ihr grosses Wort: sich nicht bewegen lassen,</l>
            <l>Ist einer Eichen gleich: je öffter man sie schlägt,</l>
            <l>Je mehr man sie behaut, je mehr sie Aeste trägt.</l>
            <l>Sie ist wol außgeübt, sich hoch empor zu schwingen,</l>
            <l>Mit Flügeln der Vernunfft, von diesen schwachen Dingen,</l>
            <l>Dient Gott, ehrt ihn allein, thut nur, was ihm behagt,</l>
            <l>Ist über alle Macht, wird keines Menschen Magd.</l>
            <l>Sie steht und wird auch stehn. Im Hertzen ligt verborgen,</l>
            <l>Was nicht genommen wird, was frey ist aller Sorgen;</l>
            <l>Diß, was hieraussen ist, was niemand halten kan,</l>
            <l>Mag fliehen, wann es wil, es geht uns gar nicht an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bißher nun sey der Krieg und auch umb wessen wegen</l>
            <l>Er unser Land betrifft; jetzt, hilfft mir Gottes Segen,</l>
            <l>So wil ich weiter gehn auff dieser neuen Bahn</l>
            <l>Und zeigen, wie man sich hinwider trösten kan.</l>
            <l>Die schöne Poesie, als die von oben kommen,</l>
            <l>Unnd auß dem Himmel selbst ihr erstes Quell genommen,</l>
            <l>Hat allzeit mir behagt. Ich trage freylich Gunst</l>
            <l>Von meiner Kindheit an zu dieser edlen Kunst,</l>
            <l>Doch gleichwol kan und wil ich nimmermehr verneinen,</l>
            <l>Es sey nicht gäntzlich nichts, was viel Gelehrte meynen;</l>
            <l>Sie wird von manchem kaum zum besten angelegt,</l>
            <l>Der als ein schädlichs Gifft unnd Pest sie bey sich trägt.</l>
            <l>Poeten sollen mir Bericht von Weißheit geben</l>
            <l>Und sagen, wie ich doch in diesem armen Leben</l>
            <l>Die bösen Lüsten fliehn, das Creutze tragen soll,</l>
            <l>So sind sie Eytelkeit und falscher Meynung voll.</l>
            <l>Hier sitzt der grosse Fürst Achilles der Vertrauten</l>
            <l>In ihrer zarten Schoß, spielt eines auff der Lauten,</l>
            <l>Läßt Troja Troja seyn, helt diese Schlacht für gut,</l>
            <l>Die ohne Todes-Angst den Feinden Abbruch thut.</l>
            <l>Da fasset Jupiter sein Weib bey ihren Füssen</l>
            <l>Und hänckt sie in die Lufft, deß Zornes Lust zu büssen.</l>
            <l>Da steht der weise Mann Ulysses, seufftzt und klagt,</l>
            <l>Er werde gar zu weit vom Vatter weg gejagt</l>
            <l>Und wolte gerne heim. Da ligt der Kern der Helden</l>
            <l>Ihr starcker Hercules, und fluchet, wie sie melden,</l>
            <l>Auff seiner Frauen List und das vergiffte Kleid</l>
            <l>Durch das er sterben muß, weynt, seufftzet, heult unnd schreyt.</l>
            <l>O weg mit solcher Gunst, weg, weg, mit solchen Sachen,</l>
            <l>So die Gemüther nur verzagt und weibisch machen,</l>
            <l>Die leichtlich, wie man wil, durch der Gedichte Schein</l>
            <l>Und eusserlichen Glantz zu überreden seyn.</l>
            <l>Ich lasse dieses mal die Zuckerworte bleiben,</l>
            <l>Wil auf mein Teutsches hier von teutscher Tugend schreiben,</l>
            <l>Von Mannheit, welche steht; wil machen offenbar</l>
            <l>Wie keiner unter uns in Nöthen und Gefahr,</l>
            <l>Die jetzt für Augen schwebt, so gäntzlich sey verlassen,</l>
            <l>Daß er nicht widerumb ein Hertze solle fassen,</l>
            <l>Es ist noch Trost genug auff dieser weiten Welt,</l>
            <l>Durch welchen sich ein Mann unnd Christ zufrieden stellt.</l>
            <l>Laßt uns zuvörderst doch erkennen und bedencken,</l>
            <l>Wie diß, darumb wir uns so grämen, martern, kräncken,</l>
            <l>Nicht anders gehen muß; daß Gottes weiser Rath,</l>
            <l>Der nicht zurücke weicht, es so geordnet hat.</l>
            <l>Der Gott von Ewigkeit sitzt auff deß Himmels Vesten,</l>
            <l>Streckt seine starcke Hand von Osten biß in Westen;</l>
            <l>Von seiner Weißheit Macht, die nimmer Unrecht wil,</l>
            <l>Hat diese gantze Welt ihr Wesen, Lauff und Ziel.</l>
            <l>Diß müssen wir gestehn: Kein Volck ist so verblendet,</l>
            <l>Kein Land so gar von Zucht und Erbarkeit gewendet,</l>
            <l>So wild' und ungezähmt, das nicht erkennen kan,</l>
            <l>Es sey was über uns, dem alles unterthan.</l>
            <l>Sie müssen der Natur sich ja gefangen geben,</l>
            <l>Wo daß sie Unterricht und Lehren widerstreben.</l>
            <l>Wohin sie immer sehn, hoch, nidrig, nah' und weit,</l>
            <l>Da ist ein Ueberweiß und Bild der Göttlichkeit.</l>
            <l>Schaut jemand über sich, da geht der Sonnen Wagen,</l>
            <l>Kömpt weiter nicht herab, den Monden zu verjagen</l>
            <l>Von seiner kalten Bahn; hier steht der weisse Bär,</l>
            <l>Helt seinen Platz vor sich, fällt nimmer in das Meer.</l>
            <l>Der schöne Lucifer verkündigt uns den Morgen,</l>
            <l>Und Hesperus zeigt an die Linderug der Sorgen,</l>
            <l>Die Nacht sey bey der Hand, die andern Sternen auch,</l>
            <l>Die Augen in der Lufft, behalten den Gebrauch</l>
            <l>Nach dem sie biß jetzund von Anfang her gelauffen,</l>
            <l>Gehn allzeit ihren Weg und kommen nicht zu Hauffen</l>
            <l>Und werden nicht vermengt. Ihr Sitz wird nie verwand,</l>
            <l>Man spürt an ihnen nichts, als Ordnung und Bestand.</l>
            <l>Nun, wann wir weiter auch bey uns betrachten werden</l>
            <l>Der Elementen Art, Lufft, Feuer, Wasser, Erden,</l>
            <l>Wie naß und trucken sich, wie kalt und warm begehn,</l>
            <l>Da wird man der Natur Verbündnüß wol verstehn.</l>
            <l>Auff daß wir auß der Lufft nun auch herunter steigen,</l>
            <l>Wer kan den schönen Lauff der Dinge doch verschweigen?</l>
            <l>Was auß der Erden wächst, lebt durch der Wurtzel Safft,</l>
            <l>Ein jedes hat sein Thun, ein jedes seine Krafft.</l>
            <l>Schau auch den Thieren zu, wie allesampt sich paaren,</l>
            <l>Wie alle sind bedeckt mit Schuppen, Federn, Haaren;</l>
            <l>Diß hat ein starckes Horn, diß einen scharffen Zahn,</l>
            <l>Diß Klauen; jedes was, mit dem es fechten kan.</l>
            <l>Diß kreucht, diß fleucht, diß schwimmt, diß geht auff seinen Füssen;</l>
            <l>Ein jedes kan der Speis' als wie es sol, geniessen.</l>
            <l>Wer dieses ohngefähr so zu zu gehen spricht,</l>
            <l>Der lebet ohngefähr, hat seine Sinnen nicht.</l>
            <l>Wann daß wir aber dann auch auff uns selber kommen,</l>
            <l>Da können wir nicht fort, da müssen wir verstummen;</l>
            <l>Deß Menschen schöner Leib, sein himmlischer Verstand</l>
            <l>Der zeigt auff Gottes Macht, wie gleichsam mit der Hand.</l>
            <l>Diß ist das grosse Buch der armen blinden Heyden;</l>
            <l>Wir Christen haben mehr; wir können uns bescheyden</l>
            <l>Von Adams Zeiten her, wir wissen auß der Schrifft,</l>
            <l>Was Gott, so viel ein Mensch zwar wissen sol, betrifft.</l>
            <l>Was wollen wir dann nun uns wider ihn erheben,</l>
            <l>Und seiner weisen Macht Befehl und Ordnung geben?</l>
            <l>Was kümmern wir uns dann? Was klagen wir dann viel,</l>
            <l>Weil Gott, das höchste Gut, es also haben wil?</l>
            <l>Was heisset trotzig seyn und mit dem Himmel streiten,</l>
            <l>Wie Mimas und sein Volck gethan vor alten Zeiten,</l>
            <l>Wann dieses nicht so heißt? Es hilfft doch kein Verdruß,</l>
            <l>Am besten, gerne thun, dann wer nicht wil, der muß.</l>
            <l>Gott wil, sich außgesetzt, nichts lassen immer währen:</l>
            <l>Es sol ein Wechsel seyn, es sol sich alles kehren;</l>
            <l>Was war, was ist, was wird, hat seinen rechten Lauff,</l>
            <l>Wann eines niderfällt, so geht ein anders auff.</l>
            <l>Wie Fäulichkeit das Holtz, Rost Eisen pflegt zu fressen,</l>
            <l>So ist sein Zweck, Maß, Tag und Stunde zugemessen</l>
            <l>Dem alles, was hier ist. Ein jedes Ort und Land,</l>
            <l>Ein jedes Königreich hat seinen Stillestand.</l>
            <l>Die Ursach ist auch zwar in eusserlichen Wercken:</l>
            <l>Wann Untreu wird erregt, wann sich die Laster stercken,</l>
            <l>Wann weiser Rath gebricht, wann frembdes Volck einschleicht,</l>
            <l>Wan Obrigkeit von Art der alten Rechte weicht,</l>
            <l>Und was noch weiter ist; doch eygentlich zu schreiben,</l>
            <l>Der erste Quell ist Gott, der thut diß alles treiben,</l>
            <l>Der stellet alles an, der hat ein jedes Haar</l>
            <l>Der Menschen abgezehlt, geschweige Zeit und Jahr.</l>
            <l>Er dancket Fürsten ab, setzt ander an die Stelle:</l>
            <l>Da hilfft nun nichts darfür, wie sehr man widerbelle,</l>
            <l>Wie seltzam man auch thu, wie offt man sage: Nein,</l>
            <l>Es ist der alte Lauff und wird auch noch so seyn.</l>
            <l>Deß Himmels schöner Bau muß wie ein Kleyd veralten,</l>
            <l>Kan seine Zierlichkeit nicht immerzu behalten,</l>
            <l>Das Firmament gibt nach und unsrer Erden Kreiß</l>
            <l>Nimpt ab je mehr und mehr, wird wie ein alter Greiß.</l>
            <l>Hoch, nidrig, klein und groß wird alles fortgerissen,</l>
            <l>Kein Regiment, kein Stand vermag sich außzuschliessen,</l>
            <l>Wie prächtig er auch ist, wie häfftig er sich wehrt:</l>
            <l>Die Stätte fallen umb, kein Stein bleibt unverhert.</l>
            <l>Wo ist der Perser Krafft, wo ist die Macht der Griechen,</l>
            <l>Wo ist doch ihr Athen, wo Sparta hin gewichen,</l>
            <l>Wo manches edles Reich und altes Regiment?</l>
            <l>Ach Gott, sie werden kaum in Büchern noch genennt.</l>
            <l>Wo sind die Wunderwerck' in solcher Pracht gebauet,</l>
            <l>Daß einem, welcher sie betrachtet, gleichsam grauet?</l>
            <l>Stehn alle Pfeiler noch? Wo ist die schöne Grufft,</l>
            <l>So Artemisia erhöhet in die Lufft?</l>
            <l>Hat der Dianen Kirch' auch ewig mögen tauren?</l>
            <l>Wo ist doch Babylon mit ihren dicken Mauren?</l>
            <l>Wo ist das grosse Bild der Sonnen zu Rhodis,</l>
            <l>Das seinen Daumen auch gar kaum umbklafftern ließ?</l>
            <l>Wo ist der Jupiter, den Phidias gegossen?</l>
            <l>Hat Cyrus noch sein Hauß? Sie sind wie Schnee verflossen,</l>
            <l>Auff den zu Frühlingszeit die heisse Sonne fällt.</l>
            <l>Sie wusten nicht wohin, sie brachten Gold und Gelt</l>
            <l>Tieff auß der Erden her und schmierten es mit Menge</l>
            <l>Auch widerumb darauff; diß Wesen war zu enge,</l>
            <l>Sie hinderten der Lufft fast ihren Tageschein,</l>
            <l>Der Himmel schiene selbst für sie zu nidrig seyn.</l>
            <l>Jetzt ist die hohe Pracht, so die Natur verworren</l>
            <l>Und ihre Zier beschämt, der Erden gleich geschorren.</l>
            <l>Wo dieser Hoffart vor kein Mensch noch Thier genaß,</l>
            <l>Da weydet man nun Vieh, da wächset Laub und Graß.</l>
            <l>Wo ist das schöne Rom, dem nichts auff Erden gleiche,</l>
            <l>Nichts nächst gefunden ward, die Göttin aller Reiche,</l>
            <l>Der Außgang der Natur, das Haupt der gantzen Welt?</l>
            <l>Ihr Aaß ist noch zu sehn, sie selber ist gefällt.</l>
            <l>Wo ist ihr grosser Stoltz, wo sind die Wassergänge?</l>
            <l>Wo sind die Gassen doch, so unerhörter Länge?</l>
            <l>Das Capitolium, die Tempel allzumal,</l>
            <l>Vier hundert, wie man sagt, unnd mehr noch an der Zahl?</l>
            <l>Wo Fabius vorhin, wo Scipio gegangen,</l>
            <l>Wo Julius den Raub der Völcker auffgehangen,</l>
            <l>Wo Cicero der Faust mit Worten widerstrebt,</l>
            <l>Wo Maro, wo sein Fürst Octavius gelebt,</l>
            <l>Wo mancher theurer Held, wo so viel hohe Seelen</l>
            <l>Erzogen und geborn, da sind jetzt alte Hölen,</l>
            <l>Da ist jetzt Mord und Raub. Ihr königlicher Rath</l>
            <l>Und sie darzu ist hin, die überreiche Statt;</l>
            <l>Ihr Wesen hat mit ihr nur müssen gantz verschwinden,</l>
            <l>Die Laster nehm' ich auß, die sind noch da zu finden,</l>
            <l>So viel man ihrer wil, dann auch die alte Schaar,</l>
            <l>Wird noch auff diesen Tag vermehret Jahr auff Jahr.</l>
            <l>Nichts ist so überhoch, da nicht das Glück hin reiche</l>
            <l>Mit seiner langen Hand, das Schwerd macht offters gleiche,</l>
            <l>Die schon nicht gleiche sind: Das gantze Vatterland</l>
            <l>Steht mehrmals besser nicht, als in gewehrter Hand.</l>
            <l>Der Krieg ist Gottes Zeug, mit welchem er zertrette,</l>
            <l>Was nicht mehr stehen sol; die allerbesten Stätte</l>
            <l>Sind wie ein grosser Baum, der wächset lange Zeit</l>
            <l>Und wird auff einen Tag hernachmals abgemeyt.</l>
            <l>So muste Tyrus auch gantz eingeäschert werden,</l>
            <l>So ward Jerusalem geleget auff die Erden,</l>
            <l>Die Gott sonst liebe Statt, sein außerwehltes Hauß;</l>
            <l>So ist kein Platz so gut, er hat noch endlich auß.</l>
            <l>Was wollen wir uns dann von dessentwegen grämen,</l>
            <l>So andern widerfährt, und der Natur uns schämen?</l>
            <l>Die Welt kan nicht bestehn, die Länder nicht in ihr,</l>
            <l>In Ländern keine Statt, in keinen Stätten wir.</l>
            <l>Das Feld wird durch das Jahr begabt mit reichem Segen,</l>
            <l>Auch widerumb verdeckt durch Kälte, Frost und Regen;</l>
            <l>Der Himmel giebet uns deß schönen Tages Pracht,</l>
            <l>Er bringt hergegen auch die schwartze trübe Nacht.</l>
            <l>Zu Zeiten ligt die See gantz stille, glatt und eben,</l>
            <l>Zu Zeiten pflegt sie sich mit Wellen zu erheben,</l>
            <l>Zu stürmen in die Lufft. Wie dann begehren wir,</l>
            <l>Daß uns das gute Glück ersehe für und für?</l>
            <l>Diß ist sein altes Thun; es steht auff einem Rade,</l>
            <l>Was neulich oben war, erfüllt mit Gunst und Gnade,</l>
            <l>Das ist jetzt unten an, und was vor unten war,</l>
            <l>Das steht jetzt oben auff, ist ausser der Gefahr.</l>
            <l>Vermeynestu, du seyst nicht glückhafft dieser Stunden,</l>
            <l>Weil das, was glücklich war, ist allbereyt verschwunden,</l>
            <l>So meyne gleichfals nicht, du seyst jetzund in Pein,</l>
            <l>Weil da, was schmertzlich ist, auch muß fürüber seyn.</l>
            <l>Deß Winters Sonnenglantz, deß Mondes Stillestehen,</l>
            <l>Deß Sommers kühler Wind pflegt eylends zu vergehen,</l>
            <l>Viel eher noch das Glück, als wie ein Weibesbild,</l>
            <l>Die ihres Fleisches Lust bald hier und da bald stillt,</l>
            <l>Begehrt den, der sie haßt, und haßt, der sie begehret,</l>
            <l>Liebt keinen immerfort; so wird es auch verkehret,</l>
            <l>Schlägt augenblicklich umb. Es ist der Lauff der Welt,</l>
            <l>Diß fällt und jenes steigt, diß steigt und jenes fällt.</l>
            <l>Die auff dem Schiffe sind, sie schlaffen oder wachen,</l>
            <l>Sie gehen oder stehn, sie machen, was sie machen,</l>
            <l>Führt doch der Wind sie fort; wer hier zu Schiffe geht,</l>
            <l>Muß folgen der Natur, die nimmer stille steht.</l>
            <l>Viel besser ist es ja sich beugen, als zerbrechen,</l>
            <l>Es heischet närrisch thun an Gott sich wollen rechen.</l>
            <l>Ist auch ein kluger Mensch, der nicht der Psiller lacht,</l>
            <l>Die, wie man lesen kan, sich an den Sudt gemacht,</l>
            <l>Dieweil er umb ihr Land und Gegend, härter bliesse,</l>
            <l>Als ihnen gut und lieb? Sie nehmen Schild und Spiesse</l>
            <l>Und auff das Ufer zu; da kömpt ein Sturm daher,</l>
            <l>Bedeckt das tolle Volck durch Sand unnd wüstes Meer.</l>
            <l>Was ist deß Menschen Macht und seine grossen Thaten?</l>
            <l>Ein Stäublin; was sein Liecht? ein Traum von einem Schatten.</l>
            <l>Sein Geist? ein blosser Rauch; sein Leben? Müh und Leid,</l>
            <l>Er selbst deß Glückes Spiel, ein Raub der schnellen Zeit,</l>
            <l>Deß Wanckelmuthes Bild, das andre Schleim und Galle,</l>
            <l>Geboren, daß er hier in Ungewißheit walle,</l>
            <l>In Zwang und Kummer sey. Das Thier, das edle Thier,</l>
            <l>Das alle Thiere zwingt, der Erden Lob und Zier,</l>
            <l>Kömpt bloß und arm hieher: sein erstes Thun ist Zagen,</l>
            <l>Ist grosse Dürfftigkeit, ist Weynen, Noth und Klagen.</l>
            <l>Die andern Thiere zwar kennt jedes seine Krafft,</l>
            <l>Und weiß auch von Natur von seiner Eygenschafft;</l>
            <l>Der Mensch allein, ihr Haupt und Herr so vieler Sachen,</l>
            <l>Muß alles, was er thut von andern lernen machen,</l>
            <l>Und daß er ißt und trinckt, redt, sitzt, steht, geht und ligt,</l>
            <l>Kömpt nur durch Untericht; schläfft auch nicht ungewiegt;</l>
            <l>Kan nichts nicht von sich selbst, das Weynen außgenommen;</l>
            <l>Wird, alsobald er nur auß Mutterleibe kommen,</l>
            <l>Gefangen und gepreßt, geknüpfft an Hand und Fuß:</l>
            <l>Sein Anfang der ist Qual, und Qual ist sein Beschluß.</l>
            <l>Wie thöricht handeln dann, die ihnen lassen grauen</l>
            <l>Für dem, was menschlich ist, die nicht zurücke schauen,</l>
            <l>Was sie doch selber sind, und leben Furchte voll</l>
            <l>Für dem, was keiner nicht vermeyden kan noch soll.</l>
            <l>Wer seine Zuversicht dem Wesen hat ergeben,</l>
            <l>Das nur den Leib betrifft, der kan nicht ruhig leben,</l>
            <l>Der muß in Aengsten stehn. Kein Glück ist also frey,</l>
            <l>In dem nicht etwas noch von Angst und Kummer sey:</l>
            <l>Man findet allzeit was, das man nicht haben wolte,</l>
            <l>Und allzeit mangelt was, das nicht gebrechen solte.</l>
            <l>Was ist das schnöde Gelt, was bringt es vor Gewinn?</l>
            <l>Raubts nicht, wer stärcker ist dem Schwachen allzeit hin?</l>
            <l>Vermag es mir den Durst und Hunger auch zu stillen?</l>
            <l>Vermag es mich vor Frost und Kälte zu verhüllen?</l>
            <l>Ja, sagstu, gib nur Gelt, so wird auch wol gethan,</l>
            <l>Daß Hunger, Durst und Frost vertrieben werden kan.</l>
            <l>Wol gut, ich kan so Rath für meine Notturfft finden,</l>
            <l>Sie aber selbst vermag ich nicht zu überwinden;</l>
            <l>Sie fordert allzeit was, ihr Glück ist nimmer gar,</l>
            <l>Ihr Geitz hört nimmer auff, jetzt mangelt hier, jetzt dar.</l>
            <l>Gib einem so viel Land, als hundert Ochsen pflügen,</l>
            <l>So viel ein Habicht ihm getraut zu überfliegen</l>
            <l>Auff einen Sommertag, gib einem so viel Gelt,</l>
            <l>Als Spanien bißher bringt auß der neuen Welt,</l>
            <l>Doch wirstu ihm die Lust zu mehren nicht erwehren;</l>
            <l>Je mehr er haben wird, je mehr er wird begehren.</l>
            <l>Ist schon das Armuth weg, so bleibt doch die Begier:</l>
            <l>Bin sonst ich auch betrübt, kein Reichthumb hilfft darfür.</l>
            <l>Laß einen krancken Mann in Seid' und Sammet liegen,</l>
            <l>Häng' allen Schmuck umb ihn, daß sich die Stollen biegen,</l>
            <l>Er bleibt doch siech unnd schwach; so einen krancken Muth,</l>
            <l>Ein Hertze voller Pein, macht Gold und Gelt nicht gut.</l>
            <l>So ist es gleichfals auch beschaffen mit den Ehren.</l>
            <l>Kan auch ein hohes Ampt mir meine Tugend mehren?</l>
            <l>Wird meiner Laster Zahl durch Würden zugedeckt?</l>
            <l>Macht Hochheit einen fromm? Wird Cato auch erschreckt</l>
            <l>Umb daß Vatinius, der Abschaum aller Thoren,</l>
            <l>Ins Bürgermeister-Ampt für ihm wird außerkohren,</l>
            <l>Und sitzet oben an? Der Glantz der Herrlichkeit</l>
            <l>Ist nur ein blosser Glantz und ein Betrug der Zeit:</l>
            <l>Er wird viel leichter noch gefunden, als behalten,</l>
            <l>Wann er gefunden ist; die Gunst kan bald erkalten,</l>
            <l>Von der er hergerührt. Wer darauff Hoffnung setzt,</l>
            <l>Vergleicht sich dem, der Glaß für gantz beständig schätzt.</l>
            <l>Nun, grosser Herren Macht, wie bald wird die verkürtzet?</l>
            <l>Sie werden offtermals gantz plötzlich abgestürtzet</l>
            <l>Von ihrer Majestät; wie hoch ihr Sitz auch sey,</l>
            <l>So ist er dennoch nicht von Angst und Sorgen frey.</l>
            <l>Wie nichtig ist doch auch den Adels-Namen führen?</l>
            <l>Ist dieses nicht sich nur mit frembden Federn zieren?</l>
            <l>Wann Adel einig heist von Eltern edel seyn,</l>
            <l>So butzet mich herauß ein angeerbter Schein,</l>
            <l>Und ich bin, der ich bin. Kan gleich von vielen Zeiten</l>
            <l>Dein Stamm bewiesen seyn und dir zu beyden Seiten</l>
            <l>Kein Wappen an der Zahl, kein blancker Helm gebricht,</l>
            <l>Du aber bist ein Stock, so hilfft die Abkunfft nicht.</l>
            <l>Was sol ich ferner nun auch von der Wollust sagen?</l>
            <l>Ist nicht ihr Anbeginn voll Fürchte, Leyd und Zagen,</l>
            <l>Ihr Ende voller Reu? Was kömpt nicht vor Beschwer</l>
            <l>Vor Siechheit, Qual unnd Pein, von ihrer Uebung her?</l>
            <l>Bringt sie auch grosse Lust, wie wir zu meynen pflegen,</l>
            <l>So sind die Thiere weit den Menschen überlegen,</l>
            <l>Die bloß auff Geylichkeit und Leibeswartung gehn</l>
            <l>Und allesampt sich sonst auff anders nichts verstehn.</l>
            <l>So ist ja also klar, daß nichts von diesen Dingen,</l>
            <l>Mir rechte Sicherheit und Ruh vermag zu bringen;</l>
            <l>Sie haben nicht Bestand, sind über unser Recht,</l>
            <l>Und welcher sie beherrscht, der ist deß Glückes Knecht.</l>
            <l>Kein Kluger liebt ein Mensch von ihrer Kleydung wegen,</l>
            <l>Die sonsten greulich ist; wiltu zur Wage legen</l>
            <l>Deß Wesens Nichtigkeit, darumb man hier so kriegt,</l>
            <l>So wirstu sehn, daß nichts als Koth darhinter ligt.</l>
            <l>Diß, was wir unser Gut mit seinem Namen nennen,</l>
            <l>Ist kein Gut eygentlich, wie sehr wir nach ihm rennen,</l>
            <l>Wie sehr wir nach ihm thun. Wer sein am meisten hat,</l>
            <l>Der hat am meisten auch zu sorgen früh und spat.</l>
            <l>Je mehr man Holtz zulegt, je mehr die Glut sich breitet,</l>
            <l>Je mehr das Glücke sich mit seinen Gaben spreitet,</l>
            <l>Je mehr wird nachmals dann durch Unglück umbgekehrt;</l>
            <l>Wo viel verhanden ist, da wird auch viel verzehrt.</l>
            <l>Wil aber jemand Gut, das immer währet, finden,</l>
            <l>Das weder durch Gewalt noch Waffen sol verschwinden,</l>
            <l>Der binde nur sein Schiff der Tugend Ancker an,</l>
            <l>Die nicht zu Boden sinckt, die nicht vergehen kan.</l>
            <l>Sie thut es nur allein, sie, sie die schöne Tugend,</l>
            <l>Deß Alters Auffenthalt, die Nährerin der Jugend,</l>
            <l>Der Reichen bester Schatz, deß Adels Zier und Pracht,</l>
            <l>Ja, die das Armuth reich, den Pöfel edel macht.</l>
            <l>Laß kommen, wer da wil, laß schnarchen, brausen, toben,</l>
            <l>Laß wüten alle Welt, sie schwimmet allzeit oben,</l>
            <l>Sie wird nicht unterdruckt. Kein Feind ist so versucht,</l>
            <l>Der nicht durch ihre Krafft gebracht wird in die Flucht.</l>
            <l>Führt neue Felsen auff, macht meilendicke Wälle,</l>
            <l>Umbringt euch mit der See, grabt ein biß in die Hölle,</l>
            <l>Kein Bollwerck ist so gut, kein Thurn so hoch gebaut,</l>
            <l>Kein Graben so geführt, für dem der Tugend graut.</l>
            <l>Laß einen Edelstein mit Koth und Mist umbschmieren,</l>
            <l>Er wird doch seinen Glantz unnd Kräfften nicht verlieren;</l>
            <l>Stoß einen edlen Sinn in Kummer und Gefahr,</l>
            <l>Thu mit ihm, was du wilt, er bleibt doch, wie er war.</l>
            <l>Treib einen weisen Mann von allen seinen Sachen,</l>
            <l>Heiß ihn in's Elend ziehn, er wird dich nur verlachen.</l>
            <l>Schleuß Ketten umb ihn her, verbirg ihn in ein Schloß,</l>
            <l>Da niemand zu ihm kan, sein Geist geht allzeit loß.</l>
            <l>Ein Felß in tieffer See, ob schon die starcken Wellen</l>
            <l>Mit Stürmen und Geräusch' ihm sich entgegen stellen,</l>
            <l>Helt unbeweget auß, wie sehr das Wasser springt,</l>
            <l>Wie sehr die scharffe Lufft von Norden pfeifft unnd klingt;</l>
            <l>So wird ein hoher Muth auch nimmermehr gezwungen,</l>
            <l>Durch keine Dürfftigkeit, durch keine Noth vertrungen.</l>
            <l>Solt' alles, was hier ist, zu Grund und Boden gehn,</l>
            <l>So bleibt er immerzu auff freyem Fusse stehn.</l>
            <l>Kein Harnisch, kein Gewehr, kein Spieß, kein scharffer Degen</l>
            <l>Kan einen Weibersinn zu Dapfferkeit bewegen;</l>
            <l>Vergeuß ihn gantz in Stahl, so wird er doch gejagt;</l>
            <l>Ein freyer Sinn ist bloß und nackend unverzagt.</l>
            <l>Ein grosser starcker Wurm reißt an der Spinnen Weben</l>
            <l>Baum, Garn und Stangen durch, die Fliege muß nur kleben,</l>
            <l>Bezahlet mit der Haut. Stößt Unglück an die Thür,</l>
            <l>So bleibt ein faiges Hertz; ein Mann steht für unnd für.</l>
            <l>Die Freyheit wil gedruckt, gepreßt, bestritten werden,</l>
            <l>Wil werden auffgeweckt (wie auch die Schoß der Erden</l>
            <l>Nicht ungepflüget trägt) sie fordert Widerstand,</l>
            <l>Ihr Schutz, ihr Leben ist der Degen in der Hand.</l>
            <l>Sie trinckt nicht Muttermilch, Blut, Blut muß sie ernehren,</l>
            <l>Nicht Heulen, nicht Geschrey, nicht weiche Kinder-Zähren,</l>
            <l>Die Faust gehört darzu; Gott steht demselben bey,</l>
            <l>Der erstlich ihn ersucht, und wehrt sich dann auch frey.</l>
            <l>Ist Friede durch das Land, ist niemand zu bestehen,</l>
            <l>So streicht man müssig hin, auß vielem Müssiggehen</l>
            <l>Kömpt sichers Leben her, und endlich mit der Zeit,</l>
            <l>Auff gar zu sicher seyn, erfolget Dienstbarkeit.</l>
            <l>Die Tugend lieget nicht in einem zarten Bette,</l>
            <l>Das harte Feldgeschrey, die Paucken, die Trompette,</l>
            <l>Deß Feindes Angesicht, der Grimm, das rothe Blut,</l>
            <l>Diß ist ihr rechter Sporn, von dannen nimpt sie Muth</l>
            <l>Wann diese Wächter uns sind auß den Augen kommen,</l>
            <l>Da wird uns auch der Sinn zur Munterkeit genommen;</l>
            <l>Wird einmal dann das Hertz umbringet von der Nacht,</l>
            <l>Gewiß, es ist so bald nicht wider auffgewacht.</l>
            <l>Nun, unser weiser Mann gewohnet nicht zu wancken,</l>
            <l>Gewohnet durchzugehn mit feurigen Gedancken,</l>
            <l>Zu stehn als eine Wand, der wird von nichts versehrt,</l>
            <l>Sein Reichthumb blühet stäts, bleibt gantz und unzerstört.</l>
            <l>Er läßt den Feind das Gelt und sonsten zeitlichs Wesen,</l>
            <l>Gleich wie Caligula die Muscheln, zu sich lesen,</l>
            <l>Das beste bleibet ihm; er weiß wol, Gold und Gelt</l>
            <l>Sey nichts, als theurer Koth und Tockenspiel der Welt.</l>
            <l>Er stehet hoch empor, weit von deß Pöfels Hauffen,</l>
            <l>Sieht diesen hier, den da, und jenen sonsten lauffen,</l>
            <l>Verlacht die Eytelkeit, verhöhnet Schmach und Spott,</l>
            <l>Schaut seinem Glücke zu, erschrickt vor keiner Noth.</l>
            <l>Er weiß, daß im Gemüth, in Sinnen und Verstande</l>
            <l>Der rechte Mensch besteh', und daß nur einem Bande</l>
            <l>Der Leib zu gleichen sey, das uns zusammen helt</l>
            <l>Biß unser Stündlein kömpt unnd reißt uns von der Welt.</l>
            <l>Und darumb schätzt er auch deß armen Leibes Güter</l>
            <l>Vor keine Güter nicht; was angeht die Gemüther,</l>
            <l>Was den Verstand betrifft, das heisset er allein</l>
            <l>Nach seinem rechten Werth arg oder köstlich seyn.</l>
            <l>Drumb läßt er williglich deß Glückes Sachen fliehen,</l>
            <l>Wann der sich wider holt, der ihm sie nur geliehen,</l>
            <l>Der gantz gerechte Gott, der, wie es ihm beliebt,</l>
            <l>Dem etwas, jenem nichts, dem viel, dem wenig gibt.</l>
            <l>Drumb saget er auch nicht, daß Krieg, Verfolgung, Leyden,</l>
            <l>Flucht, Kranckheit, Geltverlust, und was man nicht kan meyden,</l>
            <l>Zum höchsten böse sey; er weiß, woher es kömpt,</l>
            <l>Und daß es muß so gehn, nachdem es ist bestimpt.</l>
            <l>So tritt er frölich hin, begehrt nicht abzuweisen,</l>
            <l>Was auff ihn tringen wil, bringt wider Stahl und Eisen</l>
            <l>Den Muth, der eisern ist, lernt warten auff sein Ziel,</l>
            <l>Nicht wündschen, daß es ihm gelinge, wie er wil.</l>
            <l>Seht, was Ulysses thut, sein Schiff wird durch die Winde,</l>
            <l>Und Wellen angerannt, gestossen auff die Gründe,</l>
            <l>Geführet in die Lufft, geworffen hin und her,</l>
            <l>Es legt sich wider ihn der Himmel und das Meer.</l>
            <l>Was richten sie doch auß? Die andern frembden Waaren,</l>
            <l>Gefährten, Ruder, Raub, Gold, Silber, läßt er fahren,</l>
            <l>Zeucht auch die Kleyder auß und wirfft sie willig hin;</l>
            <l>Diß, was seyn eygen ist, kan niemand ihm entziehn.</l>
            <l>Wie wol die Stimme klingt der listigen Sirenen,</l>
            <l>Vermag sie doch für ihm so lieblich nicht zu thönen,</l>
            <l>Er sägelt noch darvon. Was Circe thut und macht,</l>
            <l>So wird er dennoch nicht auß seiner Art gebracht.</l>
            <l>Der Cyclops wil ihm zu, der grosse Menschenfresser,</l>
            <l>Die Zähne wässern ihm; Ulysses weiß es besser;</l>
            <l>Wo sonst kein Waffen hilfft, da zwingt er durch den Wein</l>
            <l>Und stößt der Bestien das Stirnenfenster ein.</l>
            <l>Sein unverzagter Geist, sein Geist erzeugt zu Kriegen,</l>
            <l>Zu Ehren angewehnt, der kan nichts, als nur siegen,</l>
            <l>Als immer oben seyn. Er schöpfft kein Wasser nicht,</l>
            <l>Er bleibet, wer er ist, wann Mast und Boden bricht.</l>
            <l>Du kanst, Fortune, ja den werthen Helden zwingen</l>
            <l>Hin in die tieffe See biß an den Halß zu springen;</l>
            <l>Du kanst ja wider ihn vermischen Lufft und Flut,</l>
            <l>Kanst fordern, wilstu so, sein Leben, Gut und Blut.</l>
            <l>Daß aber er für dir die Knie auch solle beugen,</l>
            <l>Viel weynen, kläglich thun, sich wie ein Weib erzeigen,</l>
            <l>Sein Leben, seine Zeit verdammen für und für,</l>
            <l>Sein Hertze lassen gehn, das stehet nicht bey dir.</l>
            <l>Er weiß wol, daß das Meer, auff das er sich gewaget,</l>
            <l>Der strenge kalte Nord, durch den er wird gejaget,</l>
            <l>Die Klippen und der Sturm in Gottes Händen stehn,</l>
            <l>Drumb läßt er ihm auch es nach Gottes Willen gehn.</l>
            <l>O, sagt er, schwimme fort, was nicht wil bey mir halten,</l>
            <l>Mein Hertze, mein Bestand sol doch mit mir veralten;</l>
            <l>Mein unerschöpffter Muth, mein guter treuer Rath,</l>
            <l>Der nicht ein kleines Theil gethan vor Troja hat,</l>
            <l>Der bleibt so lang', als ich. Laß alles von mir lauffen,</l>
            <l>Bunt über Ecke gehn, Freund, Gut, Knecht, Schiff ersauffen;</l>
            <l>Es muß seyn außgelegt, diß ist der Reyse Zoll,</l>
            <l>Umb mich und meinen Sinn steht alles recht und wol.</l>
            <l>Das Unglück hat mir ja von aussen was genommen,</l>
            <l>Zum Hertzen aber ist es mir so wenig kommen,</l>
            <l>So wenig, als das Meer, das leichter diese Welt,</l>
            <l>Als mein Gemüthe mir wird haben umbgefällt.</l>
            <l>So bricht der grosse Mann, der Held zur Pracht geboren,</l>
            <l>Zur Tugend rechter Pracht, vom Himmel außerkoren,</l>
            <l>So bricht er endlich durch, behelt die Oberhand,</l>
            <l>Sieht, was uns allen lieb, sein liebes Vatterland.</l>
            <l>So thut ein Kecker seyn; er kan nicht unten ligen,</l>
            <l>Er hat sich nicht gewehnt zu schmügen und zu biegen,</l>
            <l>Er läßt gar willig gehn, was ihm nicht zugehört,</l>
            <l>Und was sein Eygen ist, das bleibet unversehrt.</l>
            <l>Deß Donners harte Krafft, wie die Gelehrten sagen,</l>
            <l>Pflegt in den Lorbeerbaum gar nimmer einzuschlagen;</l>
            <l>So ist auch für der Macht deß Glückes jederzeit</l>
            <l>Der Tugend grünes Laub versichert und befreyt.</l>
            <l>Sie läßt sich sonderlich durch Creutz und Unglück sehen,</l>
            <l>Wann alles knackt und bricht, wann alle Winde wehen,</l>
            <l>Wann Sturm und Wetter kömpt, da tritt sie dann herein,</l>
            <l>Macht schauen jedermann auff sie und ihren Schein.</l>
            <l>Die Sternen pflegen sich bey Tage nicht zu rühren,</l>
            <l>Bey Nachte sieht man sie den gantzen Himmel zieren;</l>
            <l>So ist die Tugend auch, wann sie zu schaffen kriegt,</l>
            <l>Die sonst zu guter Zeit wie gleich vergraben liegt.</l>
            <l>Sie helt deß Glückes Zorn für lauter Schimpff unnd Schertzen,</l>
            <l>Sie wird durch keine Qual, durch keine Leibes-Schmertzen</l>
            <l>Auß ihrer Burg verjagt; sie gibt sich nimmer bloß,</l>
            <l>Kein Streit noch Widerpart ist ihrer Macht zu groß.</l>
            <l>Wie solte sie auch nicht Gedult in Leyden haben?</l>
            <l>Wir wissen ja gar wol von den Spartaner Knaben,</l>
            <l>Wie sehr man ihnen hat mit Schlägen zugesetzt,</l>
            <l>Noch gleichwol haben sie kein Auge nicht genetzt.</l>
            <l>Die Frauen pflegten auch in Indien vorzeiten,</l>
            <l>Nach dem ihr Mann verschied, selbst unter sich zu streiten.</l>
            <l>Die vor die Liebste dann von allen ward erkant,</l>
            <l>Sprang zu ihm in die Glut, und ward mit ihm verbrant.</l>
            <l>Wie sol doch manches Weib in ihren Kindesnöthen</l>
            <l>So übermännlich seyn, und auch gar kaum erröthen</l>
            <l>In ihrem Angesicht', ob schon die Last sie tringt,</l>
            <l>Da ihr Geschichte doch Verzagtseyn mit sich bringt;</l>
            <l>Was, siehet man auch nicht die wilden Thiere leyden?</l>
            <l>Wie lauffen sie herumb in allen dicken Heyden,</l>
            <l>Durch Hecken, Püsch und Berg? Was Hunger stehn sie auß?</l>
            <l>Wie schlägt Reiff, Eiß und Schnee zu Winter in ihr Hauß?</l>
            <l>Was dulden sie doch nicht von wegen ihrer Jungen?</l>
            <l>Wie werden sie von uns nicht ohne Blut bezwungen.</l>
            <l>Diß helt die Stirne für, das schärffet seinen Zahn,</l>
            <l>Das spitzt sein starckes Horn, das spricht die Klaunen an,</l>
            <l>Was schwach und furchtsam ist, behilfft sich mit dem Lauffen;</l>
            <l>Die Löwen halten Fuß. So ist es mit dem Hauffen</l>
            <l>Der Menschen auch bewandt; wer scheu ist, sucht den Steg,</l>
            <l>Auff den der Feind nicht kan, unnd wirfft den Schild hinweg.</l>
            <l>Gleich wie der Wind die Spreu biß in die Lüfften führet,</l>
            <l>Und streut sie hin und her, den Weitzen nicht berühret,</l>
            <l>So nimpt ein faiger Mensch gar leichtlich das Panier</l>
            <l>Das auch ein Hase sucht; ein Held steht nach Gebühr,</l>
            <l>Thut nichts das schändlich ist unnd das sich nicht geziemet,</l>
            <l>Weicht von der Tugend nicht. Ist Cato gleich berühmet,</l>
            <l>So fällt er endlich doch in Ungerechtigkeit,</l>
            <l>Umb daß er auß der Welt sich reisset vor der Zeit.</l>
            <l>Es ist wol Lobens werth, daß er den greissen Haaren,</l>
            <l>Den Augen, die für nichts noch je erschrocken waren</l>
            <l>Zur Schmach, dem Cesar nicht zu Fusse fallen wil</l>
            <l>Und überwunden seyn, das Ander' ist zu viel.</l>
            <l>Er sticht sich erstlich selbst, und als man ihn verbunden,</l>
            <l>Muß doch das Pflaster fort, er reisset in die Wunden,</l>
            <l>Wirfft, wie ein toller Hund, die Därmer in die Schoß</l>
            <l>Und läßt den stoltzen Geist auß seinem Kercker loß.</l>
            <l>Ein Kriegsmann darff nicht fort, es sey dann zugegeben</l>
            <l>Durch seinen Capitain; wir sollen auß dem Leben,</l>
            <l>Es gehe, wie es wil, auch eher nicht entfliehn,</l>
            <l>Biß uns deß Lebens Herr erlaubt fortzuziehn.</l>
            <l>Muß Tullius nicht auch mehr, als ihm ansteht, klagen,</l>
            <l>Nach dem ihn Clodius wil auß der Statt verjagen?</l>
            <l>Wie weibisch stellt sich doch der sonsten grosse Mann?</l>
            <l>Er zeucht so seltzam auff, hat alte Kleyder an,</l>
            <l>Ist bleich, er seufftzet, weynt, fällt allen zu den Füssen,</l>
            <l>Daß, die er beugen wil, der Kleinmuth lachen müssen.</l>
            <l>So stürtzt den dapffern Sinn nur einig die Gefahr,</l>
            <l>Der vor so unverzagt in frembden Fällen war.</l>
            <l>Was sol, du wahres Bild der wolberedten Zungen,</l>
            <l>Was sol doch dieses seyn, wo wirstu weg getrungen?</l>
            <l>Von meinem Rom; von Rom? Ist Rom die gantze Welt,</l>
            <l>Ist nicht noch hier und dar genugsam Land und Feld?</l>
            <l>Was spricht dein Socrates, nach dem er sol bekennen,</l>
            <l>Von welcher Gegend er sich pflege her zu nennen?</l>
            <l>Ich? sagt er, von der Welt. Ein witziger Verstand</l>
            <l>Halt alles, was hier ist vor unser Vatterland,</l>
            <l>Ist nirgend frembder Gast, ist überall daheime:</l>
            <l>Kein Platz ist weit und breit, dahin er sich nicht reime.</l>
            <l>So fahren sicherlich jetzt hin, jetzt wider her,</l>
            <l>Die Vögel durch die Lufft, die Fische durch das Meer.</l>
            <l>Ist Aussen-seyn so viel? Was thun wir, die wir reysen?</l>
            <l>Wir pflegen uns gewiß gutwillig zu verweisen.</l>
            <l>Ist nicht der schöne Bau der Erden das Gemach</l>
            <l>Und stoltze Hauß für uns, der Himmel unser Dach,</l>
            <l>Das grüne Feld ein Saal, mit Bäumen schön umbringet?</l>
            <l>Ist nicht die volle See, die reichlich Speise bringet,</l>
            <l>Die Brunnen klaren Tranck? Ist Mittag, Mitternacht,</l>
            <l>Ist Auffgang, Nidergang nicht weit genug gemacht?</l>
            <l>Ein enger Sinn läßt sich an einen Winckel binden</l>
            <l>Und meynt, es sey kein Ort mehr in der Welt zu finden,</l>
            <l>Da auch gut wohnen ist. Daselbst ist Noth und Pein,</l>
            <l>Wo Tugend, wo Gedult, wo Langmut nicht kan seyn.</l>
            <l>Der Freunde wegen auch sich kräncken und betrüben,</l>
            <l>Daß die genommen sind, das heisset also lieben,</l>
            <l>Wie einer, den ein Weib erquicket und ergetzt,</l>
            <l>Der alle seine Lust auff die Berührung setzt.</l>
            <l>Der liebet seinen Freund, der, wann er schon muß scheyden,</l>
            <l>Ihn gleichwol bey sich hat und durch Gefahr und Leyden</l>
            <l>In seinem Hertzen trägt, sich da mit ihm bespricht;</l>
            <l>Den nimmt kein Abschied weg, der Tod auch selber nicht.</l>
            <l>Kömpt nun das Unglück her und heißt uns Urlaub nehmen,</l>
            <l>Wir wollen gerne gehn und uns mit nichten grämen,</l>
            <l>Es zeucht doch diesen fort, der lange widerstrebt.</l>
            <l>Wer ist ein Pilgram hier? Ein jeder, so da lebt.</l>
            <l>Hinauff und über uns sol unser Sinn sich richten,</l>
            <l>Sol lernen Haß und Neid und allen Fall versuchten,</l>
            <l>Sol immer eines seyn, nicht zittern und nicht flehn,</l>
            <l>Wie kleine Kinder thun, wann daß sie Larven sehn.</l>
            <l>Es sind auch anders nichts, als Larven alle Sachen,</l>
            <l>Umb welcher willen wir uns Leyd und Kummer machen;</l>
            <l>Deß leichten Glückes Gunst ist wie deß Meeres Schaum,</l>
            <l>Der brauset und zergeht, ist wie ein süsser Traum,</l>
            <l>Der, ehe man erwacht, entwischet auß den Sinnen.</l>
            <l>Laß etwas unser seyn, das wir behalten können,</l>
            <l>Das nicht verloren wird, das immer eygen bleibt,</l>
            <l>Das keine Feuersbrunst, kein Schiffbruch von uns treibt.</l>
            <l>Der Feind hat dir dein Schloß, dein Hauß hinweg gerissen:</l>
            <l>Fleuch in der Mannheit Burg, die wird er nicht beschiessen.</l>
            <l>Er hat den Tempel dir verwüstet auß und auß:</l>
            <l>Gott schleust sich nirgend ein, sey du sein reines Hauß.</l>
            <l>Er hat dich von der Lust der Bücher weggetrieben:</l>
            <l>Schau, ob du in das Buch deß Lebens bist geschrieben.</l>
            <l>Er hat den Acker dir verheeret weit und breit:</l>
            <l>Der Acker deß Gemühts trägt auch bey Winterzeit.</l>
            <l>Er hat die Tochter dir durch Noth und Zwang geschändet:</l>
            <l>Gut, daß er diß nur nicht mit ihrer Gunst vollendet.</l>
            <l>Er hat dein Weib erwürgt: Viel wündschen ihnen das,</l>
            <l>Er hat dein Kind entleibt: Der Mensch ist Heu und Graß.</l>
            <l>Er hat das Vieh hinweg: Das Brod ist doch verblieben,</l>
            <l>Er hat das Brod auch fort: Der Tod wird keinen Dieben.</l>
            <l>Er hat dein Gelt geraubt: Behalt du nur den Muth,</l>
            <l>Er hat dich selbst verwund: Die Tugend gibt kein Blut;</l>
            <l>Man mag sie, wie man wil, verfolgen, neyden, hassen,</l>
            <l>Sie helt ihr grosses Wort: sich nicht bewegen lassen,</l>
            <l>Ist einer Eichen gleich: je öffter man sie schlägt,</l>
            <l>Je mehr man sie behaut, je mehr sie Aeste trägt.</l>
            <l>Sie ist wol außgeübt, sich hoch empor zu schwingen,</l>
            <l>Mit Flügeln der Vernunfft, von diesen schwachen Dingen,</l>
            <l>Dient Gott, ehrt ihn allein, thut nur, was ihm behagt,</l>
            <l>Ist über alle Macht, wird keines Menschen Magd.</l>
            <l>Sie steht und wird auch stehn. Im Hertzen ligt verborgen,</l>
            <l>Was nicht genommen wird, was frey ist aller Sorgen;</l>
            <l>Diß, was hieraussen ist, was niemand halten kan,</l>
            <l>Mag fliehen, wann es wil, es geht uns gar nicht an.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
