<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Der vielgeliebte </title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Goeckingk</surname>
            <forename>Leopold Friedrich Günther von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">634</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-317 2-317</measure>
        <measure type="syllables">5914</measure>
        <measure type="tokens">4208</measure>
        <measure type="characters">24012</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1788</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Der vielgeliebte </head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der vielgeliebte </l>
            <l>Im </l>
            <l>So schwatzt ihm alles schon von Steckenpferden nach;</l>
            <l>Wer aber wird davon zum </l>
            <l>Mir deucht, auf's Wörtlein Steckenpferd,</l>
            <l>(man kannt' es schon vor </l>
            <l>Kommt's wohl nicht an; die Sache anzudeuten,</l>
            <l>Gibt's Worte noch von gleichem Werth'.</l>
            <l>Indeß behalt' ich's bei; nicht, </l>
            <l>Das überlaß' ich gern Horazens Vieh':</l>
            <l>Ich liebe die Allegorie,</l>
            <l>Und Steckenpferd gibt mir für dießmal sie;</l>
            <l>Sollt's Kritikern schon wieder anders dünken?</l>
            <l>Je meinethalb! Sie sind ja Critici!</l>
            <l>Komm her, mein lieber </l>
            <l>Dir alle Steckenpferde vor,</l>
            <l>Die ich vom Schüler an, bis heute,</l>
            <l>Sehr theuer oft gewann und wohlfeil oft verlor.</l>
            <l>Sieh hier den </l>
            <l>Und doch; wie bald hab' ich's nicht steif geritten!</l>
            <l>Denn was nur ohne Geist und Sitten</l>
            <l>Zu Fuß geht, reitet oder fährt,</l>
            <l>Hab' ich damit als Knabe schon gehetzt.</l>
            <l>Itzt halt' ich's nicht der Mühe werth,</l>
            <l>Daß man sich oft auf diesen Renner setzt.</l>
            <l>Wüßt' ich auch keinen andern Grund,</l>
            <l>So wär's an dem genug: Man wird des Jagens müde!</l>
            <l>Drum halt' ich itzt mit jedem Hund'</l>
            <l>Und jedem Narren gerne Friede.</l>
            <l>Wer jenen foppt, den beißt er leicht ins Bein,</l>
            <l>Wer diesen neckt, macht einen Feind sich mehr.</l>
            <l>Will Bav ein Thor seyn, mag er's seyn!</l>
            <l>Bellt Spitz mich an? Er belle noch so sehr!</l>
            <l>Ich suche dennoch keinen Stein!</l>
            <l>Auch stand einmal im Marstall' meiner Launen</l>
            <l>Ein Steckenpferd, das man die </l>
            <l>Nicht ein Cosack, der keinen Zügel kennt,</l>
            <l>Den reiten nur die wilden Faunen.</l>
            <l>Es war ein allerliebstes Thier,</l>
            <l>Aus Herrn </l>
            <l>War fromm und willig, selbst bei mir,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Der sanfte Trab, den dieses gute Ding</l>
            <l>Mit seinem Herrn im ersten Ausritt' ging,</l>
            <l>War seinem Herrn zwar ganz behäglich;</l>
            <l>Doch Schade war's um allen Trab!</l>
            <l>Man that die Reise doch nicht ab;</l>
            <l>Der Umstand war wahrhaftig kläglich.</l>
            <l>In unserm besten Dreischlag' – Halt!</l>
            <l>Da stand auf einmal Pferd und Reiter</l>
            <l>Vor einem Schlagbaum'!</l>
            <l>»ach! ich bitte Sie! nicht weiter!</l>
            <l>(rief mir ein Mädchen zu von englischer Gestalt,)</l>
            <l>Den Schlüssel hab' ich zwar, doch Ihnen aufzuschließen,</l>
            <l>Sie wissen's selbst, verbeut die Tugend mir.</l>
            <l>Ich Arme müßte dafür büßen;</l>
            <l>Drum bitt' ich, bleiben Sie doch hier!«</l>
            <l>Was war zu thun? Aus Liebe für das Pferd,</l>
            <l>Und für das Mädchen selbst, ließ ich mich gern bethören.</l>
            <l>Vielleicht war's klüger, umzukehren?</l>
            <l>Das thue, wer's von mir begehrt!</l>
            <l>Ich wüßt' ihn diese Kunst wahrhaftig nicht zu lehren.</l>
            <l>Ich blieb ein ganzes volles Jahr,</l>
            <l>Und wäre wohl bis an den Tod geblieben,</l>
            <l>Doch ich, mit sammt dem Pferde, war</l>
            <l>Beinah vom Hunger aufgerieben.</l>
            <l>Fast nichts als Seufzer statt der Speise,</l>
            <l>Fast nichts als Thränen nur, für Trank:</l>
            <l>Wie war das auszustehn? Und, nach </l>
            <l>Mehr zu verlangen, brachte Zank;</l>
            <l>Drum sprang ich in den Sattel, sagte leise</l>
            <l>Für das Genoßne, schönen Dank!</l>
            <l>Und ging zurück auf meiner Reise.</l>
            <l>Das Mädchen sah mich schmachtend an,</l>
            <l>Und drückte mir die Hand, und schlug die Augen nieder.</l>
            <l>»ein Wort, ein Wort! Ein Mann, ein Mann!</l>
            <l>(sagt' ich beherzt,) Wir kommen sicher wieder,</l>
            <l>Wenn Mann und Pferd erst besser hungern kann.</l>
            <l>Itzt aber möcht' es, fürcht' ich schier,</l>
            <l>Am Ende noch das ganze Spiel verderben;</l>
            <l>Den weitern Weg verbeut der Schlagbaum mir,</l>
            <l>Und bleiben wir noch länger hier,</l>
            <l>Wird Mann und Pferd bald an der Schwindsucht sterben!«</l>
            <l>Das gute Thier, wie mancher Weise thut,</l>
            <l>Er räth es wenigstens, ins freie Feld zu jagen,</l>
            <l>Das konnt' ich nicht; ich war ihm viel zu gut,</l>
            <l>Und lieber wollt' ich mich noch länger mit ihm plagen.</l>
            <l>Ich bring' es, dacht' ich, wohl an Mann,</l>
            <l>Ich härt' es auch vielleicht noch ab,</l>
            <l>Bis sich's mit schmaler Kost den Hunger stillen kann;</l>
            <l>Wo nicht, so finden wir am Ende beid' ein Grab.</l>
            <l>Das war dir eine Reiterei!</l>
            <l>Am Geist', gedankenlos, am Körper, wie zerschlagen,</l>
            <l>Ritt ich, wohin? das war mir einerlei!</l>
            <l>Ich brachte bald durch eine Schmeichelei</l>
            <l>Ein wenig neuen Muth dem armen Thiere bei,</l>
            <l>Bald wollt' ich's fort zum Kuckuck jagen.</l>
            <l>Ein hübsches Weilchen schwärmt' ich so herum,</l>
            <l>Die mehrste Zeit in öden Eichenhainen;</l>
            <l>Ging, wie du denken kannst, mit Reden sparsam um,</l>
            <l>Doch sehr verschwenderisch mit Weinen:</l>
            <l>Doch, was dir sonderbar wird scheinen,</l>
            <l>Ich wußte selbst nicht recht, warum?</l>
            <l>Zum Glücke kann ein großer Schmerz</l>
            <l>Nicht gar zu lang am Herzen nagen;</l>
            <l>Entweder frißt er bald des Kranken Herz,</l>
            <l>Wo nicht, so nimmt er ab, und läßt sich dann ertragen.</l>
            <l>Dieß letzte war der Fall mit mir.</l>
            <l>Da konnt' ich denn auch leicht den Weisen wieder machen,</l>
            <l>Mich höchlich wundern, wie ich schier,</l>
            <l>So toll und blind, dem Unglück' in den Rachen</l>
            <l>Zu rennen, in Gefahr gestanden, ernstlich mir</l>
            <l>Die Unbesonnenheit verweisen,</l>
            <l>So lang auf einem solchen Thier'</l>
            <l>In solcher Irr' herum zu reisen,</l>
            <l>Und endlich, schämt ich mich dafür,</l>
            <l>Warum ich doch mich so vergebens grämte?</l>
            <l>Itzt aber, ich gesteh' es dir,</l>
            <l>Das klügste war, ich ließ mein Steckenpferd</l>
            <l>Mit einem tiefen Seufzer stehen,</l>
            <l>Ging hurtig fort, und schwur, mich nicht mehr umzusehen,</l>
            <l>Das übrige – war keinen Dreier werth.</l>
            <l>Fort war das Thier; ich kehrte nun zu Fuße</l>
            <l>Nach Haus zurück, und that für meinen Ritt,</l>
            <l>Wenn Buße nöthig war, durch Pilgrimschaften Buße.</l>
            <l>Das ging zwar anfangs gut, allein das: Schritt vor Schritt!</l>
            <l>Ermüdet und macht ärgerlich.</l>
            <l>Und welcher Mensch, mit so viel Muße,</l>
            <l>Mit so viel Trieb herum zu ziehn, als ich,</l>
            <l>Geht wie ein Pilger gern zu Fuße?</l>
            <l>Wer reiten kann, der nehm' es mit!</l>
            <l>Sagt, was ihr wollt, der Weg, den auf der Erde</l>
            <l>Der Mensch zu gehen hat, wird jedem oft zu lang.</l>
            <l>Es leben denn die Steckenpferde!</l>
            <l>Sie gehen einen raschen Gang,</l>
            <l>Und mehrentheils doch ohne viel Beschwerde.</l>
            <l>Doch auf die Wahl kommt's freilich an;</l>
            <l>Ist's beißig, oder sonnenschüßig,</l>
            <l>Hartmäulig, scheu, und was noch sonst daran</l>
            <l>Ein ächter Kenner tadeln kann,</l>
            <l>So wird man bald des Dinges überdrüßig.</l>
            <l>Mein Weg ging über </l>
            <l>Da willst du dich bei </l>
            <l>Ob der vielleicht ein beßres Stockpferd hat?</l>
            <l>Ich kam. Er schwur mit hundert Schwüren,</l>
            <l>Solch gutes Steckenpferd sey nicht mehr in der Stadt!</l>
            <l>Nun gut! die Thür ging auf; sieh da! da stand im Stalle</l>
            <l>Mein kaum verlaßnes Steckenpferd,</l>
            <l>Nur hatt' es schon noch ärger abgezehrt,</l>
            <l>Denn, Freund, sein Herr war grad' in meinem Falle.</l>
            <l>»glück zu! Glück zu! mein lieber Freund!</l>
            <l>Das Thierchen hat mich auch getragen.</l>
            <l>Nimm dich damit in Acht, so fromm es immer scheint!</l>
            <l>Du freilich kannst es mit ihm wagen:</l>
            <l>Denn, wenn es auch, wie man zu wähnen pflegt,</l>
            <l>Zu Paphos Myrtenhain nicht trägt,</l>
            <l>Kann's doch zum Lorbeerhain' auf Pindus Gipfel tragen.</l>
            <l>Drum rath' ich selbst, behalt' es, lieber Mann,</l>
            <l>So lang es Futter mag, und sicher geht im Schritt',</l>
            <l>Doch wird es krippensätzig, fängt es an,</l>
            <l>Sich brav zu baumen; fort damit!</l>
            <l>Ich mag es gern von dir itzt reiten sehn,</l>
            <l>Es fällt mir dann so ein, wie ich es selbst noch ritt,</l>
            <l>Und die Erinnrung bleibt doch schön.</l>
            <l>Denn denke nur, es trug mich Jahr' und Wochen,</l>
            <l>Und doch hat meine Tugend nicht</l>
            <l>Den Hals darauf gebrochen,</l>
            <l>Den sie so leicht auf diesem Pferde bricht.</l>
            <l>Bei allen seinen Unbequemlichkeiten,</l>
            <l>(denn ach! es war und bleibt ein schönes Steckenpferd!)</l>
            <l>Würd' ich's gewiß noch heute reiten,</l>
            <l>Nur hat ihm die Natur die Dauer nicht gewährt.</l>
            <l>Doch hätt' es, wie Petrarch von seinem spricht,</l>
            <l>Die Dauer auch, so hatt's doch etwas Tücke;</l>
            <l>Kann seyn, daß ich mich nicht zu seinem Reiter schicke;</l>
            <l>Wie dem auch sey, ich trau' ihm weiter nicht.</l>
            <l>Man ist darauf wie angepicht,</l>
            <l>Will immer ab, und trabt in einem Stücke</l>
            <l>Nur weiter fort, als hört' und säh' man nicht;</l>
            <l>Ja, macht den Zügel gar wohl selbst für sich zum Stricke,</l>
            <l>Wie man so was vom jungen </l>
            <l>Von </l>
            <l>Springt man gewöhnlich auf ein Thier,</l>
            <l>Das immer mit fliegender Mähn' und Wiehern und frecher Geberde</l>
            <l>Mit seinem Reiter lauft, wohin es die Begier</l>
            <l>Mit ihrer Peitsche treibt. </l>
            <l>Und jede List und jede Kunst gelehrt.</l>
            <l>Er ist damit fast überall gelitten,</l>
            <l>Auch zeigt er gern, wenn man's von ihm begehrt,</l>
            <l>Wie Reiter dieses Steckenpferd</l>
            <l>Schulmäßig zu regieren haben,</l>
            <l>Wie man bald über Mauern, über Graben,</l>
            <l>Und bald durch ein Verhack mit kühnen Sprüngen setzt,</l>
            <l>Wie man zu rechter Zeit Schritt reiten oder traben,</l>
            <l>Auch galoppiren muß, und wie man so zuletzt,</l>
            <l>Die Tugend selbst im Fliehen müde hetzt.</l>
            <l>Das Thier mag freilich mehr ergötzen,</l>
            <l>Als jenes, Freund, wozu mir Plato rieth;</l>
            <l>Nur, halten Sie zu Gnaden, Herr Ovid!</l>
            <l>Wenn wir das ihrige nicht recht nach Würden schätzen.</l>
            <l>Zwar will ich, nach Petrarchs Manier,</l>
            <l>Nicht immer mich am Lob' des andern letzen,</l>
            <l>Doch dünkt mich, paßt das Sprüchwort hier:</l>
            <l>Vom Pferde sich auf einen Esel setzen.</l>
            <l>Ich denke so: Wenn dir damit der Mann</l>
            <l>In dein Gehege kommt, wer hat es auszubaden?</l>
            <l>Herr </l>
            <l>Da Plato nie dir schaden kann.</l>
            <l>Laßt Andre mit dem Spruche scherzen,</l>
            <l>Schön ist's doch, wenn in </l>
            <l>Ein Trieb, ihn zu erfüllen, glüht. –</l>
            <l>Du kennst den Steckenpferde-Markt,</l>
            <l>Wohin den König, der ein Land regieret,</l>
            <l>So wie den Bettler, der zusammen harkt,</l>
            <l>Was in der Stoppel sich verlieret,</l>
            <l>Der Wunsch, bequem zu reiten, führet.</l>
            <l>Ich schlenderte darauf umher,</l>
            <l>Und wünscht' ein Steckenpferd zu haben,</l>
            <l>Nicht völlig so, doch ohngefähr</l>
            <l>Mit solchen sonderbaren Gaben,</l>
            <l>Als das, was </l>
            <l>Nicht um des Sonderbaren willen;</l>
            <l>Das wäre toller noch als toll!</l>
            <l>Ach nein! Ich sah mit meinen Grillen</l>
            <l>Den einen Theil für wilde Füllen,</l>
            <l>Den andern Theil für steife Mähren an.</l>
            <l>Ich hatte, wenn ich mich besann,</l>
            <l>Die mehrsten schon vordem geritten,</l>
            <l>Und wie bedauert' ich den Mann,</l>
            <l>Der Eins davon bestieg; was ich darauf erlitten,</l>
            <l>Dacht' ich betrübt, das ficht auf seinen Ritten</l>
            <l>Ihn sicher auch, wohl noch was ärgers an.</l>
            <l>Tagtäglich sucht' ich da sechs Stunden,</l>
            <l>Doch keins gefiel mir recht. Vielleicht aus Ueberdruß,</l>
            <l>Weil ich gerade keins gefunden,</l>
            <l>Das mir nach Sinne ging, macht' ich den falschen Schluß:</l>
            <l>Ein Steckenpferd, das selten zum Verdruß',</l>
            <l>Oft zum Vergnügen trabt, sey mit </l>
            <l>Aus diesem Jammerthal' verschwunden.</l>
            <l>Ei nicht doch! riefen viele weise Männer,</l>
            <l>Wir sind die rechten Steckenpferde-Kenner,</l>
            <l>Wie unser Ruhm das schon bezeugen muß.</l>
            <l>Allein ein </l>
            <l>Das ist nur Sache für den Troß!</l>
            <l>Doch will der Herr ein stattlich </l>
            <l>So können wir ihm schier das Beste weisen.</l>
            <l>Der Dünkel, ein Paradepferd</l>
            <l>Wie Herr </l>
            <l>Den Mancher noch als Mann erfährt,</l>
            <l>Der sollte mich als Jüngling nicht verleiten?</l>
            <l>Mit einem ernsten Angesicht',</l>
            <l>Bestieg ich dieses Roß, und ritt, (ich hielt's für Pflicht!)</l>
            <l>Bei Tag und Nacht, und über Stock und Stein,</l>
            <l>Den Weisheitstempel aufzufinden,</l>
            <l>Ach aber, ach! ich fand ihn nicht.</l>
            <l>Itzt seh' ich wohl die Ursach' ein:</l>
            <l>Ich ritt, was leugn' ich's noch? im Blinden!</l>
            <l>Sonst hätt' ich wohl den Fußsteg sehen müssen,</l>
            <l>Der zwischen zwei beblümten Flüssen</l>
            <l>Auf Rasen hin, zum Tempel lief.</l>
            <l>Auf einmal hört' ich eine Stimme,</l>
            <l>Die, von </l>
            <l>»wo wollt Ihr hin? Ihr reitet in die Krümme!</l>
            <l>Euch hat der Trübsinn ohne Streit</l>
            <l>Auf diesen Knüppeldamm geleitet,</l>
            <l>Doch wißt, zu kurz ist oft die Lebenszeit,</l>
            <l>Und wenn Ihr noch so scharf auch reitet,</l>
            <l>Den Tempel zu erreichen: denn so weit</l>
            <l>Hält's Niemand aus; er wird, wie ein Courier,</l>
            <l>Wund, lahm, und muß wohl gar am Ende liegen bleiben.</l>
            <l>Doch, guter Freund! sollt' Euch die Ruhmbegier</l>
            <l>Mehr, als der Durst nach wahrer Weisheit, treiben,</l>
            <l>So reitet nur!«</l>
            <l>Ich sah den Mann</l>
            <l>Der so entscheidend sprach, mit großen Augen an,</l>
            <l>Und hätt' ihn gern gehaßt, und doch mußt' ich ihn lieben.</l>
            <l>Ich wünscht' ihn weg, und folgt' ihm, als er ging.</l>
            <l>O Sympathie! du bist ein seltsam Ding.</l>
            <l>Zehn Meilen weit hast du das Herz getrieben,</l>
            <l>Eh' die Vernunft zehn Schritte ging.</l>
            <l>Dank aber sey der guten Sympathie!</l>
            <l>Gefunden hätt' ich nie, gefunden</l>
            <l>Den Freund und Retter ohne sie,</l>
            <l>Der singend mich in wenig Stunden</l>
            <l>Dem Tempel näher bracht', als ich im ganzen Jahr'</l>
            <l>Ihm keuchend nachgekommen war.</l>
            <l>Ihr Bücher-Weisen, nehmt denn ein Exempel!</l>
            <l>An mir, und sehet in der Zeit</l>
            <l>Nach solchem Freund' Euch um; denn wißt, der Tempel</l>
            <l>War nicht der Weisheit, die Ihr sucht, geweiht:</l>
            <l>Die Inschrift hieß: </l>
            <l>Itzt ziehen Freundschaft und Zufriedenheit</l>
            <l>An meinem Phaeton der Freude;</l>
            <l>Sitz' ich darin, ei dann beneide,</l>
            <l>Wer mag, den Mann, der stolz mit Sechsen fährt.</l>
            <l>Noch eher war </l>
            <l>Auf seinem Klepper neideswerth;</l>
            <l>Der ritt und sang nur zum Vergnügen, Lieder.</l>
            <l>Itzt hab' ich selbst ein ähnlich Steckenpferd.</l>
            <l>Auf diesem reit' ich oft spatzieren,</l>
            <l>Um meine Grillen zu verlieren,</l>
            <l>Zuweilen auch, um an des Teiches Rohr</l>
            <l>Die halbe Sommernacht mit ihnen zu durchwachen,</l>
            <l>Und oft, dem Zwergfell', wenn ein Thor</l>
            <l>Gereitzt es hatte, Luft zu machen.</l>
            <l>Frag' nur die Herrn Poeten allzumal,</l>
            <l>Wie angenehm ein Ritt auf diesem Steckenpferde</l>
            <l>Dem Reiter thut, wenn's über Berg und Thal</l>
            <l>Dahinfliegt: Ha! wie klein wird da die Erde!</l>
            <l>Mein zweites Steckenpferd, die </l>
            <l>Auch noch nicht Einmal ward es lahm.</l>
            <l>Es hat zuweilen wohl ein Schauer</l>
            <l>Von Trägheit, aber nie von Koller, oder Gram.</l>
            <l>Das magst du einst als Trauerpferd,</l>
            <l>Mein lieber </l>
            <l>Ein Kritiker, hält er's der Mühe werth,</l>
            <l>Mag meinethalb das Freudenpferd beschreiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der vielgeliebte </l>
            <l>Im </l>
            <l>So schwatzt ihm alles schon von Steckenpferden nach;</l>
            <l>Wer aber wird davon zum </l>
            <l>Mir deucht, auf's Wörtlein Steckenpferd,</l>
            <l>(man kannt' es schon vor </l>
            <l>Kommt's wohl nicht an; die Sache anzudeuten,</l>
            <l>Gibt's Worte noch von gleichem Werth'.</l>
            <l>Indeß behalt' ich's bei; nicht, </l>
            <l>Das überlaß' ich gern Horazens Vieh':</l>
            <l>Ich liebe die Allegorie,</l>
            <l>Und Steckenpferd gibt mir für dießmal sie;</l>
            <l>Sollt's Kritikern schon wieder anders dünken?</l>
            <l>Je meinethalb! Sie sind ja Critici!</l>
            <l>Komm her, mein lieber </l>
            <l>Dir alle Steckenpferde vor,</l>
            <l>Die ich vom Schüler an, bis heute,</l>
            <l>Sehr theuer oft gewann und wohlfeil oft verlor.</l>
            <l>Sieh hier den </l>
            <l>Und doch; wie bald hab' ich's nicht steif geritten!</l>
            <l>Denn was nur ohne Geist und Sitten</l>
            <l>Zu Fuß geht, reitet oder fährt,</l>
            <l>Hab' ich damit als Knabe schon gehetzt.</l>
            <l>Itzt halt' ich's nicht der Mühe werth,</l>
            <l>Daß man sich oft auf diesen Renner setzt.</l>
            <l>Wüßt' ich auch keinen andern Grund,</l>
            <l>So wär's an dem genug: Man wird des Jagens müde!</l>
            <l>Drum halt' ich itzt mit jedem Hund'</l>
            <l>Und jedem Narren gerne Friede.</l>
            <l>Wer jenen foppt, den beißt er leicht ins Bein,</l>
            <l>Wer diesen neckt, macht einen Feind sich mehr.</l>
            <l>Will Bav ein Thor seyn, mag er's seyn!</l>
            <l>Bellt Spitz mich an? Er belle noch so sehr!</l>
            <l>Ich suche dennoch keinen Stein!</l>
            <l>Auch stand einmal im Marstall' meiner Launen</l>
            <l>Ein Steckenpferd, das man die </l>
            <l>Nicht ein Cosack, der keinen Zügel kennt,</l>
            <l>Den reiten nur die wilden Faunen.</l>
            <l>Es war ein allerliebstes Thier,</l>
            <l>Aus Herrn </l>
            <l>War fromm und willig, selbst bei mir,</l>
            <l>Wie </l>
            <l>Der sanfte Trab, den dieses gute Ding</l>
            <l>Mit seinem Herrn im ersten Ausritt' ging,</l>
            <l>War seinem Herrn zwar ganz behäglich;</l>
            <l>Doch Schade war's um allen Trab!</l>
            <l>Man that die Reise doch nicht ab;</l>
            <l>Der Umstand war wahrhaftig kläglich.</l>
            <l>In unserm besten Dreischlag' – Halt!</l>
            <l>Da stand auf einmal Pferd und Reiter</l>
            <l>Vor einem Schlagbaum'!</l>
            <l>»ach! ich bitte Sie! nicht weiter!</l>
            <l>(rief mir ein Mädchen zu von englischer Gestalt,)</l>
            <l>Den Schlüssel hab' ich zwar, doch Ihnen aufzuschließen,</l>
            <l>Sie wissen's selbst, verbeut die Tugend mir.</l>
            <l>Ich Arme müßte dafür büßen;</l>
            <l>Drum bitt' ich, bleiben Sie doch hier!«</l>
            <l>Was war zu thun? Aus Liebe für das Pferd,</l>
            <l>Und für das Mädchen selbst, ließ ich mich gern bethören.</l>
            <l>Vielleicht war's klüger, umzukehren?</l>
            <l>Das thue, wer's von mir begehrt!</l>
            <l>Ich wüßt' ihn diese Kunst wahrhaftig nicht zu lehren.</l>
            <l>Ich blieb ein ganzes volles Jahr,</l>
            <l>Und wäre wohl bis an den Tod geblieben,</l>
            <l>Doch ich, mit sammt dem Pferde, war</l>
            <l>Beinah vom Hunger aufgerieben.</l>
            <l>Fast nichts als Seufzer statt der Speise,</l>
            <l>Fast nichts als Thränen nur, für Trank:</l>
            <l>Wie war das auszustehn? Und, nach </l>
            <l>Mehr zu verlangen, brachte Zank;</l>
            <l>Drum sprang ich in den Sattel, sagte leise</l>
            <l>Für das Genoßne, schönen Dank!</l>
            <l>Und ging zurück auf meiner Reise.</l>
            <l>Das Mädchen sah mich schmachtend an,</l>
            <l>Und drückte mir die Hand, und schlug die Augen nieder.</l>
            <l>»ein Wort, ein Wort! Ein Mann, ein Mann!</l>
            <l>(sagt' ich beherzt,) Wir kommen sicher wieder,</l>
            <l>Wenn Mann und Pferd erst besser hungern kann.</l>
            <l>Itzt aber möcht' es, fürcht' ich schier,</l>
            <l>Am Ende noch das ganze Spiel verderben;</l>
            <l>Den weitern Weg verbeut der Schlagbaum mir,</l>
            <l>Und bleiben wir noch länger hier,</l>
            <l>Wird Mann und Pferd bald an der Schwindsucht sterben!«</l>
            <l>Das gute Thier, wie mancher Weise thut,</l>
            <l>Er räth es wenigstens, ins freie Feld zu jagen,</l>
            <l>Das konnt' ich nicht; ich war ihm viel zu gut,</l>
            <l>Und lieber wollt' ich mich noch länger mit ihm plagen.</l>
            <l>Ich bring' es, dacht' ich, wohl an Mann,</l>
            <l>Ich härt' es auch vielleicht noch ab,</l>
            <l>Bis sich's mit schmaler Kost den Hunger stillen kann;</l>
            <l>Wo nicht, so finden wir am Ende beid' ein Grab.</l>
            <l>Das war dir eine Reiterei!</l>
            <l>Am Geist', gedankenlos, am Körper, wie zerschlagen,</l>
            <l>Ritt ich, wohin? das war mir einerlei!</l>
            <l>Ich brachte bald durch eine Schmeichelei</l>
            <l>Ein wenig neuen Muth dem armen Thiere bei,</l>
            <l>Bald wollt' ich's fort zum Kuckuck jagen.</l>
            <l>Ein hübsches Weilchen schwärmt' ich so herum,</l>
            <l>Die mehrste Zeit in öden Eichenhainen;</l>
            <l>Ging, wie du denken kannst, mit Reden sparsam um,</l>
            <l>Doch sehr verschwenderisch mit Weinen:</l>
            <l>Doch, was dir sonderbar wird scheinen,</l>
            <l>Ich wußte selbst nicht recht, warum?</l>
            <l>Zum Glücke kann ein großer Schmerz</l>
            <l>Nicht gar zu lang am Herzen nagen;</l>
            <l>Entweder frißt er bald des Kranken Herz,</l>
            <l>Wo nicht, so nimmt er ab, und läßt sich dann ertragen.</l>
            <l>Dieß letzte war der Fall mit mir.</l>
            <l>Da konnt' ich denn auch leicht den Weisen wieder machen,</l>
            <l>Mich höchlich wundern, wie ich schier,</l>
            <l>So toll und blind, dem Unglück' in den Rachen</l>
            <l>Zu rennen, in Gefahr gestanden, ernstlich mir</l>
            <l>Die Unbesonnenheit verweisen,</l>
            <l>So lang auf einem solchen Thier'</l>
            <l>In solcher Irr' herum zu reisen,</l>
            <l>Und endlich, schämt ich mich dafür,</l>
            <l>Warum ich doch mich so vergebens grämte?</l>
            <l>Itzt aber, ich gesteh' es dir,</l>
            <l>Das klügste war, ich ließ mein Steckenpferd</l>
            <l>Mit einem tiefen Seufzer stehen,</l>
            <l>Ging hurtig fort, und schwur, mich nicht mehr umzusehen,</l>
            <l>Das übrige – war keinen Dreier werth.</l>
            <l>Fort war das Thier; ich kehrte nun zu Fuße</l>
            <l>Nach Haus zurück, und that für meinen Ritt,</l>
            <l>Wenn Buße nöthig war, durch Pilgrimschaften Buße.</l>
            <l>Das ging zwar anfangs gut, allein das: Schritt vor Schritt!</l>
            <l>Ermüdet und macht ärgerlich.</l>
            <l>Und welcher Mensch, mit so viel Muße,</l>
            <l>Mit so viel Trieb herum zu ziehn, als ich,</l>
            <l>Geht wie ein Pilger gern zu Fuße?</l>
            <l>Wer reiten kann, der nehm' es mit!</l>
            <l>Sagt, was ihr wollt, der Weg, den auf der Erde</l>
            <l>Der Mensch zu gehen hat, wird jedem oft zu lang.</l>
            <l>Es leben denn die Steckenpferde!</l>
            <l>Sie gehen einen raschen Gang,</l>
            <l>Und mehrentheils doch ohne viel Beschwerde.</l>
            <l>Doch auf die Wahl kommt's freilich an;</l>
            <l>Ist's beißig, oder sonnenschüßig,</l>
            <l>Hartmäulig, scheu, und was noch sonst daran</l>
            <l>Ein ächter Kenner tadeln kann,</l>
            <l>So wird man bald des Dinges überdrüßig.</l>
            <l>Mein Weg ging über </l>
            <l>Da willst du dich bei </l>
            <l>Ob der vielleicht ein beßres Stockpferd hat?</l>
            <l>Ich kam. Er schwur mit hundert Schwüren,</l>
            <l>Solch gutes Steckenpferd sey nicht mehr in der Stadt!</l>
            <l>Nun gut! die Thür ging auf; sieh da! da stand im Stalle</l>
            <l>Mein kaum verlaßnes Steckenpferd,</l>
            <l>Nur hatt' es schon noch ärger abgezehrt,</l>
            <l>Denn, Freund, sein Herr war grad' in meinem Falle.</l>
            <l>»glück zu! Glück zu! mein lieber Freund!</l>
            <l>Das Thierchen hat mich auch getragen.</l>
            <l>Nimm dich damit in Acht, so fromm es immer scheint!</l>
            <l>Du freilich kannst es mit ihm wagen:</l>
            <l>Denn, wenn es auch, wie man zu wähnen pflegt,</l>
            <l>Zu Paphos Myrtenhain nicht trägt,</l>
            <l>Kann's doch zum Lorbeerhain' auf Pindus Gipfel tragen.</l>
            <l>Drum rath' ich selbst, behalt' es, lieber Mann,</l>
            <l>So lang es Futter mag, und sicher geht im Schritt',</l>
            <l>Doch wird es krippensätzig, fängt es an,</l>
            <l>Sich brav zu baumen; fort damit!</l>
            <l>Ich mag es gern von dir itzt reiten sehn,</l>
            <l>Es fällt mir dann so ein, wie ich es selbst noch ritt,</l>
            <l>Und die Erinnrung bleibt doch schön.</l>
            <l>Denn denke nur, es trug mich Jahr' und Wochen,</l>
            <l>Und doch hat meine Tugend nicht</l>
            <l>Den Hals darauf gebrochen,</l>
            <l>Den sie so leicht auf diesem Pferde bricht.</l>
            <l>Bei allen seinen Unbequemlichkeiten,</l>
            <l>(denn ach! es war und bleibt ein schönes Steckenpferd!)</l>
            <l>Würd' ich's gewiß noch heute reiten,</l>
            <l>Nur hat ihm die Natur die Dauer nicht gewährt.</l>
            <l>Doch hätt' es, wie Petrarch von seinem spricht,</l>
            <l>Die Dauer auch, so hatt's doch etwas Tücke;</l>
            <l>Kann seyn, daß ich mich nicht zu seinem Reiter schicke;</l>
            <l>Wie dem auch sey, ich trau' ihm weiter nicht.</l>
            <l>Man ist darauf wie angepicht,</l>
            <l>Will immer ab, und trabt in einem Stücke</l>
            <l>Nur weiter fort, als hört' und säh' man nicht;</l>
            <l>Ja, macht den Zügel gar wohl selbst für sich zum Stricke,</l>
            <l>Wie man so was vom jungen </l>
            <l>Von </l>
            <l>Springt man gewöhnlich auf ein Thier,</l>
            <l>Das immer mit fliegender Mähn' und Wiehern und frecher Geberde</l>
            <l>Mit seinem Reiter lauft, wohin es die Begier</l>
            <l>Mit ihrer Peitsche treibt. </l>
            <l>Und jede List und jede Kunst gelehrt.</l>
            <l>Er ist damit fast überall gelitten,</l>
            <l>Auch zeigt er gern, wenn man's von ihm begehrt,</l>
            <l>Wie Reiter dieses Steckenpferd</l>
            <l>Schulmäßig zu regieren haben,</l>
            <l>Wie man bald über Mauern, über Graben,</l>
            <l>Und bald durch ein Verhack mit kühnen Sprüngen setzt,</l>
            <l>Wie man zu rechter Zeit Schritt reiten oder traben,</l>
            <l>Auch galoppiren muß, und wie man so zuletzt,</l>
            <l>Die Tugend selbst im Fliehen müde hetzt.</l>
            <l>Das Thier mag freilich mehr ergötzen,</l>
            <l>Als jenes, Freund, wozu mir Plato rieth;</l>
            <l>Nur, halten Sie zu Gnaden, Herr Ovid!</l>
            <l>Wenn wir das ihrige nicht recht nach Würden schätzen.</l>
            <l>Zwar will ich, nach Petrarchs Manier,</l>
            <l>Nicht immer mich am Lob' des andern letzen,</l>
            <l>Doch dünkt mich, paßt das Sprüchwort hier:</l>
            <l>Vom Pferde sich auf einen Esel setzen.</l>
            <l>Ich denke so: Wenn dir damit der Mann</l>
            <l>In dein Gehege kommt, wer hat es auszubaden?</l>
            <l>Herr </l>
            <l>Da Plato nie dir schaden kann.</l>
            <l>Laßt Andre mit dem Spruche scherzen,</l>
            <l>Schön ist's doch, wenn in </l>
            <l>Ein Trieb, ihn zu erfüllen, glüht. –</l>
            <l>Du kennst den Steckenpferde-Markt,</l>
            <l>Wohin den König, der ein Land regieret,</l>
            <l>So wie den Bettler, der zusammen harkt,</l>
            <l>Was in der Stoppel sich verlieret,</l>
            <l>Der Wunsch, bequem zu reiten, führet.</l>
            <l>Ich schlenderte darauf umher,</l>
            <l>Und wünscht' ein Steckenpferd zu haben,</l>
            <l>Nicht völlig so, doch ohngefähr</l>
            <l>Mit solchen sonderbaren Gaben,</l>
            <l>Als das, was </l>
            <l>Nicht um des Sonderbaren willen;</l>
            <l>Das wäre toller noch als toll!</l>
            <l>Ach nein! Ich sah mit meinen Grillen</l>
            <l>Den einen Theil für wilde Füllen,</l>
            <l>Den andern Theil für steife Mähren an.</l>
            <l>Ich hatte, wenn ich mich besann,</l>
            <l>Die mehrsten schon vordem geritten,</l>
            <l>Und wie bedauert' ich den Mann,</l>
            <l>Der Eins davon bestieg; was ich darauf erlitten,</l>
            <l>Dacht' ich betrübt, das ficht auf seinen Ritten</l>
            <l>Ihn sicher auch, wohl noch was ärgers an.</l>
            <l>Tagtäglich sucht' ich da sechs Stunden,</l>
            <l>Doch keins gefiel mir recht. Vielleicht aus Ueberdruß,</l>
            <l>Weil ich gerade keins gefunden,</l>
            <l>Das mir nach Sinne ging, macht' ich den falschen Schluß:</l>
            <l>Ein Steckenpferd, das selten zum Verdruß',</l>
            <l>Oft zum Vergnügen trabt, sey mit </l>
            <l>Aus diesem Jammerthal' verschwunden.</l>
            <l>Ei nicht doch! riefen viele weise Männer,</l>
            <l>Wir sind die rechten Steckenpferde-Kenner,</l>
            <l>Wie unser Ruhm das schon bezeugen muß.</l>
            <l>Allein ein </l>
            <l>Das ist nur Sache für den Troß!</l>
            <l>Doch will der Herr ein stattlich </l>
            <l>So können wir ihm schier das Beste weisen.</l>
            <l>Der Dünkel, ein Paradepferd</l>
            <l>Wie Herr </l>
            <l>Den Mancher noch als Mann erfährt,</l>
            <l>Der sollte mich als Jüngling nicht verleiten?</l>
            <l>Mit einem ernsten Angesicht',</l>
            <l>Bestieg ich dieses Roß, und ritt, (ich hielt's für Pflicht!)</l>
            <l>Bei Tag und Nacht, und über Stock und Stein,</l>
            <l>Den Weisheitstempel aufzufinden,</l>
            <l>Ach aber, ach! ich fand ihn nicht.</l>
            <l>Itzt seh' ich wohl die Ursach' ein:</l>
            <l>Ich ritt, was leugn' ich's noch? im Blinden!</l>
            <l>Sonst hätt' ich wohl den Fußsteg sehen müssen,</l>
            <l>Der zwischen zwei beblümten Flüssen</l>
            <l>Auf Rasen hin, zum Tempel lief.</l>
            <l>Auf einmal hört' ich eine Stimme,</l>
            <l>Die, von </l>
            <l>»wo wollt Ihr hin? Ihr reitet in die Krümme!</l>
            <l>Euch hat der Trübsinn ohne Streit</l>
            <l>Auf diesen Knüppeldamm geleitet,</l>
            <l>Doch wißt, zu kurz ist oft die Lebenszeit,</l>
            <l>Und wenn Ihr noch so scharf auch reitet,</l>
            <l>Den Tempel zu erreichen: denn so weit</l>
            <l>Hält's Niemand aus; er wird, wie ein Courier,</l>
            <l>Wund, lahm, und muß wohl gar am Ende liegen bleiben.</l>
            <l>Doch, guter Freund! sollt' Euch die Ruhmbegier</l>
            <l>Mehr, als der Durst nach wahrer Weisheit, treiben,</l>
            <l>So reitet nur!«</l>
            <l>Ich sah den Mann</l>
            <l>Der so entscheidend sprach, mit großen Augen an,</l>
            <l>Und hätt' ihn gern gehaßt, und doch mußt' ich ihn lieben.</l>
            <l>Ich wünscht' ihn weg, und folgt' ihm, als er ging.</l>
            <l>O Sympathie! du bist ein seltsam Ding.</l>
            <l>Zehn Meilen weit hast du das Herz getrieben,</l>
            <l>Eh' die Vernunft zehn Schritte ging.</l>
            <l>Dank aber sey der guten Sympathie!</l>
            <l>Gefunden hätt' ich nie, gefunden</l>
            <l>Den Freund und Retter ohne sie,</l>
            <l>Der singend mich in wenig Stunden</l>
            <l>Dem Tempel näher bracht', als ich im ganzen Jahr'</l>
            <l>Ihm keuchend nachgekommen war.</l>
            <l>Ihr Bücher-Weisen, nehmt denn ein Exempel!</l>
            <l>An mir, und sehet in der Zeit</l>
            <l>Nach solchem Freund' Euch um; denn wißt, der Tempel</l>
            <l>War nicht der Weisheit, die Ihr sucht, geweiht:</l>
            <l>Die Inschrift hieß: </l>
            <l>Itzt ziehen Freundschaft und Zufriedenheit</l>
            <l>An meinem Phaeton der Freude;</l>
            <l>Sitz' ich darin, ei dann beneide,</l>
            <l>Wer mag, den Mann, der stolz mit Sechsen fährt.</l>
            <l>Noch eher war </l>
            <l>Auf seinem Klepper neideswerth;</l>
            <l>Der ritt und sang nur zum Vergnügen, Lieder.</l>
            <l>Itzt hab' ich selbst ein ähnlich Steckenpferd.</l>
            <l>Auf diesem reit' ich oft spatzieren,</l>
            <l>Um meine Grillen zu verlieren,</l>
            <l>Zuweilen auch, um an des Teiches Rohr</l>
            <l>Die halbe Sommernacht mit ihnen zu durchwachen,</l>
            <l>Und oft, dem Zwergfell', wenn ein Thor</l>
            <l>Gereitzt es hatte, Luft zu machen.</l>
            <l>Frag' nur die Herrn Poeten allzumal,</l>
            <l>Wie angenehm ein Ritt auf diesem Steckenpferde</l>
            <l>Dem Reiter thut, wenn's über Berg und Thal</l>
            <l>Dahinfliegt: Ha! wie klein wird da die Erde!</l>
            <l>Mein zweites Steckenpferd, die </l>
            <l>Auch noch nicht Einmal ward es lahm.</l>
            <l>Es hat zuweilen wohl ein Schauer</l>
            <l>Von Trägheit, aber nie von Koller, oder Gram.</l>
            <l>Das magst du einst als Trauerpferd,</l>
            <l>Mein lieber </l>
            <l>Ein Kritiker, hält er's der Mühe werth,</l>
            <l>Mag meinethalb das Freudenpferd beschreiten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
