<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Die Göttin, so die Welt und alle Hertzen bindet,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hoffmannswaldau</surname>
            <forename>Christian Hoffmann von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">626</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-313 2-313</measure>
        <measure type="syllables">7830</measure>
        <measure type="tokens">5318</measure>
        <measure type="characters">30992</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1647</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Die Göttin, so die Welt und alle Hertzen bindet,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttin, so die Welt und alle Hertzen bindet,</l>
            <l>Die Wasser, Erd und Lufft durch ihren Strahl entzündet,</l>
            <l>Auf welcher Wunder-Wort erzittert niederfällt,</l>
            <l>Was Nord, Süd, Oft und West in seinen Armen hält,</l>
            <l>Die gieng nach ihrer Arth zu dem erhöhten Throne,</l>
            <l>Es war das stoltze Haubt umbzirckt mit einer Crone,</l>
            <l>Darauf der Berge Schatz und des Gewässers Pracht</l>
            <l>Durch ihrer Haare Gold noch werther war gemacht.</l>
            <l>Es küsten dazumal die wolgestalten Ohren</l>
            <l>Zwo Perlen, den der Ost nichts gleiches hat gebohren,</l>
            <l>Es war der zarte Leib durch einen Rock geziert,</l>
            <l>Den Phrygien gestrickt, der Sydons Farbe führt.</l>
            <l>Umb diesen schaute man der Venus grosse Thaten,</l>
            <l>Die Helden, so durch sie in Dienstbarkeit gerathen,</l>
            <l>Achillem, Herculem, Philippen und die Hand,</l>
            <l>So Persien bezwang, und Poren überwand,</l>
            <l>Hieß diese Mahlerey der Nadel knechtisch stehen,</l>
            <l>Cupido wolte gleich von ihrem Saale gehen,</l>
            <l>So sprach das Wunder-Weib: Was kommt dich wieder an?</l>
            <l>Du meinst, daß meine Faust dich nicht mehr straffen kan</l>
            <l>Die Berge zubeziehn, die Städte zubeschauen,</l>
            <l>Der Kurtzweil nachzugehn auf den begrünten Auen,</l>
            <l>Zu sehen, was der Nil, Euphrat und Ganges macht,</l>
            <l>Bey Tage nichts zu thun, zuschlaffen bey der Nacht,</l>
            <l>Ist nicht genug für mich. Wo sind die grossen Stunden,</l>
            <l>Da deine Fackel brand, und deiner Pfeile Wunden</l>
            <l>Fast iedes Hertze trug? Wie daß nicht mehr die Welt,</l>
            <l>Wie vormahls ist geschehn, vor mir darnieder fällt?</l>
            <l>Betrachte diesen Rock; Was meynst du von den Siegen?</l>
            <l>Durch die mein hohes Lob ist auf den Thron gestiegen,</l>
            <l>Der Sonnen gleiche kommt, den Sternen gleiche geht,</l>
            <l>Und beyde trotzen kan, der Zorn beginnt zuwittern,</l>
            <l>Es heist die Ungedult mir Hertz und Sehnen zittern,</l>
            <l>Es zündet mir der Grimm Geblüth und Adern an,</l>
            <l>Daß ich dir deinen Lohn nicht länger borgen kan.</l>
            <l>Du allzukaltes Kind, betracht ich diese Welt,</l>
            <l>Was zwischen Gibraltar und Javan ist gestellt,</l>
            <l>Den grossen Wunder-Kreiß, den Zirckel dieser Erden,</l>
            <l>Wo sich die Sonne wäscht, und wo sie mit den Pferden</l>
            <l>Den alten Weg besucht; wo ihre Hitze brennt,</l>
            <l>Und wo der Phöbus fast nicht seine Strahlen kennt,</l>
            <l>So merck' ich wenig mehr, als Wüten, Mord und Kriegen,</l>
            <l>Ich finde hin und her die todten Leichen liegen,</l>
            <l>Die Männer stehn verwund, die Weiber stehn verblast,</l>
            <l>Mein Mars wird angeruft, und Venus wird verhasst,</l>
            <l>Mars, der mich selber nicht gescheuet hat zuküssen,</l>
            <l>Man schaut das rothe Bluth vor Liebes-Thränen flüssen,</l>
            <l>Kein Seufftzer kommet fast von meiner Regung her,</l>
            <l>Betracht ich Berg und Thal, beschau ich See und Meer,</l>
            <l>Setz' ich die gantze Welt in meinem Sinn zusammen,</l>
            <l>So find ich keinen Dampf von diesen Wunder-Flammen.</l>
            <l>Da eine gantze Stadt durch eine Gluth gebrannt,</l>
            <l>Da einer Feindin Schoß den Feind zum Buhler fand.</l>
            <l>Da zweyer Hertzen Blut verliebt zusammenflossen,</l>
            <l>Da das erzörnte Meer die Brunst nicht ausgegossen,</l>
            <l>Da Armuth, Kälte, Schwerd, Flucht, Marter, Brand und Todt</l>
            <l>Oft ein verliebter Sinn hielt vor geringe Noth.</l>
            <l>Und wil ich gleich den Geist auf wenig Länder lencken,</l>
            <l>Die ohne Zanck und Streit den Degen von sich hencken,</l>
            <l>Da Fried und Einigkeit auf allen Seiten steht,</l>
            <l>Da Wollust ohne Maaß auf ihren Mauren geht,</l>
            <l>Da nur das Pulver gilt, so sich nach Cypern nennet,</l>
            <l>Und iede Kugel stinckt, so nicht Venedig kennet,</l>
            <l>Von den kein ander Rohr für köstlich wird geacht,</l>
            <l>Als diß, so Zucker trägt, und Indien gebracht.</l>
            <l>So machen sie mich roth, und heissen dich verstummen,</l>
            <l>Wie schöne bistu doch aus solchen Ländern kommen,</l>
            <l>Ein Köcher ohne Pfeil, ein Kämpffer ohne Muth,</l>
            <l>Ein Bothe sonder Fleiß, ein Hertze sonder Blut,</l>
            <l>Die stehen hier für mir. Ich kan dich nicht mehr schauen,</l>
            <l>Und deine Gegenwart erwecket mir ein Grauen,</l>
            <l>Du kleiner Ehren-Dieb. Es hieng an einer Wand</l>
            <l>Des Saales, da sie war, ein altgesticktes Band,</l>
            <l>Darauf der Perlen Glantz des Goldes Pracht umfassen,</l>
            <l>Und der verliebte Mars der Venus hinterlassen,</l>
            <l>Als seinen Leib Vulkan, Sie Geist und Leib umfieng,</l>
            <l>Und dieser grosse Gott an schweren Banden hieng.</l>
            <l>Das Zeugnüß aller Gunst must ihre Peitsche werden,</l>
            <l>Sie stieß den kleinen Sohn erzürnet zu der Erden,</l>
            <l>Sie grieff mit einer Hand ihm in das schöne Haar,</l>
            <l>Und peitschte, biß sein Leib wie ihre Lippen war.</l>
            <l>Biß Rosen um den Schnee der zarten Lenden stunden,</l>
            <l>Cupido hatte kaum den ersten Schmitz empfunden,</l>
            <l>So ruft er: Königin! ich bitt' euch umb den Pfeil,</l>
            <l>Der mehr verrichten kan als Blitz und Donnerkeil,</l>
            <l>Ich bitt euch um den Schertz, ich bitt euch um das küssen,</l>
            <l>Durch die der starcke Mars ein Sclave werden müssen,</l>
            <l>Und so diß alles noch gesucht ist allzuweit,</l>
            <l>So bitt ich euch umb diß, davon ihr kommen seyd.</l>
            <l>Die Göttin konnte hier nicht mehr das Lachen halten,</l>
            <l>Der Eifer, den sie trug, begunte zu erkalten,</l>
            <l>Sie warf das Band hinweg, und sprach: Mein kleiner Sohn,</l>
            <l>Genung vor diesesmahl, und denck an diesen Lohn,</l>
            <l>Den du durch Müßiggehn aus meiner Faust bekommen.</l>
            <l>Es wird der Mutter Schlag geduldig aufgenommen,</l>
            <l>Fieng der Cupido an mit Seufzen ohne Maß,</l>
            <l>Als welchem Schmertz und Furcht auf Haut und Hertze saß,</l>
            <l>Und fuhr so ferner fort: Beherrscherin der Erden,</l>
            <l>Soll diese Schuld allein auf mich gebürdet werden,</l>
            <l>Greift meine Mutter mich mit Band und Marter an,</l>
            <l>Daß diese gantze Welt nicht länger brennen kan,</l>
            <l>Und allzulaulicht ist. Es wird der strenge Bogen,</l>
            <l>Wie vormahls ist geschehn, itzunder angezogen,</l>
            <l>Mein Pfeil hat gleiche Maß, und führet gleichen Stahl,</l>
            <l>Daß Eiß und Eisen umb sich findet überall,</l>
            <l>Und Wasser für das Blut die hohlen Adern füllet,</l>
            <l>Daß Aetna itzt nicht mehr in allen Hertzen quillet,</l>
            <l>Ist ja nicht meine Schuld. Es ist nicht lange Zeit,</l>
            <l>Da zog ich durch ein Land, wo Unmuth, Krieg und Streit</l>
            <l>Gar frembde Gäste sind. Ich dachte hier zu siegen,</l>
            <l>Da Agtstein gleich wie ihr sich läst die Wellen wiegen,</l>
            <l>Und setzte meinen Fuß bald in die gröste Stadt,</l>
            <l>Da Reichthum, Macht und Muth Verstand zum Bruder hat.</l>
            <l>Mein Fürwitz führte mich in eine stille Kammer,</l>
            <l>Da nicht erschallen kan des schwartzen Vaters Hammer,</l>
            <l>Man schaute um und um manch hochgelehrtes Pfand,</l>
            <l>So der beredten Mund und vieler Tichter Hand</l>
            <l>Von Rom, Corinth, Athen, und die sich diesen gleichen,</l>
            <l>Den alle Männer noch der Künste Scepter reichen,</l>
            <l>Den Menschen zugeschickt. Hier saß ein junger Mann,</l>
            <l>Und sprach manch schönes Buch um seine Schätze an.</l>
            <l>Ich war alsbald gemüht ihn schleunig zuereilen,</l>
            <l>Ich grief den Bogen an, ich spielte mit den Pfeilen.</l>
            <l>Es war verspieltes Werck und Arbeit sonder Lohn,</l>
            <l>Die Pfeile flogen weg, der Jüngling kam davon,</l>
            <l>Und hielt mich ungescheut vor einen Kinder Schützen,</l>
            <l>Ich ließ ihn dieses mahl bey seinen Büchern sitzen,</l>
            <l>Ich hab ihn zwar nach dem auch ferner angerant,</l>
            <l>Doch war ein ieder Pfeil vergebens ausgesand.</l>
            <l>Ertheilet mir nun Rath, was ferner sey zu machen?</l>
            <l>Die Mutter sprach, mein Sohn, hie liegt der Grund der Sachen,</l>
            <l>Wer nicht durchsuchet hat der Leiber Unterscheid,</l>
            <l>Und nicht zu urtheln weiß von Sehnen, Blut und Zeit,</l>
            <l>Nicht weiß, wenn dieser Trieb und jener sich beweget,</l>
            <l>Wann Blut und Geist erwacht, wann Bluth und Geist sich leget,</l>
            <l>Wann Feuer Meister wird, wann Wasser herschen wil,</l>
            <l>Der trift, ich schwere dir, nicht auf das rechte Ziel.</l>
            <l>Du wirst, mein lieber Sohn, fast keinen Menschen finden,</l>
            <l>Der sich nicht leichtlich läst an dis und jenes binden,</l>
            <l>Der sich nicht allsobald erschüttert und beweg't,</l>
            <l>Wenn dieses auf ihn trift, was er im Hertzen trägt,</l>
            <l>So dencke nicht auf Pfeil, auf Bogen und auf Wunden,</l>
            <l>Du habest denn zuvor den Hertzens Trieb gefunden,</l>
            <l>Und glaube, daß allhier der Hertzen Schlüssel liegt,</l>
            <l>Wer nicht die Geister kennt, hat selten obgesiegt.</l>
            <l>Der eine liebet nur des Leibes Pracht und Gaben,</l>
            <l>Ein ander will die Zucht zu einer Schwester haben,</l>
            <l>Der eine meint, das Geld die beste Heyrath stift,</l>
            <l>Ein ander heist die Treu das beste Morgen Gift,</l>
            <l>Viel lieben Spiel und Tantz, nicht wenig auch das Singen,</l>
            <l>Und manchem muß der Wein die Brunst zum Hertzen bringen,</l>
            <l>Viel seufzen ohne Maß nach zarter Bluhmen Pracht,</l>
            <l>Viel heissen diesen Schatz ein Kleinod einer Nacht,</l>
            <l>Viel locket und bewegt der Eltern Geist und Tugend,</l>
            <l>Viel werden angereitzt durch unverwelckte Jugend,</l>
            <l>Der eine siehet nur die süssen Wörter an,</l>
            <l>Viel sehen auch dabey, was Spiel und Nadel kan.</l>
            <l>Diß alles mustu wol und gar genau erwegen,</l>
            <l>Es wird auch gleicher Pfeil nicht iedes Wild erlegen,</l>
            <l>Und dieses hab ich schon vor vieler Zeit bedacht,</l>
            <l>Und nicht nach meiner Arth der Pfeile Zeug gemacht.</l>
            <l>Der eine schicket sich noch zu den grünen Jahren,</l>
            <l>Ein ander sehnet sich nur nach den grauen Haaren,</l>
            <l>Der eine lencket sich auf Hertzen reich an Kunst,</l>
            <l>Ein ander reitzet nur die Adern voller Brunst,</l>
            <l>Der eine führt Zibeth, viel schmecken nach der Küchen,</l>
            <l>Der eine weiß Latein, der ander kennt die Grichen,</l>
            <l>Der eine führet Gold, der ander stinckt nach Wein,</l>
            <l>Viel sind von Ebenholtz, und viel von Helffenbein.</l>
            <l>So lauf nun vor mir hin, und gründe recht die Hertzen,</l>
            <l>Wo Ernst und Witz regiert, wo Lachen, Spiel und Schertzen</l>
            <l>Fast immer müssig gehn, wo Kunst am meisten gilt,</l>
            <l>Wo Füllerey und Wein die blauen Adern füllt,</l>
            <l>Wird dieser Unterricht nur richtig eingenommen,</l>
            <l>So wirstu, liebes Kind, bald wieder zu mir kommen,</l>
            <l>Und ruffen, dem ich oft der Liebe Garn gestellt,</l>
            <l>Der ist durch euren Sohn und meine Faust gefällt.</l>
            <l>Cupido, der genug der Mutter Wort erwogen,</l>
            <l>Grieff nun mit Zuversicht auf Köcher, Pfeil und Bogen,</l>
            <l>Und schwang sich ungesäumt auch wieder in die Stadt,</l>
            <l>So von den Dähnen noch den alten Namen hat,</l>
            <l>Und ihre Mutter itzt mit reichen Gaben ehret,</l>
            <l>Ein Hertze, so kein Pfeil der süssen Brunst versehret,</l>
            <l>War dieses Schützens Zweck. Es war bey Tag und Nacht</l>
            <l>Der Bogen stets gespannt, das Hertze stets bedacht,</l>
            <l>Nach vielem Krieg und Streit dem Jüngling obzusiegen,</l>
            <l>Wie oft er aber kam, so fand er um ihn liegen</l>
            <l>Der Griechen kluges Heer, der Römer weisen Rath,</l>
            <l>Was Chäronea noch der Welt geschencket hat,</l>
            <l>Halff nebenst Cordöen fast unermüdet kämpfen,</l>
            <l>Auch Cato war bemüht der Pfeile Macht zudämpfen,</l>
            <l>Und goß den heissen Brand mit seinen Sprüchen aus,</l>
            <l>Cupido sprach bey sich: Sol dieses Mannes Haus</l>
            <l>Mein Feuer und mein Pfeil denn nicht erreichen können,</l>
            <l>Ist Eisen, Stahl und Stein der Grundzeug dieser Sinnen?</l>
            <l>Er stellt ihm offtermahls durch ein verliebtes Blat,</l>
            <l>Wie jener Lesbien und der Corinnen bat,</l>
            <l>Wie der Petrarcha schwur die Lauren stets zu lieben,</l>
            <l>Und was der Grafenhag vom Küssen hat geschrieben,</l>
            <l>Marinens Wunder-Buch, Gvarinens treues Pfand,</l>
            <l>Was Drayten, Theophil und Samtamann erfand,</l>
            <l>Die schaut' er offtermals auf seiner Stelle schertzen,</l>
            <l>Die Kunst gefiel ihm wol, das Gift drang nicht zum Hertzen,</l>
            <l>Und der erzörnte Gott war nunmehr gantz bereit</l>
            <l>Zu meiden diesen Orth, zu lassen diesen Streit,</l>
            <l>Als dieser freye Geist bey schönen Sommer-Stunden,</l>
            <l>Als Erd- und Himmel-Lust zusammen war verbunden,</l>
            <l>Durch einen guten Freund ward aus der Stadt geführt,</l>
            <l>Der Orth, so sie umfieng, stund überall geziert</l>
            <l>Mit schönen Tulipen, geholt aus fremden Erden,</l>
            <l>Die itzund auch bey uns gemeine Bürger werden,</l>
            <l>Viel andre Blumen mehr die waren hier gepaart,</l>
            <l>Manch fremdes Wunder Kraut, so die erkühnte Fahrt</l>
            <l>Dem Ost und West entraubt, war neben dem zuschauen,</l>
            <l>Das geile Kind der Luft kam Nester hier zubauen,</l>
            <l>Die kleine Nachtigall, so nimmer schweigen kan,</l>
            <l>Die stimmet ungestört ein süsses Brautlied an.</l>
            <l>Es schertzten überall die Baltischen Syrenen,</l>
            <l>Man hörte manches Lied mit höchster Lust erthönen,</l>
            <l>Der Phöbus schaute selbst erfreuet durch die Luft,</l>
            <l>Als Richter, wie ihm deucht, der Kurtzweil angeruft.</l>
            <l>Vor andern zeigte sich ein Kleinod aller Tugend,</l>
            <l>Ein Spiegel aller Lust, ein Wunder-Bild der Jugend,</l>
            <l>Auf deren Stirne selbst des Vatern Nahmen saß,</l>
            <l>Aus deren Augen man der Mutter Keuschheit laß,</l>
            <l>Da Höfligkeit und Zucht einander Schwestern hießen,</l>
            <l>Da Sinnen Geist und Bluth sich fromm zu seyn befliessen,</l>
            <l>Der eher nichts gefällt, als wenn der Vater wiel,</l>
            <l>Und spricht, Der Eltern Wunsch ist mein gewüntschtes Ziel</l>
            <l>Und meines Willens Zweck, der ernste Feind des Buhlen,</l>
            <l>So nie ersuchet hat der Venus süsse Schulen,</l>
            <l>That hier die Augen auf, und schaute wie die Welt</l>
            <l>Sich itzund lustig macht in Florens Lustgezelt,</l>
            <l>So Feld und Gärte deckt. Doch war das keusche Prangen</l>
            <l>Derselben, so ich itzt zu rühmen angefangen,</l>
            <l>Ihm liebreicher als diß, was uns der Tulipan</l>
            <l>Auf seinen Blättern zeigt, und nicht bestehen kan.</l>
            <l>Cupido, der sein Ziel zu keiner Zeit verlassen,</l>
            <l>Begunte nebenst Trost auch seinen Pfeil zufassen,</l>
            <l>Der Arm stund ausgestreckt, der Bogen war bereit,</l>
            <l>Durch gleichgestellten Stahl der Sinnen Härtigkeit</l>
            <l>Zu machen wie das Wachs. Er hielte zu dem Hertzen,</l>
            <l>Der Pfeil drang durch die Brust nicht ohne süsse Schmertzen,</l>
            <l>Und das erkühnte Kind, zu mehren seine Lust,</l>
            <l>Traff auch das schöne Bild an ihre zarte Brust,</l>
            <l>Die kein verliebter Strahl vor diesem angerühret,</l>
            <l>Es ward die süsse Gluth durch beyder Blut geführet,</l>
            <l>Sie schauten hin und her, sie schauten diß und das,</l>
            <l>Und wusten fast nicht recht, was in dem Hertzen saß,</l>
            <l>Biß daß die Flamm allhier iemehr und mehr entbrannte,</l>
            <l>Und beyder Hertz und Geist die süssen Flammen kandte,</l>
            <l>Da denn der Eltern Treu durch längst geneigte Hand,</l>
            <l>Ihn'n Wunsch und Seegen sprach, und dieses Paar verband.</l>
            <l>Cupido meynte nun für Freuden zuvergehen,</l>
            <l>Er schaute höchst ergötzt die zwey verliebten stehen,</l>
            <l>Er lachte, daß den Schall auch Echo selbst vernahm,</l>
            <l>Und, wie man meinen will, in Juno Kammer kam.</l>
            <l>Doch ließ die grosse Lust ihn länger nicht verziehen,</l>
            <l>Er hieng den Bogen an, der Mutter zuzufliehen,</l>
            <l>Zu sagen, daß sie nun für einen rauhen Schlag</l>
            <l>Des kleinen Sohnes Haupt mit Rosen krönen mag.</l>
            <l>Er schwang sich durch die Luft biß zu der Venus Throne,</l>
            <l>Und rief: Was düncket euch itzund von eurem Sohne?</l>
            <l>Dem ich vor vieler Zeit vergebens Garn gestellt,</l>
            <l>Ist nun durch mein Geschoß mit Wucher hingefällt,</l>
            <l>Und ruft die Venus an zu seiner Liebsten Füssen,</l>
            <l>Der Liebsten, die mit ihm lässt Liebes-Thränen fliessen,</l>
            <l>Doch wird ein festes Band bald enden ihre Pein,</l>
            <l>Und Lachen vor die Noth, Lust vor das Weinen seyn.</l>
            <l>Hab ich genung gethan? Die Mutter war ergetzet,</l>
            <l>Daß dieses zarte Fleisch des Sohnes Hand verletzet,</l>
            <l>Sie satzt ihn auf die Schoß, sie druckt ihn an die Brust,</l>
            <l>Sie nannt ihn ihren Schatz, sie nannt ihn ihre Lust,</l>
            <l>Sie küst ihn auf den Mund, sie klopft ihn auf die Lenden,</l>
            <l>Sie nahm ihn aus der Schoß, sie trug ihn auf den Händen,</l>
            <l>Und sprach: Weil sich itzund nicht alles sagen läst,</l>
            <l>So eile nun von mir auch auf das Hochzeit Fest,</l>
            <l>Dann kanstu ihre Noth und ihre Lust beschreiben.</l>
            <l>Cupido lässt sich nicht viel zu der Wollust treiben,</l>
            <l>Er ließ der Mutter Hand, er ließ der Mutter Schoß,</l>
            <l>Er machte sich alsbald der süssen Bande loß,</l>
            <l>Und schwang sich über Baum, Thal, Häuser, See und Hügel,</l>
            <l>Es gläntzten wie Cristall die Silber-weissen Flügel,</l>
            <l>Biß daß er in die Stadt des grossen Sieges kam,</l>
            <l>Und seinen Freuden-Flug recht in die Wohnung nahm,</l>
            <l>Da dieses werthe Paar auf einem grossen Saale,</l>
            <l>Bey Kurtzweil, Liedern, Tantz, Gespräche, Spiel und Schale,</l>
            <l>In höchsten Freuden saß; da der berühmte Rein</l>
            <l>Mit Weinen, die er hegt, nicht wolte sparsam seyn.</l>
            <l>Tockäy und Mallaga, Bourdeaux und ihres gleichen,</l>
            <l>Die liessen auch den Schatz des Bachus überreichen,</l>
            <l>Was seltsam in der See, was köstlich in der Luft,</l>
            <l>Was Erd und Bäume ziert, ward auf das Mahl geruft.</l>
            <l>Hier muste Cinnamey das Haselhun umschliessen,</l>
            <l>Die Fische wolten nur in Muscateller fliessen,</l>
            <l>Der stoltze Phasian ward in ein Grab gethan,</l>
            <l>Dergleichen Phönix nur ihm selber geben kan,</l>
            <l>Was die Natur gebiehrt, und was die Kunst erzwinget,</l>
            <l>Was vieler Menschen Witz aus frembden Ländern bringet,</l>
            <l>Was Zucker überzeucht und Specerey erhält,</l>
            <l>Ward auf den Freuden Tisch mit reicher Hand gestellt,</l>
            <l>Und wolte dinstbahr seyn den zwey verliebten Hertzen,</l>
            <l>Den nun die reine Lust durch tugendhafftes Schertzen</l>
            <l>In alle Glieder trat, und den der süsse Brand</l>
            <l>Noch heisser ward gemacht durch Augen, Hertz und Hand.</l>
            <l>Es kam nun unvermerckt der Hesperus gegangen,</l>
            <l>Der Reisenden Verdruß, der Liebenden Verlangen,</l>
            <l>Er sprach durch seinen Schein: Geht zu der neuen Ruh,</l>
            <l>Und schlüsset nicht die Lust mit euer Kammer zu.</l>
            <l>Bezwinget euch der Schlaff, so macht, daß bey erwachen</l>
            <l>Der Braut die Röthe kommt, dem Bräutigam das Lachen</l>
            <l>Nicht traure, zarte Braut, es sagt die gantze Welt,</l>
            <l>Man samlet keine Frucht, wann nicht die Blüthe fällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Göttin, so die Welt und alle Hertzen bindet,</l>
            <l>Die Wasser, Erd und Lufft durch ihren Strahl entzündet,</l>
            <l>Auf welcher Wunder-Wort erzittert niederfällt,</l>
            <l>Was Nord, Süd, Oft und West in seinen Armen hält,</l>
            <l>Die gieng nach ihrer Arth zu dem erhöhten Throne,</l>
            <l>Es war das stoltze Haubt umbzirckt mit einer Crone,</l>
            <l>Darauf der Berge Schatz und des Gewässers Pracht</l>
            <l>Durch ihrer Haare Gold noch werther war gemacht.</l>
            <l>Es küsten dazumal die wolgestalten Ohren</l>
            <l>Zwo Perlen, den der Ost nichts gleiches hat gebohren,</l>
            <l>Es war der zarte Leib durch einen Rock geziert,</l>
            <l>Den Phrygien gestrickt, der Sydons Farbe führt.</l>
            <l>Umb diesen schaute man der Venus grosse Thaten,</l>
            <l>Die Helden, so durch sie in Dienstbarkeit gerathen,</l>
            <l>Achillem, Herculem, Philippen und die Hand,</l>
            <l>So Persien bezwang, und Poren überwand,</l>
            <l>Hieß diese Mahlerey der Nadel knechtisch stehen,</l>
            <l>Cupido wolte gleich von ihrem Saale gehen,</l>
            <l>So sprach das Wunder-Weib: Was kommt dich wieder an?</l>
            <l>Du meinst, daß meine Faust dich nicht mehr straffen kan</l>
            <l>Die Berge zubeziehn, die Städte zubeschauen,</l>
            <l>Der Kurtzweil nachzugehn auf den begrünten Auen,</l>
            <l>Zu sehen, was der Nil, Euphrat und Ganges macht,</l>
            <l>Bey Tage nichts zu thun, zuschlaffen bey der Nacht,</l>
            <l>Ist nicht genug für mich. Wo sind die grossen Stunden,</l>
            <l>Da deine Fackel brand, und deiner Pfeile Wunden</l>
            <l>Fast iedes Hertze trug? Wie daß nicht mehr die Welt,</l>
            <l>Wie vormahls ist geschehn, vor mir darnieder fällt?</l>
            <l>Betrachte diesen Rock; Was meynst du von den Siegen?</l>
            <l>Durch die mein hohes Lob ist auf den Thron gestiegen,</l>
            <l>Der Sonnen gleiche kommt, den Sternen gleiche geht,</l>
            <l>Und beyde trotzen kan, der Zorn beginnt zuwittern,</l>
            <l>Es heist die Ungedult mir Hertz und Sehnen zittern,</l>
            <l>Es zündet mir der Grimm Geblüth und Adern an,</l>
            <l>Daß ich dir deinen Lohn nicht länger borgen kan.</l>
            <l>Du allzukaltes Kind, betracht ich diese Welt,</l>
            <l>Was zwischen Gibraltar und Javan ist gestellt,</l>
            <l>Den grossen Wunder-Kreiß, den Zirckel dieser Erden,</l>
            <l>Wo sich die Sonne wäscht, und wo sie mit den Pferden</l>
            <l>Den alten Weg besucht; wo ihre Hitze brennt,</l>
            <l>Und wo der Phöbus fast nicht seine Strahlen kennt,</l>
            <l>So merck' ich wenig mehr, als Wüten, Mord und Kriegen,</l>
            <l>Ich finde hin und her die todten Leichen liegen,</l>
            <l>Die Männer stehn verwund, die Weiber stehn verblast,</l>
            <l>Mein Mars wird angeruft, und Venus wird verhasst,</l>
            <l>Mars, der mich selber nicht gescheuet hat zuküssen,</l>
            <l>Man schaut das rothe Bluth vor Liebes-Thränen flüssen,</l>
            <l>Kein Seufftzer kommet fast von meiner Regung her,</l>
            <l>Betracht ich Berg und Thal, beschau ich See und Meer,</l>
            <l>Setz' ich die gantze Welt in meinem Sinn zusammen,</l>
            <l>So find ich keinen Dampf von diesen Wunder-Flammen.</l>
            <l>Da eine gantze Stadt durch eine Gluth gebrannt,</l>
            <l>Da einer Feindin Schoß den Feind zum Buhler fand.</l>
            <l>Da zweyer Hertzen Blut verliebt zusammenflossen,</l>
            <l>Da das erzörnte Meer die Brunst nicht ausgegossen,</l>
            <l>Da Armuth, Kälte, Schwerd, Flucht, Marter, Brand und Todt</l>
            <l>Oft ein verliebter Sinn hielt vor geringe Noth.</l>
            <l>Und wil ich gleich den Geist auf wenig Länder lencken,</l>
            <l>Die ohne Zanck und Streit den Degen von sich hencken,</l>
            <l>Da Fried und Einigkeit auf allen Seiten steht,</l>
            <l>Da Wollust ohne Maaß auf ihren Mauren geht,</l>
            <l>Da nur das Pulver gilt, so sich nach Cypern nennet,</l>
            <l>Und iede Kugel stinckt, so nicht Venedig kennet,</l>
            <l>Von den kein ander Rohr für köstlich wird geacht,</l>
            <l>Als diß, so Zucker trägt, und Indien gebracht.</l>
            <l>So machen sie mich roth, und heissen dich verstummen,</l>
            <l>Wie schöne bistu doch aus solchen Ländern kommen,</l>
            <l>Ein Köcher ohne Pfeil, ein Kämpffer ohne Muth,</l>
            <l>Ein Bothe sonder Fleiß, ein Hertze sonder Blut,</l>
            <l>Die stehen hier für mir. Ich kan dich nicht mehr schauen,</l>
            <l>Und deine Gegenwart erwecket mir ein Grauen,</l>
            <l>Du kleiner Ehren-Dieb. Es hieng an einer Wand</l>
            <l>Des Saales, da sie war, ein altgesticktes Band,</l>
            <l>Darauf der Perlen Glantz des Goldes Pracht umfassen,</l>
            <l>Und der verliebte Mars der Venus hinterlassen,</l>
            <l>Als seinen Leib Vulkan, Sie Geist und Leib umfieng,</l>
            <l>Und dieser grosse Gott an schweren Banden hieng.</l>
            <l>Das Zeugnüß aller Gunst must ihre Peitsche werden,</l>
            <l>Sie stieß den kleinen Sohn erzürnet zu der Erden,</l>
            <l>Sie grieff mit einer Hand ihm in das schöne Haar,</l>
            <l>Und peitschte, biß sein Leib wie ihre Lippen war.</l>
            <l>Biß Rosen um den Schnee der zarten Lenden stunden,</l>
            <l>Cupido hatte kaum den ersten Schmitz empfunden,</l>
            <l>So ruft er: Königin! ich bitt' euch umb den Pfeil,</l>
            <l>Der mehr verrichten kan als Blitz und Donnerkeil,</l>
            <l>Ich bitt euch um den Schertz, ich bitt euch um das küssen,</l>
            <l>Durch die der starcke Mars ein Sclave werden müssen,</l>
            <l>Und so diß alles noch gesucht ist allzuweit,</l>
            <l>So bitt ich euch umb diß, davon ihr kommen seyd.</l>
            <l>Die Göttin konnte hier nicht mehr das Lachen halten,</l>
            <l>Der Eifer, den sie trug, begunte zu erkalten,</l>
            <l>Sie warf das Band hinweg, und sprach: Mein kleiner Sohn,</l>
            <l>Genung vor diesesmahl, und denck an diesen Lohn,</l>
            <l>Den du durch Müßiggehn aus meiner Faust bekommen.</l>
            <l>Es wird der Mutter Schlag geduldig aufgenommen,</l>
            <l>Fieng der Cupido an mit Seufzen ohne Maß,</l>
            <l>Als welchem Schmertz und Furcht auf Haut und Hertze saß,</l>
            <l>Und fuhr so ferner fort: Beherrscherin der Erden,</l>
            <l>Soll diese Schuld allein auf mich gebürdet werden,</l>
            <l>Greift meine Mutter mich mit Band und Marter an,</l>
            <l>Daß diese gantze Welt nicht länger brennen kan,</l>
            <l>Und allzulaulicht ist. Es wird der strenge Bogen,</l>
            <l>Wie vormahls ist geschehn, itzunder angezogen,</l>
            <l>Mein Pfeil hat gleiche Maß, und führet gleichen Stahl,</l>
            <l>Daß Eiß und Eisen umb sich findet überall,</l>
            <l>Und Wasser für das Blut die hohlen Adern füllet,</l>
            <l>Daß Aetna itzt nicht mehr in allen Hertzen quillet,</l>
            <l>Ist ja nicht meine Schuld. Es ist nicht lange Zeit,</l>
            <l>Da zog ich durch ein Land, wo Unmuth, Krieg und Streit</l>
            <l>Gar frembde Gäste sind. Ich dachte hier zu siegen,</l>
            <l>Da Agtstein gleich wie ihr sich läst die Wellen wiegen,</l>
            <l>Und setzte meinen Fuß bald in die gröste Stadt,</l>
            <l>Da Reichthum, Macht und Muth Verstand zum Bruder hat.</l>
            <l>Mein Fürwitz führte mich in eine stille Kammer,</l>
            <l>Da nicht erschallen kan des schwartzen Vaters Hammer,</l>
            <l>Man schaute um und um manch hochgelehrtes Pfand,</l>
            <l>So der beredten Mund und vieler Tichter Hand</l>
            <l>Von Rom, Corinth, Athen, und die sich diesen gleichen,</l>
            <l>Den alle Männer noch der Künste Scepter reichen,</l>
            <l>Den Menschen zugeschickt. Hier saß ein junger Mann,</l>
            <l>Und sprach manch schönes Buch um seine Schätze an.</l>
            <l>Ich war alsbald gemüht ihn schleunig zuereilen,</l>
            <l>Ich grief den Bogen an, ich spielte mit den Pfeilen.</l>
            <l>Es war verspieltes Werck und Arbeit sonder Lohn,</l>
            <l>Die Pfeile flogen weg, der Jüngling kam davon,</l>
            <l>Und hielt mich ungescheut vor einen Kinder Schützen,</l>
            <l>Ich ließ ihn dieses mahl bey seinen Büchern sitzen,</l>
            <l>Ich hab ihn zwar nach dem auch ferner angerant,</l>
            <l>Doch war ein ieder Pfeil vergebens ausgesand.</l>
            <l>Ertheilet mir nun Rath, was ferner sey zu machen?</l>
            <l>Die Mutter sprach, mein Sohn, hie liegt der Grund der Sachen,</l>
            <l>Wer nicht durchsuchet hat der Leiber Unterscheid,</l>
            <l>Und nicht zu urtheln weiß von Sehnen, Blut und Zeit,</l>
            <l>Nicht weiß, wenn dieser Trieb und jener sich beweget,</l>
            <l>Wann Blut und Geist erwacht, wann Bluth und Geist sich leget,</l>
            <l>Wann Feuer Meister wird, wann Wasser herschen wil,</l>
            <l>Der trift, ich schwere dir, nicht auf das rechte Ziel.</l>
            <l>Du wirst, mein lieber Sohn, fast keinen Menschen finden,</l>
            <l>Der sich nicht leichtlich läst an dis und jenes binden,</l>
            <l>Der sich nicht allsobald erschüttert und beweg't,</l>
            <l>Wenn dieses auf ihn trift, was er im Hertzen trägt,</l>
            <l>So dencke nicht auf Pfeil, auf Bogen und auf Wunden,</l>
            <l>Du habest denn zuvor den Hertzens Trieb gefunden,</l>
            <l>Und glaube, daß allhier der Hertzen Schlüssel liegt,</l>
            <l>Wer nicht die Geister kennt, hat selten obgesiegt.</l>
            <l>Der eine liebet nur des Leibes Pracht und Gaben,</l>
            <l>Ein ander will die Zucht zu einer Schwester haben,</l>
            <l>Der eine meint, das Geld die beste Heyrath stift,</l>
            <l>Ein ander heist die Treu das beste Morgen Gift,</l>
            <l>Viel lieben Spiel und Tantz, nicht wenig auch das Singen,</l>
            <l>Und manchem muß der Wein die Brunst zum Hertzen bringen,</l>
            <l>Viel seufzen ohne Maß nach zarter Bluhmen Pracht,</l>
            <l>Viel heissen diesen Schatz ein Kleinod einer Nacht,</l>
            <l>Viel locket und bewegt der Eltern Geist und Tugend,</l>
            <l>Viel werden angereitzt durch unverwelckte Jugend,</l>
            <l>Der eine siehet nur die süssen Wörter an,</l>
            <l>Viel sehen auch dabey, was Spiel und Nadel kan.</l>
            <l>Diß alles mustu wol und gar genau erwegen,</l>
            <l>Es wird auch gleicher Pfeil nicht iedes Wild erlegen,</l>
            <l>Und dieses hab ich schon vor vieler Zeit bedacht,</l>
            <l>Und nicht nach meiner Arth der Pfeile Zeug gemacht.</l>
            <l>Der eine schicket sich noch zu den grünen Jahren,</l>
            <l>Ein ander sehnet sich nur nach den grauen Haaren,</l>
            <l>Der eine lencket sich auf Hertzen reich an Kunst,</l>
            <l>Ein ander reitzet nur die Adern voller Brunst,</l>
            <l>Der eine führt Zibeth, viel schmecken nach der Küchen,</l>
            <l>Der eine weiß Latein, der ander kennt die Grichen,</l>
            <l>Der eine führet Gold, der ander stinckt nach Wein,</l>
            <l>Viel sind von Ebenholtz, und viel von Helffenbein.</l>
            <l>So lauf nun vor mir hin, und gründe recht die Hertzen,</l>
            <l>Wo Ernst und Witz regiert, wo Lachen, Spiel und Schertzen</l>
            <l>Fast immer müssig gehn, wo Kunst am meisten gilt,</l>
            <l>Wo Füllerey und Wein die blauen Adern füllt,</l>
            <l>Wird dieser Unterricht nur richtig eingenommen,</l>
            <l>So wirstu, liebes Kind, bald wieder zu mir kommen,</l>
            <l>Und ruffen, dem ich oft der Liebe Garn gestellt,</l>
            <l>Der ist durch euren Sohn und meine Faust gefällt.</l>
            <l>Cupido, der genug der Mutter Wort erwogen,</l>
            <l>Grieff nun mit Zuversicht auf Köcher, Pfeil und Bogen,</l>
            <l>Und schwang sich ungesäumt auch wieder in die Stadt,</l>
            <l>So von den Dähnen noch den alten Namen hat,</l>
            <l>Und ihre Mutter itzt mit reichen Gaben ehret,</l>
            <l>Ein Hertze, so kein Pfeil der süssen Brunst versehret,</l>
            <l>War dieses Schützens Zweck. Es war bey Tag und Nacht</l>
            <l>Der Bogen stets gespannt, das Hertze stets bedacht,</l>
            <l>Nach vielem Krieg und Streit dem Jüngling obzusiegen,</l>
            <l>Wie oft er aber kam, so fand er um ihn liegen</l>
            <l>Der Griechen kluges Heer, der Römer weisen Rath,</l>
            <l>Was Chäronea noch der Welt geschencket hat,</l>
            <l>Halff nebenst Cordöen fast unermüdet kämpfen,</l>
            <l>Auch Cato war bemüht der Pfeile Macht zudämpfen,</l>
            <l>Und goß den heissen Brand mit seinen Sprüchen aus,</l>
            <l>Cupido sprach bey sich: Sol dieses Mannes Haus</l>
            <l>Mein Feuer und mein Pfeil denn nicht erreichen können,</l>
            <l>Ist Eisen, Stahl und Stein der Grundzeug dieser Sinnen?</l>
            <l>Er stellt ihm offtermahls durch ein verliebtes Blat,</l>
            <l>Wie jener Lesbien und der Corinnen bat,</l>
            <l>Wie der Petrarcha schwur die Lauren stets zu lieben,</l>
            <l>Und was der Grafenhag vom Küssen hat geschrieben,</l>
            <l>Marinens Wunder-Buch, Gvarinens treues Pfand,</l>
            <l>Was Drayten, Theophil und Samtamann erfand,</l>
            <l>Die schaut' er offtermals auf seiner Stelle schertzen,</l>
            <l>Die Kunst gefiel ihm wol, das Gift drang nicht zum Hertzen,</l>
            <l>Und der erzörnte Gott war nunmehr gantz bereit</l>
            <l>Zu meiden diesen Orth, zu lassen diesen Streit,</l>
            <l>Als dieser freye Geist bey schönen Sommer-Stunden,</l>
            <l>Als Erd- und Himmel-Lust zusammen war verbunden,</l>
            <l>Durch einen guten Freund ward aus der Stadt geführt,</l>
            <l>Der Orth, so sie umfieng, stund überall geziert</l>
            <l>Mit schönen Tulipen, geholt aus fremden Erden,</l>
            <l>Die itzund auch bey uns gemeine Bürger werden,</l>
            <l>Viel andre Blumen mehr die waren hier gepaart,</l>
            <l>Manch fremdes Wunder Kraut, so die erkühnte Fahrt</l>
            <l>Dem Ost und West entraubt, war neben dem zuschauen,</l>
            <l>Das geile Kind der Luft kam Nester hier zubauen,</l>
            <l>Die kleine Nachtigall, so nimmer schweigen kan,</l>
            <l>Die stimmet ungestört ein süsses Brautlied an.</l>
            <l>Es schertzten überall die Baltischen Syrenen,</l>
            <l>Man hörte manches Lied mit höchster Lust erthönen,</l>
            <l>Der Phöbus schaute selbst erfreuet durch die Luft,</l>
            <l>Als Richter, wie ihm deucht, der Kurtzweil angeruft.</l>
            <l>Vor andern zeigte sich ein Kleinod aller Tugend,</l>
            <l>Ein Spiegel aller Lust, ein Wunder-Bild der Jugend,</l>
            <l>Auf deren Stirne selbst des Vatern Nahmen saß,</l>
            <l>Aus deren Augen man der Mutter Keuschheit laß,</l>
            <l>Da Höfligkeit und Zucht einander Schwestern hießen,</l>
            <l>Da Sinnen Geist und Bluth sich fromm zu seyn befliessen,</l>
            <l>Der eher nichts gefällt, als wenn der Vater wiel,</l>
            <l>Und spricht, Der Eltern Wunsch ist mein gewüntschtes Ziel</l>
            <l>Und meines Willens Zweck, der ernste Feind des Buhlen,</l>
            <l>So nie ersuchet hat der Venus süsse Schulen,</l>
            <l>That hier die Augen auf, und schaute wie die Welt</l>
            <l>Sich itzund lustig macht in Florens Lustgezelt,</l>
            <l>So Feld und Gärte deckt. Doch war das keusche Prangen</l>
            <l>Derselben, so ich itzt zu rühmen angefangen,</l>
            <l>Ihm liebreicher als diß, was uns der Tulipan</l>
            <l>Auf seinen Blättern zeigt, und nicht bestehen kan.</l>
            <l>Cupido, der sein Ziel zu keiner Zeit verlassen,</l>
            <l>Begunte nebenst Trost auch seinen Pfeil zufassen,</l>
            <l>Der Arm stund ausgestreckt, der Bogen war bereit,</l>
            <l>Durch gleichgestellten Stahl der Sinnen Härtigkeit</l>
            <l>Zu machen wie das Wachs. Er hielte zu dem Hertzen,</l>
            <l>Der Pfeil drang durch die Brust nicht ohne süsse Schmertzen,</l>
            <l>Und das erkühnte Kind, zu mehren seine Lust,</l>
            <l>Traff auch das schöne Bild an ihre zarte Brust,</l>
            <l>Die kein verliebter Strahl vor diesem angerühret,</l>
            <l>Es ward die süsse Gluth durch beyder Blut geführet,</l>
            <l>Sie schauten hin und her, sie schauten diß und das,</l>
            <l>Und wusten fast nicht recht, was in dem Hertzen saß,</l>
            <l>Biß daß die Flamm allhier iemehr und mehr entbrannte,</l>
            <l>Und beyder Hertz und Geist die süssen Flammen kandte,</l>
            <l>Da denn der Eltern Treu durch längst geneigte Hand,</l>
            <l>Ihn'n Wunsch und Seegen sprach, und dieses Paar verband.</l>
            <l>Cupido meynte nun für Freuden zuvergehen,</l>
            <l>Er schaute höchst ergötzt die zwey verliebten stehen,</l>
            <l>Er lachte, daß den Schall auch Echo selbst vernahm,</l>
            <l>Und, wie man meinen will, in Juno Kammer kam.</l>
            <l>Doch ließ die grosse Lust ihn länger nicht verziehen,</l>
            <l>Er hieng den Bogen an, der Mutter zuzufliehen,</l>
            <l>Zu sagen, daß sie nun für einen rauhen Schlag</l>
            <l>Des kleinen Sohnes Haupt mit Rosen krönen mag.</l>
            <l>Er schwang sich durch die Luft biß zu der Venus Throne,</l>
            <l>Und rief: Was düncket euch itzund von eurem Sohne?</l>
            <l>Dem ich vor vieler Zeit vergebens Garn gestellt,</l>
            <l>Ist nun durch mein Geschoß mit Wucher hingefällt,</l>
            <l>Und ruft die Venus an zu seiner Liebsten Füssen,</l>
            <l>Der Liebsten, die mit ihm lässt Liebes-Thränen fliessen,</l>
            <l>Doch wird ein festes Band bald enden ihre Pein,</l>
            <l>Und Lachen vor die Noth, Lust vor das Weinen seyn.</l>
            <l>Hab ich genung gethan? Die Mutter war ergetzet,</l>
            <l>Daß dieses zarte Fleisch des Sohnes Hand verletzet,</l>
            <l>Sie satzt ihn auf die Schoß, sie druckt ihn an die Brust,</l>
            <l>Sie nannt ihn ihren Schatz, sie nannt ihn ihre Lust,</l>
            <l>Sie küst ihn auf den Mund, sie klopft ihn auf die Lenden,</l>
            <l>Sie nahm ihn aus der Schoß, sie trug ihn auf den Händen,</l>
            <l>Und sprach: Weil sich itzund nicht alles sagen läst,</l>
            <l>So eile nun von mir auch auf das Hochzeit Fest,</l>
            <l>Dann kanstu ihre Noth und ihre Lust beschreiben.</l>
            <l>Cupido lässt sich nicht viel zu der Wollust treiben,</l>
            <l>Er ließ der Mutter Hand, er ließ der Mutter Schoß,</l>
            <l>Er machte sich alsbald der süssen Bande loß,</l>
            <l>Und schwang sich über Baum, Thal, Häuser, See und Hügel,</l>
            <l>Es gläntzten wie Cristall die Silber-weissen Flügel,</l>
            <l>Biß daß er in die Stadt des grossen Sieges kam,</l>
            <l>Und seinen Freuden-Flug recht in die Wohnung nahm,</l>
            <l>Da dieses werthe Paar auf einem grossen Saale,</l>
            <l>Bey Kurtzweil, Liedern, Tantz, Gespräche, Spiel und Schale,</l>
            <l>In höchsten Freuden saß; da der berühmte Rein</l>
            <l>Mit Weinen, die er hegt, nicht wolte sparsam seyn.</l>
            <l>Tockäy und Mallaga, Bourdeaux und ihres gleichen,</l>
            <l>Die liessen auch den Schatz des Bachus überreichen,</l>
            <l>Was seltsam in der See, was köstlich in der Luft,</l>
            <l>Was Erd und Bäume ziert, ward auf das Mahl geruft.</l>
            <l>Hier muste Cinnamey das Haselhun umschliessen,</l>
            <l>Die Fische wolten nur in Muscateller fliessen,</l>
            <l>Der stoltze Phasian ward in ein Grab gethan,</l>
            <l>Dergleichen Phönix nur ihm selber geben kan,</l>
            <l>Was die Natur gebiehrt, und was die Kunst erzwinget,</l>
            <l>Was vieler Menschen Witz aus frembden Ländern bringet,</l>
            <l>Was Zucker überzeucht und Specerey erhält,</l>
            <l>Ward auf den Freuden Tisch mit reicher Hand gestellt,</l>
            <l>Und wolte dinstbahr seyn den zwey verliebten Hertzen,</l>
            <l>Den nun die reine Lust durch tugendhafftes Schertzen</l>
            <l>In alle Glieder trat, und den der süsse Brand</l>
            <l>Noch heisser ward gemacht durch Augen, Hertz und Hand.</l>
            <l>Es kam nun unvermerckt der Hesperus gegangen,</l>
            <l>Der Reisenden Verdruß, der Liebenden Verlangen,</l>
            <l>Er sprach durch seinen Schein: Geht zu der neuen Ruh,</l>
            <l>Und schlüsset nicht die Lust mit euer Kammer zu.</l>
            <l>Bezwinget euch der Schlaff, so macht, daß bey erwachen</l>
            <l>Der Braut die Röthe kommt, dem Bräutigam das Lachen</l>
            <l>Nicht traure, zarte Braut, es sagt die gantze Welt,</l>
            <l>Man samlet keine Frucht, wann nicht die Blüthe fällt.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
