<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Hier herrschet nicht die Liebe, die dort verehret war;</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">390</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-195 2-195</measure>
        <measure type="syllables">4666</measure>
        <measure type="tokens">3154</measure>
        <measure type="characters">18854</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Hier herrschet nicht die Liebe, die dort verehret war;</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier herrschet nicht die Liebe, die dort verehret war;</l>
            <l>Der Wollust, nicht der </l>
            <l>Der Gott der Zärtlichkeit erregt hier wilde Triebe;</l>
            <l>Sein Reich ist Sklaverey, und Wollust heißt hier Liebe.</l>
            <l>Todt zum Gefühl der Tugend, in Weichlichkeit ersäuft,</l>
            <l>Reißt seine Hand den Sklaven, den seine Wuth ergreift,</l>
            <l>Im Taumel niedrer Lust, verliebt in seine Bande,</l>
            <l>Vom Schmachten zum Genuß, und vom Genuß in Schande.</l>
            <l>Unmännlich sinkt der Jüngling im Arm der Buhlerinn,</l>
            <l>Und schmelzet in dem Schooße der Weichlichkeit dahin;</l>
            <l>Verehrt ein falsches Weib, das seine Schätze liebet,</l>
            <l>Und ihn geplündert dann dem Elend übergiebet.</l>
            <l>Am Rande des Verderbens empfängt ihn dann die Wuth,</l>
            <l>Und Raserey vollendet, was nicht die Wollust thut.</l>
            <l>Gepeinigt, in den Schimpf der Armuth tief versunken,</l>
            <l>Entfliehet dann der Rausch; er sieht, nicht mehr betrunken,</l>
            <l>Die Blumenvollen Thäler, wo alles sonst gescherzt,</l>
            <l>Von keinem Strahl erleuchtet, tief, wie die Nacht, geschwärzt.</l>
            <l>Die Wälder die ihn sonst an ihrer Brust umfingen,</l>
            <l>Die Büsche, die ihr Laub um seine Laster hingen,</l>
            <l>Der Bach, an dem die Wollust die Träume zu ihm rief,</l>
            <l>Wenn er hier saß, und staunte, wenn er auf Blumen schlief,</l>
            <l>Erinnern ihn an Schimpf; er sieht, sich stets verhaßter,</l>
            <l>Statt seiner Freude, nichts, als Zeichen seiner Laster.</l>
            <l>Da, wo die </l>
            <l>Da schütteln Furien die Fackeln in der Hand;</l>
            <l>Da sieht er seine Schmach: dann pocht, von Angst zerrissen,</l>
            <l>Sein Herz Verzweifelung, dann stürmet sein Gewissen;</l>
            <l>Bis sein erzürntes Schicksal, das schon den Dolch entblößt,</l>
            <l>An seiner Qual gesättigt, ihn in sein Opfer stößt,</l>
            <l>Und der verjagte Geist, der diese Welt verfluchet,</l>
            <l>Zur Höllen niederfährt, und dort die Ruhe suchet.</l>
            <l>So herrschet hier die Liebe: die Wollust, und die Schmach,</l>
            <l>Und Reue, und Verderben schleicht ihren Tritten nach.</l>
            <l>Hier malt romantischer die Gegend ihre Bilder</l>
            <l>Dem scheuen Auge vor, und die Natur ist wilder.</l>
            <l>Es läuft nicht über Flächen, vom Himmel nur umgränzt,</l>
            <l>Die hier ein niedrer Hügel, und dort ein Wald bekränzt:</l>
            <l>Im Schwindel stürzt der Blick von abgerißnen Höhen,</l>
            <l>Die ein versenktes Thal gigantisch übersehen.</l>
            <l>Der Wald an ihrer Stirne verweilt den Mittagsstrahl,</l>
            <l>Und gießet Nacht und Kälte ins wilde finstre Thal.</l>
            <l>Die Eiche drohet hier, der Winde Raub zu werden;</l>
            <l>Die Wurzeln starren schon, wie Adern aus der Erden.</l>
            <l>Ein Strom, in dessen Welle der Sand des Ufers schmelzt,</l>
            <l>Der unter Felsen naget, und sie dann niederwälzt,</l>
            <l>Gießt donnernd seine Fluth durch zitternde Gesträuche</l>
            <l>Der über seinen Strom herabgesunknen Eiche.</l>
            <l>Der Vogel eilt von dannen, durch sein Geräusch verjagt,</l>
            <l>Der Wiederhall entsetzt sich, und das Gebüsche klagt.</l>
            <l>Die Furcht sträubt hier das Haar; von wütenden Gedanken</l>
            <l>Pocht hier des Wandrers Herz, und seine Füße wanken;</l>
            <l>Wenn über seinem Haupte, zum Himmel aufgethürmt,</l>
            <l>Um des Gebirges Stirne der ganze Buchwald stürmt.</l>
            <l>Nie schaut in dieses Thal der hellste Frühlingsmorgen;</l>
            <l>Der Argwohn wohnet hier, die Reu, und finstre Sorgen,</l>
            <l>Der Abscheu für das Leben, der Grimm, die Rachbegier.</l>
            <l>Ein sanftrer Himmel decket ein stilleres Revier,</l>
            <l>Wo bald ein Mirthenhain des Thales weite Fläche</l>
            <l>Mit dunklern Schatten bricht, und bald geschlungne Bäche.</l>
            <l>Hier athmet man die Wollust; die Adern schwellen hier</l>
            <l>Von einer matten Sehnsucht, und trunkener Begier.</l>
            <l>Vergessenheit der Scham, Einschläferung der Tugend,</l>
            <l>Beschleichen hier das Herz der aufgefeurten Jugend.</l>
            <l>Hier feyret man der Göttinn ein ärgerliches Fest,</l>
            <l>Wo alles sich den Flammen der Wollust überläßt;</l>
            <l>Nichts ist dann untersagt; und </l>
            <l>Der Unschuld, und der Scham, begeistert seine Priester.</l>
            <l>Sie schütteln hier den </l>
            <l>Die Herzen schlagen wilder, man liebet, tanzt, und trinkt.</l>
            <l>Hier sah ich einen Schwarm von </l>
            <l>Ihr Auge flog umher, um Herzen zu gewinnen.</l>
            <l>Beladen mit der Beute, die ihren Schimpf bezahlt,</l>
            <l>Erschienen sie voll Reichthum, gesalbet, und gemalt;</l>
            <l>Stolz schien die volle Brust, die Last empor zu heben,</l>
            <l>Die eine halbe Welt zum Schmucke hergegeben.</l>
            <l>Ihr Gang war frey, und reizend; ein leicht und flatternd Kleid</l>
            <l>Verrieth die schönen Füsse, und machte Lüsternheit.</l>
            <l>Ich sah von jedem Tritt ihr Kopfgeschmeid erschüttern,</l>
            <l>Und wie ihr Busen gieng, der Steine Strahlen zittern.</l>
            <l>Ein flüchtigs, brennend Auge, der Schimmer dieser Pracht,</l>
            <l>Die Sehnsucht ihrer Blicke, die Ueppigkeit der Tracht,</l>
            <l>Die wilde Zärtlichkeit, womit sie sich umfingen,</l>
            <l>Versammleten um sie den Schwarm von Wollüstlingen.</l>
            <l>Sie hingen ungesittet an ihrer Führer Hand;</l>
            <l>Die Wangen glühten feurig, ihr glänzend Auge brannt;</l>
            <l>Sie lachten, neigten sich, und husteten mit Willen,</l>
            <l>Und zwangen mit Gewalt, die Brust empor zu quillen.</l>
            <l>Sie zogen an dem Schleyer, und zeigten oft dem Blick</l>
            <l>Des Führers, was er suchte, und bogen sich zurück.</l>
            <l>Ihr fliegendes Gewand, das um die Glieder rollte,</l>
            <l>Verhüllte gar zu schlecht, was es verrathen sollte;</l>
            <l>Und ließ, der heißen Sehnsucht des Buhlers noch zu karg,</l>
            <l>Das übrige nur denken, was es nicht gern verbarg.</l>
            <l>Ich fühlte die Gefahr, und schlug die Augen nieder;</l>
            <l>Ein nie gefühltes Feur schlich sich durch meine Glieder;</l>
            <l>Mein Herz fing an zu klopfen; </l>
            <l>Hier kann nicht das Gebiethe von unsrer </l>
            <l>Ach! flieh mit mir die Luft! ich fürchte diese Erde;</l>
            <l>Ich fühle, daß ich hier nicht widerstehen werde.</l>
            <l>Sprach seufzend: das Gebiethe der Liebe willst du fliehn?</l>
            <l>Wenn willst du doch einmal, den Kummer zu entfernen,</l>
            <l>Das reizendste Gefühl der </l>
            <l>Du kanntest nur den Schatten. Du scheutest dich,</l>
            <l>Vergnügen zu empfinden, und Kummer war dein Lohn!</l>
            <l>Ach wie bedaur ich dich! dein Glück ist dir verborgen;</l>
            <l>Die Liebe willst du nicht, du willst nur ihre Sorgen!</l>
            <l>Was willst du, daß ich fühle? sprach ich, o willst du wohl,</l>
            <l>Daß meine Scham der Liebe ein Opfer werden soll?</l>
            <l>Willst du, daß ich mich frey der Flamme überlasse,</l>
            <l>Nicht mehr unschuldig sey, und mich dann selber hasse;</l>
            <l>Was soll ich mehr empfinden? Ich fühle, daß ich nie</l>
            <l>Von solchen Flammen brannte, und kaum bekämpf ich sie!</l>
            <l>Und jeder Blick auf mich sprach feuriges Verlangen.</l>
            <l>Hier, sprach sie, herrscht die Liebe, nicht, um bekämpft zu seyn;</l>
            <l>Verlacht den Stolz der Tugend, und strafet sie mit Pein.</l>
            <l>Ihr Stolz ist ihre Lust, besiegt seyn, und besiegen:</l>
            <l>Hier fesselt sie kein Zwang, sie nimmt und giebt Vergnügen.</l>
            <l>Was hat sie in </l>
            <l>Ihr seufzt, ihr fleht um Liebe, und bethet ewig an.</l>
            <l>Der Abgott eurer Gluth verschmachtet nach Vergnügen,</l>
            <l>Und sieht euch mit Verdruß zu seinen Füssen liegen.</l>
            <l>Oft haßt er diese Demuth; und statt der Zärtlichkeit</l>
            <l>In Worten, oder Blicken, wünscht er Verwegenheit.</l>
            <l>Chimerisch ist der Stolz, und Qual ein Zwang der Triebe!</l>
            <l>Ist nicht der Gott der Lust zugleich der Gott der Liebe!</l>
            <l>Sie sagts, ein Blick voll Sehnsucht, der durch die Seele fuhr,</l>
            <l>Erweckte alle Geister der stürmenden Natur.</l>
            <l>Ihr Götter! rief ich aus, du kannst die Tugend hassen?</l>
            <l>Mit Zittern trug mein Fuß mich von dem verwünschten Ort,</l>
            <l>Mein Herz flog, und ich seufzte; allein, ich riß mich fort.</l>
            <l>Dem Tempel gieng ich zu: hier sah ich ein Gedränge</l>
            <l>Von beyderley Geschlecht, und folgte dieser Menge.</l>
            <l>Itzt war ich in der Halle; was war es, was ich sah?</l>
            <l>Was für ein Dienst? ihr Götter! erschrocken stand ich da!</l>
            <l>Wie ist durch Barbarey der </l>
            <l>Ich sah die Wollust hier, statt </l>
            <l>Ich sah den Gott der Liebe, – den Gott der Liebe? ach!</l>
            <l>Ein Gott des Hasses war er, der Schrecken, und der Schmach!</l>
            <l>Der Maler stellt ihn hier auf umgestürzten Thronen,</l>
            <l>Die er zu Boden tritt, und seinen Fuß auf Kronen.</l>
            <l>Er schwingt, mit wildem Lächeln, die Fackel in der Hand,</l>
            <l>Das Schwert frißt hier die Menschen, die Städte dort der Brand.</l>
            <l>Den Kampfplatz decken Blut, und theure Niederlagen,</l>
            <l>Und Helden, die die Faust der Eifersucht erschlagen.</l>
            <l>Hier reißt der wilde Sieger entweihte Töchter fort,</l>
            <l>Und schleppet sie in Ketten, als Sklavinnen, an Bord.</l>
            <l>Ein ander schrecklich Bild malt </l>
            <l>Die Furie zerreißt des erstern </l>
            <l>Zertreten von </l>
            <l>Verwundet an der Erde; der Grimm, die Rachbegier,</l>
            <l>Erscheint ihm im Gesicht; er sinkt, und will sich halten;</l>
            <l>Und Blut strömt von der Stirn, die schon das Beil gespalten.</l>
            <l>Den Dolch in ihren Busen, der Unordnung entblößt.</l>
            <l>Den weinenden </l>
            <l>Auf schrecklichern Gemälden erscheint hier</l>
            <l>Das eine zeigt sein Laster, das andre seinen Haß.</l>
            <l>Die Wollust führet hier, an einer ehrnen Kette,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die wilden </l>
            <l>Und halten, ihr zu leuchten, die Fakeln hoch empor.</l>
            <l>Dort fliegt sie voller Angst, und rettet kaum ihr Leben:</l>
            <l>Ihr Antlitz redet Furcht, und ihre Haare schweben</l>
            <l>Wild um die blassen Wangen: Grimm, Blutbegier und Haß,</l>
            <l>Durchfalten hier die Stirne des finstern </l>
            <l>Der, da er </l>
            <l>Voll Wuth sein Schwert ergreift, und aus der Scheide reißet.</l>
            <l>Dort bildet dir der Pinsel, mit schandenfroher Kunst,</l>
            <l>Die Weichlichkeit auf Rosen, der Liebe letzte Gunst;</l>
            <l>Und um der Sittsamkeit das Laster zu verstecken,</l>
            <l>Weis er die </l>
            <l>Und </l>
            <l>Dort wallt die ebne Fluth in Kreisen um </l>
            <l>Die, nicht belauscht zu seyn, sich unter Schatten baden:</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Womit der Strand ihn decket, voll Lüsternheit hervor.</l>
            <l>Dort läßt er von dem Hauch neugieriger Zephyren,</l>
            <l>Der schönen Schlummernden ihr ganz Gewand entführen.</l>
            <l>In mehr, als tausend Bildern, die sie zu Hülfe nahm,</l>
            <l>Bestreitet hier die Wollust die Unschuld, und die Scham,</l>
            <l>O! sollte </l>
            <l>Und Opfern gnädig seyn, die ihr zur Schande brennen?</l>
            <l>Man kennt hier nicht der Seelen beglückte Harmonie;</l>
            <l>Man ehrt hier nicht die Liebe, nein, man entheiligt sie!</l>
            <l>Welch schrecklicher Betrug hat mich hieher gezogen!</l>
            <l>Ihr Götter! hat die Erde, die ich nun halb durchirrt,</l>
            <l>Kein Herz, das meiner Freundschaft nicht zum Verräther wird?</l>
            <l>Ich will den Boden fliehn; verderblich sind die Lüfte,</l>
            <l>Und Wollust, was man schöpft, die Rosen hauchen Gifte.</l>
            <l>So seufzt ich voller Schwermuth; und wünschte bald zu fliehn,</l>
            <l>Bald fühlt ich eine Trägheit, die mich zu halten schien.</l>
            <l>Oft gieng ich voll Entschluß; doch meine müden Glieder</l>
            <l>Versagten mir den Dienst, und matt sank ich darnieder.</l>
            <l>Dann dacht ich an </l>
            <l>Sie einmal noch zu sehen, gewaltiger zu ihr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier herrschet nicht die Liebe, die dort verehret war;</l>
            <l>Der Wollust, nicht der </l>
            <l>Der Gott der Zärtlichkeit erregt hier wilde Triebe;</l>
            <l>Sein Reich ist Sklaverey, und Wollust heißt hier Liebe.</l>
            <l>Todt zum Gefühl der Tugend, in Weichlichkeit ersäuft,</l>
            <l>Reißt seine Hand den Sklaven, den seine Wuth ergreift,</l>
            <l>Im Taumel niedrer Lust, verliebt in seine Bande,</l>
            <l>Vom Schmachten zum Genuß, und vom Genuß in Schande.</l>
            <l>Unmännlich sinkt der Jüngling im Arm der Buhlerinn,</l>
            <l>Und schmelzet in dem Schooße der Weichlichkeit dahin;</l>
            <l>Verehrt ein falsches Weib, das seine Schätze liebet,</l>
            <l>Und ihn geplündert dann dem Elend übergiebet.</l>
            <l>Am Rande des Verderbens empfängt ihn dann die Wuth,</l>
            <l>Und Raserey vollendet, was nicht die Wollust thut.</l>
            <l>Gepeinigt, in den Schimpf der Armuth tief versunken,</l>
            <l>Entfliehet dann der Rausch; er sieht, nicht mehr betrunken,</l>
            <l>Die Blumenvollen Thäler, wo alles sonst gescherzt,</l>
            <l>Von keinem Strahl erleuchtet, tief, wie die Nacht, geschwärzt.</l>
            <l>Die Wälder die ihn sonst an ihrer Brust umfingen,</l>
            <l>Die Büsche, die ihr Laub um seine Laster hingen,</l>
            <l>Der Bach, an dem die Wollust die Träume zu ihm rief,</l>
            <l>Wenn er hier saß, und staunte, wenn er auf Blumen schlief,</l>
            <l>Erinnern ihn an Schimpf; er sieht, sich stets verhaßter,</l>
            <l>Statt seiner Freude, nichts, als Zeichen seiner Laster.</l>
            <l>Da, wo die </l>
            <l>Da schütteln Furien die Fackeln in der Hand;</l>
            <l>Da sieht er seine Schmach: dann pocht, von Angst zerrissen,</l>
            <l>Sein Herz Verzweifelung, dann stürmet sein Gewissen;</l>
            <l>Bis sein erzürntes Schicksal, das schon den Dolch entblößt,</l>
            <l>An seiner Qual gesättigt, ihn in sein Opfer stößt,</l>
            <l>Und der verjagte Geist, der diese Welt verfluchet,</l>
            <l>Zur Höllen niederfährt, und dort die Ruhe suchet.</l>
            <l>So herrschet hier die Liebe: die Wollust, und die Schmach,</l>
            <l>Und Reue, und Verderben schleicht ihren Tritten nach.</l>
            <l>Hier malt romantischer die Gegend ihre Bilder</l>
            <l>Dem scheuen Auge vor, und die Natur ist wilder.</l>
            <l>Es läuft nicht über Flächen, vom Himmel nur umgränzt,</l>
            <l>Die hier ein niedrer Hügel, und dort ein Wald bekränzt:</l>
            <l>Im Schwindel stürzt der Blick von abgerißnen Höhen,</l>
            <l>Die ein versenktes Thal gigantisch übersehen.</l>
            <l>Der Wald an ihrer Stirne verweilt den Mittagsstrahl,</l>
            <l>Und gießet Nacht und Kälte ins wilde finstre Thal.</l>
            <l>Die Eiche drohet hier, der Winde Raub zu werden;</l>
            <l>Die Wurzeln starren schon, wie Adern aus der Erden.</l>
            <l>Ein Strom, in dessen Welle der Sand des Ufers schmelzt,</l>
            <l>Der unter Felsen naget, und sie dann niederwälzt,</l>
            <l>Gießt donnernd seine Fluth durch zitternde Gesträuche</l>
            <l>Der über seinen Strom herabgesunknen Eiche.</l>
            <l>Der Vogel eilt von dannen, durch sein Geräusch verjagt,</l>
            <l>Der Wiederhall entsetzt sich, und das Gebüsche klagt.</l>
            <l>Die Furcht sträubt hier das Haar; von wütenden Gedanken</l>
            <l>Pocht hier des Wandrers Herz, und seine Füße wanken;</l>
            <l>Wenn über seinem Haupte, zum Himmel aufgethürmt,</l>
            <l>Um des Gebirges Stirne der ganze Buchwald stürmt.</l>
            <l>Nie schaut in dieses Thal der hellste Frühlingsmorgen;</l>
            <l>Der Argwohn wohnet hier, die Reu, und finstre Sorgen,</l>
            <l>Der Abscheu für das Leben, der Grimm, die Rachbegier.</l>
            <l>Ein sanftrer Himmel decket ein stilleres Revier,</l>
            <l>Wo bald ein Mirthenhain des Thales weite Fläche</l>
            <l>Mit dunklern Schatten bricht, und bald geschlungne Bäche.</l>
            <l>Hier athmet man die Wollust; die Adern schwellen hier</l>
            <l>Von einer matten Sehnsucht, und trunkener Begier.</l>
            <l>Vergessenheit der Scham, Einschläferung der Tugend,</l>
            <l>Beschleichen hier das Herz der aufgefeurten Jugend.</l>
            <l>Hier feyret man der Göttinn ein ärgerliches Fest,</l>
            <l>Wo alles sich den Flammen der Wollust überläßt;</l>
            <l>Nichts ist dann untersagt; und </l>
            <l>Der Unschuld, und der Scham, begeistert seine Priester.</l>
            <l>Sie schütteln hier den </l>
            <l>Die Herzen schlagen wilder, man liebet, tanzt, und trinkt.</l>
            <l>Hier sah ich einen Schwarm von </l>
            <l>Ihr Auge flog umher, um Herzen zu gewinnen.</l>
            <l>Beladen mit der Beute, die ihren Schimpf bezahlt,</l>
            <l>Erschienen sie voll Reichthum, gesalbet, und gemalt;</l>
            <l>Stolz schien die volle Brust, die Last empor zu heben,</l>
            <l>Die eine halbe Welt zum Schmucke hergegeben.</l>
            <l>Ihr Gang war frey, und reizend; ein leicht und flatternd Kleid</l>
            <l>Verrieth die schönen Füsse, und machte Lüsternheit.</l>
            <l>Ich sah von jedem Tritt ihr Kopfgeschmeid erschüttern,</l>
            <l>Und wie ihr Busen gieng, der Steine Strahlen zittern.</l>
            <l>Ein flüchtigs, brennend Auge, der Schimmer dieser Pracht,</l>
            <l>Die Sehnsucht ihrer Blicke, die Ueppigkeit der Tracht,</l>
            <l>Die wilde Zärtlichkeit, womit sie sich umfingen,</l>
            <l>Versammleten um sie den Schwarm von Wollüstlingen.</l>
            <l>Sie hingen ungesittet an ihrer Führer Hand;</l>
            <l>Die Wangen glühten feurig, ihr glänzend Auge brannt;</l>
            <l>Sie lachten, neigten sich, und husteten mit Willen,</l>
            <l>Und zwangen mit Gewalt, die Brust empor zu quillen.</l>
            <l>Sie zogen an dem Schleyer, und zeigten oft dem Blick</l>
            <l>Des Führers, was er suchte, und bogen sich zurück.</l>
            <l>Ihr fliegendes Gewand, das um die Glieder rollte,</l>
            <l>Verhüllte gar zu schlecht, was es verrathen sollte;</l>
            <l>Und ließ, der heißen Sehnsucht des Buhlers noch zu karg,</l>
            <l>Das übrige nur denken, was es nicht gern verbarg.</l>
            <l>Ich fühlte die Gefahr, und schlug die Augen nieder;</l>
            <l>Ein nie gefühltes Feur schlich sich durch meine Glieder;</l>
            <l>Mein Herz fing an zu klopfen; </l>
            <l>Hier kann nicht das Gebiethe von unsrer </l>
            <l>Ach! flieh mit mir die Luft! ich fürchte diese Erde;</l>
            <l>Ich fühle, daß ich hier nicht widerstehen werde.</l>
            <l>Sprach seufzend: das Gebiethe der Liebe willst du fliehn?</l>
            <l>Wenn willst du doch einmal, den Kummer zu entfernen,</l>
            <l>Das reizendste Gefühl der </l>
            <l>Du kanntest nur den Schatten. Du scheutest dich,</l>
            <l>Vergnügen zu empfinden, und Kummer war dein Lohn!</l>
            <l>Ach wie bedaur ich dich! dein Glück ist dir verborgen;</l>
            <l>Die Liebe willst du nicht, du willst nur ihre Sorgen!</l>
            <l>Was willst du, daß ich fühle? sprach ich, o willst du wohl,</l>
            <l>Daß meine Scham der Liebe ein Opfer werden soll?</l>
            <l>Willst du, daß ich mich frey der Flamme überlasse,</l>
            <l>Nicht mehr unschuldig sey, und mich dann selber hasse;</l>
            <l>Was soll ich mehr empfinden? Ich fühle, daß ich nie</l>
            <l>Von solchen Flammen brannte, und kaum bekämpf ich sie!</l>
            <l>Und jeder Blick auf mich sprach feuriges Verlangen.</l>
            <l>Hier, sprach sie, herrscht die Liebe, nicht, um bekämpft zu seyn;</l>
            <l>Verlacht den Stolz der Tugend, und strafet sie mit Pein.</l>
            <l>Ihr Stolz ist ihre Lust, besiegt seyn, und besiegen:</l>
            <l>Hier fesselt sie kein Zwang, sie nimmt und giebt Vergnügen.</l>
            <l>Was hat sie in </l>
            <l>Ihr seufzt, ihr fleht um Liebe, und bethet ewig an.</l>
            <l>Der Abgott eurer Gluth verschmachtet nach Vergnügen,</l>
            <l>Und sieht euch mit Verdruß zu seinen Füssen liegen.</l>
            <l>Oft haßt er diese Demuth; und statt der Zärtlichkeit</l>
            <l>In Worten, oder Blicken, wünscht er Verwegenheit.</l>
            <l>Chimerisch ist der Stolz, und Qual ein Zwang der Triebe!</l>
            <l>Ist nicht der Gott der Lust zugleich der Gott der Liebe!</l>
            <l>Sie sagts, ein Blick voll Sehnsucht, der durch die Seele fuhr,</l>
            <l>Erweckte alle Geister der stürmenden Natur.</l>
            <l>Ihr Götter! rief ich aus, du kannst die Tugend hassen?</l>
            <l>Mit Zittern trug mein Fuß mich von dem verwünschten Ort,</l>
            <l>Mein Herz flog, und ich seufzte; allein, ich riß mich fort.</l>
            <l>Dem Tempel gieng ich zu: hier sah ich ein Gedränge</l>
            <l>Von beyderley Geschlecht, und folgte dieser Menge.</l>
            <l>Itzt war ich in der Halle; was war es, was ich sah?</l>
            <l>Was für ein Dienst? ihr Götter! erschrocken stand ich da!</l>
            <l>Wie ist durch Barbarey der </l>
            <l>Ich sah die Wollust hier, statt </l>
            <l>Ich sah den Gott der Liebe, – den Gott der Liebe? ach!</l>
            <l>Ein Gott des Hasses war er, der Schrecken, und der Schmach!</l>
            <l>Der Maler stellt ihn hier auf umgestürzten Thronen,</l>
            <l>Die er zu Boden tritt, und seinen Fuß auf Kronen.</l>
            <l>Er schwingt, mit wildem Lächeln, die Fackel in der Hand,</l>
            <l>Das Schwert frißt hier die Menschen, die Städte dort der Brand.</l>
            <l>Den Kampfplatz decken Blut, und theure Niederlagen,</l>
            <l>Und Helden, die die Faust der Eifersucht erschlagen.</l>
            <l>Hier reißt der wilde Sieger entweihte Töchter fort,</l>
            <l>Und schleppet sie in Ketten, als Sklavinnen, an Bord.</l>
            <l>Ein ander schrecklich Bild malt </l>
            <l>Die Furie zerreißt des erstern </l>
            <l>Zertreten von </l>
            <l>Verwundet an der Erde; der Grimm, die Rachbegier,</l>
            <l>Erscheint ihm im Gesicht; er sinkt, und will sich halten;</l>
            <l>Und Blut strömt von der Stirn, die schon das Beil gespalten.</l>
            <l>Den Dolch in ihren Busen, der Unordnung entblößt.</l>
            <l>Den weinenden </l>
            <l>Auf schrecklichern Gemälden erscheint hier</l>
            <l>Das eine zeigt sein Laster, das andre seinen Haß.</l>
            <l>Die Wollust führet hier, an einer ehrnen Kette,</l>
            <l>Die </l>
            <l>Die wilden </l>
            <l>Und halten, ihr zu leuchten, die Fakeln hoch empor.</l>
            <l>Dort fliegt sie voller Angst, und rettet kaum ihr Leben:</l>
            <l>Ihr Antlitz redet Furcht, und ihre Haare schweben</l>
            <l>Wild um die blassen Wangen: Grimm, Blutbegier und Haß,</l>
            <l>Durchfalten hier die Stirne des finstern </l>
            <l>Der, da er </l>
            <l>Voll Wuth sein Schwert ergreift, und aus der Scheide reißet.</l>
            <l>Dort bildet dir der Pinsel, mit schandenfroher Kunst,</l>
            <l>Die Weichlichkeit auf Rosen, der Liebe letzte Gunst;</l>
            <l>Und um der Sittsamkeit das Laster zu verstecken,</l>
            <l>Weis er die </l>
            <l>Und </l>
            <l>Dort wallt die ebne Fluth in Kreisen um </l>
            <l>Die, nicht belauscht zu seyn, sich unter Schatten baden:</l>
            <l>Ein </l>
            <l>Womit der Strand ihn decket, voll Lüsternheit hervor.</l>
            <l>Dort läßt er von dem Hauch neugieriger Zephyren,</l>
            <l>Der schönen Schlummernden ihr ganz Gewand entführen.</l>
            <l>In mehr, als tausend Bildern, die sie zu Hülfe nahm,</l>
            <l>Bestreitet hier die Wollust die Unschuld, und die Scham,</l>
            <l>O! sollte </l>
            <l>Und Opfern gnädig seyn, die ihr zur Schande brennen?</l>
            <l>Man kennt hier nicht der Seelen beglückte Harmonie;</l>
            <l>Man ehrt hier nicht die Liebe, nein, man entheiligt sie!</l>
            <l>Welch schrecklicher Betrug hat mich hieher gezogen!</l>
            <l>Ihr Götter! hat die Erde, die ich nun halb durchirrt,</l>
            <l>Kein Herz, das meiner Freundschaft nicht zum Verräther wird?</l>
            <l>Ich will den Boden fliehn; verderblich sind die Lüfte,</l>
            <l>Und Wollust, was man schöpft, die Rosen hauchen Gifte.</l>
            <l>So seufzt ich voller Schwermuth; und wünschte bald zu fliehn,</l>
            <l>Bald fühlt ich eine Trägheit, die mich zu halten schien.</l>
            <l>Oft gieng ich voll Entschluß; doch meine müden Glieder</l>
            <l>Versagten mir den Dienst, und matt sank ich darnieder.</l>
            <l>Dann dacht ich an </l>
            <l>Sie einmal noch zu sehen, gewaltiger zu ihr.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
