<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Abschied der Neuberschen Gesellschaft aus Hamburg</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Neuber</surname>
            <forename>Friederike Caroline</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">82</measure>
        <measure type="verses">362</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-1 2-1 3-1 4-2 5-1 6-1 7-1 8-1 9-2 10-1 11-1 12-1 13-1 14-9 15-1 16-1 17-1 18-1 19-1 20-3 21-2 22-1 23-1 24-1 25-1 26-1 27-1 28-1 29-1 30-2 31-1 32-15 33-1 34-1 35-1 36-1 37-1 38-1 39-1 40-99 41-15 42-1 43-1 44-1 45-2 46-1 47-1 48-1 49-1 50-2 51-1 52-1 53-1 54-1 55-9 56-1 57-1 58-1 59-1 60-1 61-3 62-2 63-1 64-1 65-1 66-1 67-1 68-1 69-1 70-1 71-2 72-1 73-15 74-1 75-1 76-1 77-1 78-1 79-1 80-1 81-99 82-15</measure>
        <measure type="syllables">3988</measure>
        <measure type="tokens">2778</measure>
        <measure type="characters">16196</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1740</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Abschied der Neuberschen Gesellschaft aus Hamburg</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sollen wir denn hier? Das Stück ist ja vorbei?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR MEYER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß wahrhaftig nicht, was dieser Anhang sei,</l>
            <l>Der unvermuthet kommt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>MaDAME NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geduld, gebt euch zufrieden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit ists nicht genug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. MEYER.</l>
            <l>Wir sind hieher beschieden,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und wissen nicht warum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ists? Was wird denn draus?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich führ euch allesammt mit Ehren aus dem Haus.</l>
            <l>Nicht durch Betrug und List: nein, recht wie sichs gebühret.</l>
            <l>Ich hab euch zwar hieher in diese Noth geführet;</l>
            <l>alleine recht mit Zwang. Ich hab mich recht gewehrt.</l>
            <l>Ich wußte, daß dies Haus den Segen selbst verzehrt;</l>
            <l>und dennoch trat ich ein. Die Schwachheit einer Frauen,</l>
            <l>vermag doch wohl einmal auch einen Mann zu trauen?</l>
            <l>Genug: ich rett uns nun aus Elend und Gefahr,</l>
            <l>die uns durch Eigennutz und List gedrohet war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Spaß kost nur viel Geld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund was ist zu machen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geduld! Die Redlichkeit kann doch am Ende lachen,</l>
            <l>wenn List und Eigennutz sich selber nagt und frißt;</l>
            <l>die Unschuld hintergeht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
            <l>Wenn das Dein Trost noch ist</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>so mag es immer sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das kann mich auch ergötzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. MEYER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Himmel kann es auch ja wieder reich ersetzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ja, das wird er thun. Er fängt jetzund schon an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So mag das immer sein, was man uns angethan.</l>
            <l>Vergeben, redlich sein, sind lauter große Dinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich euch allerseits nun jetzt die Nachricht bringe:</l>
            <l>Daß selbst der Geiz, die List, und was man Böses nennt,</l>
            <l>uns nicht mehr schaden kann; daß uns Gott Gutes gönnt;</l>
            <l>daß er uns glücklich macht, und ruhig will erhalten:</l>
            <l>dafür muß unser Dank zu keiner Zeit erkalten.</l>
            <l>Ihr Freunde! werfet nun den Kummer und Verdruß</l>
            <l>in diesen alten Staub, werft ihn vor eurem Fuß:</l>
            <l>und denkt an nichts als Dank und billiges verehren,</l>
            <l>hört auf mit Klag und Angst, mit Ärgern und Beschweren,</l>
            <l>und laßt mir nun den Ruhm, daß keine wahre Pflicht</l>
            <l>von mir vergessen wird. Verstört mich jetzund nicht,</l>
            <l>ich muß die Schuldigkeit fürs Gute nicht vergessen,</l>
            <l>Das Böse mit Vernunft und mit Geduld ermessen.</l>
            <l>Darinnen kommt der Ruhm, auch wiederum zurück</l>
            <l>an euch, und euren Ruhm, an eure Ruh und Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprich nur, soviel Du kannst, wir wollen Dich nicht stören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ja, das will ich gern und auch geduldig hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. MEYER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir andern stimmen bei und wollen stille sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dies wird Glück und Ruh für euch auch allgemein.</l>
            <l>Ihr Freunde schickt den Wunsch zugleich aus euren Herzen,</l>
            <l>Und laßt uns alle Noth bei Glück und Ruh verschmerzen.</l>
            <l>Heut sag ich auch im Glück an Dich ein wahres Wort,</l>
            <l>Gesegnet, benedeit, wahrhaftig schöner Ort,</l>
            <l>mein Hamburg! Laß mich doch zwei Stück in Dir betrachten</l>
            <l>und jedes nach den Werth und seine Größe achten.</l>
            <l>Ihr Freunde habt Geduld! Heut gehts die Feinde an,</l>
            <l>weil sie der Rang betrifft, und sie sehr viel gethan</l>
            <l>zu meinem Untergang. Ich will mich nicht beschweren</l>
            <l>und sie aus Dankbarkeit vielmehr noch dafür ehren.</l>
            <l>Hier hält mich wenig Gunst und kein Verdienst zurück,</l>
            <l>drum gönnet wenigstens Euch und mir dieses Glück,</l>
            <l>daß Ihr uns nicht mehr seht. Vielleicht daß Zeiten kommen,</l>
            <l>in welchen Ihr und wir in allen zugenommen,</l>
            <l>was unser Schauspiel groß und Euch erkenntlich macht:</l>
            <l>nur gebt auf den Hanswurst in Zukunft besser Acht,</l>
            <l>daß er nicht Hungers stirbt und Euch mehr Schulden spielet,</l>
            <l>in seinem Zotenkram, die Ihr im Herzen fühlet.</l>
            <l>aus unbekannter Luft. Laßt ihn bei Euch erziehn,</l>
            <l>belehrt ihn, macht ihn groß, und gebt ihm eure Werke</l>
            <l>recht mit Gelehrsamkeit mit größter Weisheit Stärke:</l>
            <l>zum Segen schützet ihn, nehmt ihn zum Vorbild an,</l>
            <l>vielleicht daß dieser Euch geschickter bessern kann,</l>
            <l>wenn Ihr den Unterschied von wahr und falschen Sachen</l>
            <l>an ihm erkennen lernt, und Euch könnt besser machen.</l>
            <l>Den Worten füg ich hier die Kraft der Wahrheit bei.</l>
            <l>Ihr seid selbst überzeugt, daß es so gründlich sei</l>
            <l>als euer Vorsatz ist, nichts Gutes zu ernähren:</l>
            <l>als eure Klugheit steigt, die Unschuld zu verheeren,</l>
            <l>die Ihr doch nicht erbaut, nicht kennt, nicht haben wollt,</l>
            <l>und wenn sie Euch nur Salz und Wasser kosten sollt,</l>
            <l>dabei das Brot doch fehlt, das man den Bettlern reichet,</l>
            <l>ihm nicht die Bissen zählt und schlechter nicht vergleichet,</l>
            <l>als er es würdig ist. Seht! nun erklär ich mich,</l>
            <l>bedenkt: mein Vorsatz war, daß sag ich öffentlich,</l>
            <l>daß unserm deutschen Reich kein Vorzug sollt gebrechen</l>
            <l>in einer Kleinigkeit, so werdet ihr selbst sprechen,</l>
            <l>denn von der Schauspielkunst habt ihr sehr wenig Licht,</l>
            <l>weils Euch an Zärtlichkeit, Natur und Kunst gebricht</l>
            <l>Das Lesen langt nicht zu, auch nicht nach Frankreich reisen,</l>
            <l>ein Schauspiel recht verstehn, erfordert einen weisen</l>
            <l>wahrhaftig klugen Mann, der jede Wahrheit kennt,</l>
            <l>die Tugend redlich liebt, und dem das Leben gönnt,</l>
            <l>der Fleiß und Wissenschaft pflichtmäßig treibt und übet,</l>
            <l>der nicht blos um Gewinnst das wahre Gute liebet,</l>
            <l>nein! der dem Guten folgt, und hätt' er nichts als Hohn,</l>
            <l>der kleinen Geister Haß und Spötterei zum Lohn;</l>
            <l>dem auch der Mangel lieb: wenn er sich nur mit Ehren</l>
            <l>aus der Beschimpfung reißt, womit ihn die beschweren</l>
            <l>die seine Feinde sind. Ist dieses recht gethan</l>
            <l>so nehmt auch, was ich sag, von mir vernünftig an.</l>
            <l>Geht selbst in Euer Herz, das wird Euch deutlich sagen,</l>
            <l>warum ich Euch so frei die Wahrheit vorgetragen.</l>
            <l>Glaubt, daß hier weder Stolz noch Frechheit aus mir spricht,</l>
            <l>und auch kein Übermuth. Darum verwerft dies nicht.</l>
            <l>Es liegt ein wahrer Dank in diesem Salz verborgen.</l>
            <l>Ich lieb und ehr in Euch wahrhaftig alle Sorgen,</l>
            <l>Verlust und alle Müh, die Ihr mir schwer gemacht;</l>
            <l>weil Ihr mich doch dadurch zu keiner That gebracht,</l>
            <l>die mich beschämen könnt. Die Schulden sind verschwunden,</l>
            <l>die ich aus Noth gemacht. Der Nutzen ist gefunden</l>
            <l>der Euch daraus erwächst. Ich bin geschätzt, vergnügt,</l>
            <l>versorgt, belohnt, gesucht. Das Glück nun überwiegt</l>
            <l>Es war mein Untergang bei Euch schon abgezählet,</l>
            <l>Das Ende wußtet Ihr durch die Verhindrung schon,</l>
            <l>und doch geschieht es nicht. Was habt Ihr nun davon?</l>
            <l>Ja nichts. Ein bischen Wind, ein halbes Stündchen Lachen.</l>
            <l>Ich wills Euch doch zum Ruhm gewiß viel besser machen.</l>
            <l>So wenig ihr mit Zwang uns habt zu gut gethan,</l>
            <l>so wahrhaft nehm ich es mit Dank und Einsicht an.</l>
            <l>und brauch das wenige was großes zu verrichten.</l>
            <l>Sprecht: handle ich nicht recht nach allen solchen Pflichten,</l>
            <l>die Zucht und Tugenden nicht meiden, haßen, fliehn,</l>
            <l>und kann ich nicht getrost, mit Ehren von Euch ziehn?</l>
            <l>Wahrhaftig! recht getrost! Gelassen und mit Freuden</l>
            <l>und dankbar will ich hier von meinen Feinden scheiden.</l>
            <l>Nun Freunde kommts an Euch! Ruhm, Dank und Zärtlichkeit</l>
            <l>erfordert mehr von mir, als die Beredsamkeit</l>
            <l>die im Zusammenhang viel schöne Worte bindet,</l>
            <l>und doch ein altes Lied mit neuer Art erfindet.</l>
            <l>In meinem Glück, belohnt Gott eure Gütigkeit</l>
            <l>weit mehr, als mein Verdienst und meine Leidenszeit,</l>
            <l>damit Ihr nicht beschämt und heimlich Freunde heißet,</l>
            <l>das Euch die Allmachtshand durch unsre Glück beweiset.</l>
            <l>Gott hat an mich gedacht in Elend und Gefahr</l>
            <l>zur Zeit, da Euch selbst bang um meine Wohlfahrt war.</l>
            <l>Allein er wußte schon wie er mich retten wollte,</l>
            <l>und rührte euer Herz, das mich erhalten sollte,</l>
            <l>bis seine Zeit erschien. Sie kam und ist jetzt da.</l>
            <l>Ihr wahren Freunde, sagt zu meiner Wohlfahrt, ja!</l>
            <l>Ihr gönnt uns unsre Ruh, den Ruhm zu Eurer Ehre</l>
            <l>so gern, als wenn ich noch bei Euch geblieben wäre,</l>
            <l>und hätt Euch stets von Noth und Mangel vorgesagt,</l>
            <l>und Euch sowohl als mich aufs heftigste geplagt.</l>
            <l>Gott, dessen Allmachtshand die Wunden kann verneuen</l>
            <l>der wollte Euch dafür auch segnen, benedeyen,</l>
            <l>beschützen daß der Theil, den ihr uns zugewand</l>
            <l>viel tausend Segen bringt, in eure milde Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Freunde nun verehrt den Schutz der Obrigkeit,</l>
            <l>in deren Vaterhand ihr hier getragen seid.</l>
            <l>Sonst war uns Haab und Gut schon alles abgenommen,</l>
            <l>eh wir an dieses Glück, zu dieser Ruh gekommen.</l>
            <l>Der Schutz allein hat uns gestärkt, und Ruh gemacht</l>
            <l>wünscht nun, daß Gott für Sie und ihre Mauern wacht,</l>
            <l>für ihrer Bürger Heil, Er hat ihr Herz gerühret</l>
            <l>daß uns kein Unfall hat in größ're Noth geführet.</l>
            <l>Wenn Er das Machtwort spricht, wenn Er dem Übel wehrt</l>
            <l>weislich, daß ihnen Heil und Freude wiederfährt.</l>
            <l>und segnet euch gewiß an jedem Tag von neuen,</l>
            <l>Die Handlung nehme zu, und werde glücklich reich,</l>
            <l>was sie verlangen kann, komm mit dem Wunsch zugleich,</l>
            <l>damit sie kein Verlust und kein Betrug betrübet.</l>
            <l>Lebt wohl! Gott sei bei Euch! Der segnet, schützt und liebet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was sollen wir denn hier? Das Stück ist ja vorbei?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR MEYER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich weiß wahrhaftig nicht, was dieser Anhang sei,</l>
            <l>Der unvermuthet kommt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>MaDAME NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geduld, gebt euch zufrieden!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>HeRR SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit ists nicht genug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. MEYER.</l>
            <l>Wir sind hieher beschieden,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>und wissen nicht warum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was ists? Was wird denn draus?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich führ euch allesammt mit Ehren aus dem Haus.</l>
            <l>Nicht durch Betrug und List: nein, recht wie sichs gebühret.</l>
            <l>Ich hab euch zwar hieher in diese Noth geführet;</l>
            <l>alleine recht mit Zwang. Ich hab mich recht gewehrt.</l>
            <l>Ich wußte, daß dies Haus den Segen selbst verzehrt;</l>
            <l>und dennoch trat ich ein. Die Schwachheit einer Frauen,</l>
            <l>vermag doch wohl einmal auch einen Mann zu trauen?</l>
            <l>Genug: ich rett uns nun aus Elend und Gefahr,</l>
            <l>die uns durch Eigennutz und List gedrohet war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Spaß kost nur viel Geld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Freund was ist zu machen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geduld! Die Redlichkeit kann doch am Ende lachen,</l>
            <l>wenn List und Eigennutz sich selber nagt und frißt;</l>
            <l>die Unschuld hintergeht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
            <l>Wenn das Dein Trost noch ist</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>so mag es immer sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das kann mich auch ergötzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. MEYER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Himmel kann es auch ja wieder reich ersetzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ja, das wird er thun. Er fängt jetzund schon an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So mag das immer sein, was man uns angethan.</l>
            <l>Vergeben, redlich sein, sind lauter große Dinge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn ich euch allerseits nun jetzt die Nachricht bringe:</l>
            <l>Daß selbst der Geiz, die List, und was man Böses nennt,</l>
            <l>uns nicht mehr schaden kann; daß uns Gott Gutes gönnt;</l>
            <l>daß er uns glücklich macht, und ruhig will erhalten:</l>
            <l>dafür muß unser Dank zu keiner Zeit erkalten.</l>
            <l>Ihr Freunde! werfet nun den Kummer und Verdruß</l>
            <l>in diesen alten Staub, werft ihn vor eurem Fuß:</l>
            <l>und denkt an nichts als Dank und billiges verehren,</l>
            <l>hört auf mit Klag und Angst, mit Ärgern und Beschweren,</l>
            <l>und laßt mir nun den Ruhm, daß keine wahre Pflicht</l>
            <l>von mir vergessen wird. Verstört mich jetzund nicht,</l>
            <l>ich muß die Schuldigkeit fürs Gute nicht vergessen,</l>
            <l>Das Böse mit Vernunft und mit Geduld ermessen.</l>
            <l>Darinnen kommt der Ruhm, auch wiederum zurück</l>
            <l>an euch, und euren Ruhm, an eure Ruh und Glück.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. FABRICIUS.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sprich nur, soviel Du kannst, wir wollen Dich nicht stören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. SUPPIG.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach ja, das will ich gern und auch geduldig hören.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hr. MEYER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wir andern stimmen bei und wollen stille sein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Md. NEUBER.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Durch dies wird Glück und Ruh für euch auch allgemein.</l>
            <l>Ihr Freunde schickt den Wunsch zugleich aus euren Herzen,</l>
            <l>Und laßt uns alle Noth bei Glück und Ruh verschmerzen.</l>
            <l>Heut sag ich auch im Glück an Dich ein wahres Wort,</l>
            <l>Gesegnet, benedeit, wahrhaftig schöner Ort,</l>
            <l>mein Hamburg! Laß mich doch zwei Stück in Dir betrachten</l>
            <l>und jedes nach den Werth und seine Größe achten.</l>
            <l>Ihr Freunde habt Geduld! Heut gehts die Feinde an,</l>
            <l>weil sie der Rang betrifft, und sie sehr viel gethan</l>
            <l>zu meinem Untergang. Ich will mich nicht beschweren</l>
            <l>und sie aus Dankbarkeit vielmehr noch dafür ehren.</l>
            <l>Hier hält mich wenig Gunst und kein Verdienst zurück,</l>
            <l>drum gönnet wenigstens Euch und mir dieses Glück,</l>
            <l>daß Ihr uns nicht mehr seht. Vielleicht daß Zeiten kommen,</l>
            <l>in welchen Ihr und wir in allen zugenommen,</l>
            <l>was unser Schauspiel groß und Euch erkenntlich macht:</l>
            <l>nur gebt auf den Hanswurst in Zukunft besser Acht,</l>
            <l>daß er nicht Hungers stirbt und Euch mehr Schulden spielet,</l>
            <l>in seinem Zotenkram, die Ihr im Herzen fühlet.</l>
            <l>aus unbekannter Luft. Laßt ihn bei Euch erziehn,</l>
            <l>belehrt ihn, macht ihn groß, und gebt ihm eure Werke</l>
            <l>recht mit Gelehrsamkeit mit größter Weisheit Stärke:</l>
            <l>zum Segen schützet ihn, nehmt ihn zum Vorbild an,</l>
            <l>vielleicht daß dieser Euch geschickter bessern kann,</l>
            <l>wenn Ihr den Unterschied von wahr und falschen Sachen</l>
            <l>an ihm erkennen lernt, und Euch könnt besser machen.</l>
            <l>Den Worten füg ich hier die Kraft der Wahrheit bei.</l>
            <l>Ihr seid selbst überzeugt, daß es so gründlich sei</l>
            <l>als euer Vorsatz ist, nichts Gutes zu ernähren:</l>
            <l>als eure Klugheit steigt, die Unschuld zu verheeren,</l>
            <l>die Ihr doch nicht erbaut, nicht kennt, nicht haben wollt,</l>
            <l>und wenn sie Euch nur Salz und Wasser kosten sollt,</l>
            <l>dabei das Brot doch fehlt, das man den Bettlern reichet,</l>
            <l>ihm nicht die Bissen zählt und schlechter nicht vergleichet,</l>
            <l>als er es würdig ist. Seht! nun erklär ich mich,</l>
            <l>bedenkt: mein Vorsatz war, daß sag ich öffentlich,</l>
            <l>daß unserm deutschen Reich kein Vorzug sollt gebrechen</l>
            <l>in einer Kleinigkeit, so werdet ihr selbst sprechen,</l>
            <l>denn von der Schauspielkunst habt ihr sehr wenig Licht,</l>
            <l>weils Euch an Zärtlichkeit, Natur und Kunst gebricht</l>
            <l>Das Lesen langt nicht zu, auch nicht nach Frankreich reisen,</l>
            <l>ein Schauspiel recht verstehn, erfordert einen weisen</l>
            <l>wahrhaftig klugen Mann, der jede Wahrheit kennt,</l>
            <l>die Tugend redlich liebt, und dem das Leben gönnt,</l>
            <l>der Fleiß und Wissenschaft pflichtmäßig treibt und übet,</l>
            <l>der nicht blos um Gewinnst das wahre Gute liebet,</l>
            <l>nein! der dem Guten folgt, und hätt' er nichts als Hohn,</l>
            <l>der kleinen Geister Haß und Spötterei zum Lohn;</l>
            <l>dem auch der Mangel lieb: wenn er sich nur mit Ehren</l>
            <l>aus der Beschimpfung reißt, womit ihn die beschweren</l>
            <l>die seine Feinde sind. Ist dieses recht gethan</l>
            <l>so nehmt auch, was ich sag, von mir vernünftig an.</l>
            <l>Geht selbst in Euer Herz, das wird Euch deutlich sagen,</l>
            <l>warum ich Euch so frei die Wahrheit vorgetragen.</l>
            <l>Glaubt, daß hier weder Stolz noch Frechheit aus mir spricht,</l>
            <l>und auch kein Übermuth. Darum verwerft dies nicht.</l>
            <l>Es liegt ein wahrer Dank in diesem Salz verborgen.</l>
            <l>Ich lieb und ehr in Euch wahrhaftig alle Sorgen,</l>
            <l>Verlust und alle Müh, die Ihr mir schwer gemacht;</l>
            <l>weil Ihr mich doch dadurch zu keiner That gebracht,</l>
            <l>die mich beschämen könnt. Die Schulden sind verschwunden,</l>
            <l>die ich aus Noth gemacht. Der Nutzen ist gefunden</l>
            <l>der Euch daraus erwächst. Ich bin geschätzt, vergnügt,</l>
            <l>versorgt, belohnt, gesucht. Das Glück nun überwiegt</l>
            <l>Es war mein Untergang bei Euch schon abgezählet,</l>
            <l>Das Ende wußtet Ihr durch die Verhindrung schon,</l>
            <l>und doch geschieht es nicht. Was habt Ihr nun davon?</l>
            <l>Ja nichts. Ein bischen Wind, ein halbes Stündchen Lachen.</l>
            <l>Ich wills Euch doch zum Ruhm gewiß viel besser machen.</l>
            <l>So wenig ihr mit Zwang uns habt zu gut gethan,</l>
            <l>so wahrhaft nehm ich es mit Dank und Einsicht an.</l>
            <l>und brauch das wenige was großes zu verrichten.</l>
            <l>Sprecht: handle ich nicht recht nach allen solchen Pflichten,</l>
            <l>die Zucht und Tugenden nicht meiden, haßen, fliehn,</l>
            <l>und kann ich nicht getrost, mit Ehren von Euch ziehn?</l>
            <l>Wahrhaftig! recht getrost! Gelassen und mit Freuden</l>
            <l>und dankbar will ich hier von meinen Feinden scheiden.</l>
            <l>Nun Freunde kommts an Euch! Ruhm, Dank und Zärtlichkeit</l>
            <l>erfordert mehr von mir, als die Beredsamkeit</l>
            <l>die im Zusammenhang viel schöne Worte bindet,</l>
            <l>und doch ein altes Lied mit neuer Art erfindet.</l>
            <l>In meinem Glück, belohnt Gott eure Gütigkeit</l>
            <l>weit mehr, als mein Verdienst und meine Leidenszeit,</l>
            <l>damit Ihr nicht beschämt und heimlich Freunde heißet,</l>
            <l>das Euch die Allmachtshand durch unsre Glück beweiset.</l>
            <l>Gott hat an mich gedacht in Elend und Gefahr</l>
            <l>zur Zeit, da Euch selbst bang um meine Wohlfahrt war.</l>
            <l>Allein er wußte schon wie er mich retten wollte,</l>
            <l>und rührte euer Herz, das mich erhalten sollte,</l>
            <l>bis seine Zeit erschien. Sie kam und ist jetzt da.</l>
            <l>Ihr wahren Freunde, sagt zu meiner Wohlfahrt, ja!</l>
            <l>Ihr gönnt uns unsre Ruh, den Ruhm zu Eurer Ehre</l>
            <l>so gern, als wenn ich noch bei Euch geblieben wäre,</l>
            <l>und hätt Euch stets von Noth und Mangel vorgesagt,</l>
            <l>und Euch sowohl als mich aufs heftigste geplagt.</l>
            <l>Gott, dessen Allmachtshand die Wunden kann verneuen</l>
            <l>der wollte Euch dafür auch segnen, benedeyen,</l>
            <l>beschützen daß der Theil, den ihr uns zugewand</l>
            <l>viel tausend Segen bringt, in eure milde Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Freunde nun verehrt den Schutz der Obrigkeit,</l>
            <l>in deren Vaterhand ihr hier getragen seid.</l>
            <l>Sonst war uns Haab und Gut schon alles abgenommen,</l>
            <l>eh wir an dieses Glück, zu dieser Ruh gekommen.</l>
            <l>Der Schutz allein hat uns gestärkt, und Ruh gemacht</l>
            <l>wünscht nun, daß Gott für Sie und ihre Mauern wacht,</l>
            <l>für ihrer Bürger Heil, Er hat ihr Herz gerühret</l>
            <l>daß uns kein Unfall hat in größ're Noth geführet.</l>
            <l>Wenn Er das Machtwort spricht, wenn Er dem Übel wehrt</l>
            <l>weislich, daß ihnen Heil und Freude wiederfährt.</l>
            <l>und segnet euch gewiß an jedem Tag von neuen,</l>
            <l>Die Handlung nehme zu, und werde glücklich reich,</l>
            <l>was sie verlangen kann, komm mit dem Wunsch zugleich,</l>
            <l>damit sie kein Verlust und kein Betrug betrübet.</l>
            <l>Lebt wohl! Gott sei bei Euch! Der segnet, schützt und liebet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
