<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Du Engel, den mir Gott so unverhoft gesand,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">94</measure>
        <measure type="verses">564</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-6 2-6 3-6 4-6 5-6 6-6 7-6 8-6 9-6 10-6 11-6 12-6 13-6 14-6 15-6 16-6 17-6 18-6 19-6 20-6 21-6 22-6 23-6 24-6 25-6 26-6 27-6 28-6 29-6 30-6 31-6 32-6 33-6 34-6 35-6 36-6 37-6 38-6 39-6 40-6 41-6 42-6 43-6 44-6 45-6 46-6 47-6 48-6 49-6 50-6 51-6 52-6 53-6 54-6 55-6 56-6 57-6 58-6 59-6 60-6 61-6 62-6 63-6 64-6 65-6 66-6 67-6 68-6 69-6 70-6 71-6 72-6 73-6 74-6 75-6 76-6 77-6 78-6 79-6 80-6 81-6 82-6 83-6 84-6 85-6 86-6 87-6 88-6 89-6 90-6 91-6 92-6 93-6 94-6</measure>
        <measure type="syllables">6946</measure>
        <measure type="tokens">4946</measure>
        <measure type="characters">28316</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Du Engel, den mir Gott so unverhoft gesand,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Engel, den mir Gott so unverhoft gesand,</l>
            <l>Die Lust der Ewigkeit schon in der Welt zu schmecken,</l>
            <l>Nimm hier den Abschiedskuß noch einmahl von der Hand,</l>
            <l>Da Nerven, Zung und Mund vor Wehmuth stehn und stecken,</l>
            <l>Und glaube, daß mein Herz in heißem Blute schwimmt,</l>
            <l>Da unsers Umgangs Scherz so früh ein Ende nimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weist, wie kläglich man bey diesem Riße thu,</l>
            <l>Du siehst mich weinend an und wilst und kanst nichts sagen;</l>
            <l>Dir schliest mein heißer Kuß die matten Augen zu,</l>
            <l>Mir suchstu deinen Geist in Mund und Brust zu jagen.</l>
            <l>Du wirfst mir Küße nach, ich geh wohl zehnmahl fort</l>
            <l>Und kehre zehnmahl um und mache doch kein Wort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies alles sahestu, dies aber siehstu nicht,</l>
            <l>Mit was vor Unruh jezt mein treu Gemüthe ringe;</l>
            <l>Denn welcher Freund mich nur bey meiner Rückkunft spricht,</l>
            <l>Der fragt, warum ich nicht mein Leben wiederbringe.</l>
            <l>Mein Zimmer ist nicht groß, doch ohne dich zu weit,</l>
            <l>Und was ich hör und seh, das dient zur Bangigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesellschaft, Trunck und Spiel gebiehrt mir jezt nur Groll,</l>
            <l>Die Bücher haben Ruh, kein Reim will fast mehr fließen;</l>
            <l>Ja, wem auch meine Kunst mit Rathe dienen soll,</l>
            <l>Der muß verwirrtes Zeug aus meiner Antwort schließen.</l>
            <l>Mein Schlaf ist nur ein Qualm, mein Bett ein kalter Raum,</l>
            <l>Mein Wachen aber stets ein wandelbahrer Traum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So starck ein jährig Kind sich nach der Mutter sehnt,</l>
            <l>So heftig brennt nach dir mein eußerstes Verlangen;</l>
            <l>Dies macht dein kluger Kuß, der hat mich so verwöhnt,</l>
            <l>So bald sein süßer Hauch die Freyheit weggefangen;</l>
            <l>Dies macht dein Schönethun und ungemeiner Geist,</l>
            <l>Als deßen Engelbrodt auf größern Hunger speist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zeit, Hofnung und Gedult besänftigt mich zulezt</l>
            <l>Und giebt mir jezt ein Bild im Schatten zu betrachten;</l>
            <l>Ich scheine bey mir selbst ins Paradies versezt</l>
            <l>Und weis des Glückes Gunst nach Würden kaum zu achten,</l>
            <l>Da ein von Gott und Welt so werthgeschäztes Kind</l>
            <l>Mich unversehnen Gast auf ewig lieb gewinnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Weib, das klug, getreu und doch auch zärtlich liebt,</l>
            <l>Vernunft und Tugend ehrt, galant und sittsam wandelt</l>
            <l>Und wenn ihm die Natur ein gutes Ansehn giebt,</l>
            <l>Der Glieder Artigkeit nicht erst vom Schneider handelt,</l>
            <l>Ein Weib von solcher Art ist warlich nicht gemein,</l>
            <l>Doch wo sie hingeräth, da kehrt der Himmel ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An dir versprech ich mir den Himmel auf der Welt,</l>
            <l>Die Eintracht unter uns soll Lebensfrüchte bringen;</l>
            <l>Dein Wandel ist genug und mehr als Stand und Geld,</l>
            <l>Wornach die Buhler sonst auf eignen Schaden ringen.</l>
            <l>Dem, der dich erst geliebt und doch hernach verschmäht,</l>
            <l>Hat warlich Gottes Zorn Vernunft und Sinn verdreht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darum ist nichts so schlimm, es wird zu etwas gut:</l>
            <l>Der Meineid läst dich gehn, daß ich nur glücklich werde;</l>
            <l>Erwege, was dabey des Höchsten Finger thut:</l>
            <l>Wir sahn das erste Mahl einander auf der Erde,</l>
            <l>Ich reichte dir die Hand, du drückst sie ganz gemach</l>
            <l>Und ziehst sogleich mein Herz dir und den Schritten nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Abend war genug, Gemüther gleicher Art</l>
            <l>Ohn eußerlichen Staat empfindlich zu verbinden;</l>
            <l>Wir suchten uns durch uns und nicht nach derer Art,</l>
            <l>Die Kuppler, Mode, Geld und Eigennuz entzünden.</l>
            <l>Ach, mein Herz – seufztest du, – ist mein Herz, fiel ich ein;</l>
            <l>Ja nun wohlan, mein Kind, so soll es ewig seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so verfährt auch stets die Liebe treuer Brust,</l>
            <l>Sie hält sich außer Gott an keinen Heiratszeugen;</l>
            <l>Ach Phillis, schüze doch die Zukunft unsrer Lust,</l>
            <l>Ich seh sie schon voraus und muß vor Freuden schweigen.</l>
            <l>Die Seele wird entzündt, der ganze Körper brennt</l>
            <l>Vor Hofnung und Begier, so oft man dich nur nennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sprache wird fast arm, die Worte fehlen mir,</l>
            <l>Die Neigung gegen dich natürlich auszudrücken;</l>
            <l>Mein lechzend Herze wallt und reißt mit Macht zu dir</l>
            <l>Und läst sich einen Kuß bis auf die Zunge rücken;</l>
            <l>Ich bin mehr dein als mein und seh mein Heil nicht an,</l>
            <l>Als in so fern ich dich dadurch ergözen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Ehrfurcht sag ich dies: Du bist vor mich zu viel</l>
            <l>Und solltest wohl vor mich gar weit was Beßers haben.</l>
            <l>Die Schickung lacht mich an und legt die Hand ins Spiel</l>
            <l>Und würdigt meine Schoos der Fülle solcher Gaben,</l>
            <l>Von deren Kostbarkeit die Warheit selber spricht:</l>
            <l>Was dieser plözlich fängt, erjagen hundert nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den meisten blendet wohl der Anstrich die Vernunft,</l>
            <l>Doch meine Liebe sieht auf etwas mehr als Farben;</l>
            <l>Die Klugheit zeichnet dich in ihrer Töchter Zunft,</l>
            <l>Die reife Jugend blüht und zielt auf volle Garben.</l>
            <l>Dein Geist, der Feuer führt, hat nöthigen Verstand,</l>
            <l>Liebt ernstlich, kennt die Welt und spricht und scherzt galant.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Länge der Person gehört der Majestät,</l>
            <l>Die Augen reizen mich, sie tausendmahl zu küßen,</l>
            <l>Und wenn sich Ros und Schnee in vollem Busen bleht,</l>
            <l>Bekäm auch Socrates ein schlüpfriges Gewißen;</l>
            <l>Ja, wenn dein Freundlichthun mit Druck und Mäulchen spielt,</l>
            <l>So schwör ich, daß das Marck die sanfte Würckung fühlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was um und an dir ist, ja, was du hast und thust,</l>
            <l>Das zaubert, zieht und zeugt Verwundrung und Ergözen;</l>
            <l>So oft du Haus und Hof und Volck versorgen must,</l>
            <l>Bekomm ich einen Trieb, die Wirthschaft hoch zu schäzen.</l>
            <l>Wohin auch nur dein Fuß in Leid und Freude tritt,</l>
            <l>Da schleicht die Augenlust so wie der Wohlstand mit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Polnisch, das mir sonst so rauh und widrig klingt,</l>
            <l>Beschämt durch deinen Mund den Wohllaut welscher Zungen,</l>
            <l>Indem es seine Kunst so rein und lieblich zwingt,</l>
            <l>Als kein verliebtes Lied in Griechenland geklungen.</l>
            <l>Wie artig stimmt bey dir nicht jede Tugend ein!</l>
            <l>Du hast Beredsamkeit und kanst verschwiegen seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geseegnet sey hinfort der Augenblick, der Ort,</l>
            <l>An welchem mir dein Bild das erste Mahl erschienen!</l>
            <l>Im Geiste bin ich noch fast jede Stunde dort</l>
            <l>Und überlege mir die Macht der ersten Mienen,</l>
            <l>Die Macht, die stumme Macht, die dort auch auf einmahl</l>
            <l>Frost, Unruh, bange Zeit, ja gar das Herze stahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Behalt den schlechten Raub, ich nehm es nicht mehr an</l>
            <l>Und habe schon davor ein Gegenpfand bekommen;</l>
            <l>Bewundre nur mit mir die seltne Führungsbahn,</l>
            <l>Die unsrer Liebe Zug so wunderlich genommen.</l>
            <l>Vielleicht wird bald der Saz aus unserm Glücke wahr:</l>
            <l>Wo Gott vermehlt, da bringt kein jäher Sprung Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vor meinen Fleiß der angenehmste Lohn;</l>
            <l>Nun würd ich Unrecht thun, das Glücke mehr zu schelten.</l>
            <l>Ich spreche neben dir den frechen Spöttern Hohn,</l>
            <l>Und mancher soll es mir noch in der That entgelten.</l>
            <l>Ihr Stunden, flieht und eilt und holt die goldne Zeit,</l>
            <l>In welcher meine Treu der Phillis Myrthen streut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich als ein junger Mensch, den Blut und Feuer treibt,</l>
            <l>Gesteh es, daß ich mich auch dann und wann vergeßen;</l>
            <l>Doch wo die Billigkeit ein wahres Urtheil schreibt,</l>
            <l>So ist mein Fehltritt oft den Feinden beyzumeßen.</l>
            <l>Dein Zuspruch, liebstes Kind, und freundliches Bemühn</l>
            <l>Soll künftig noch aus mir viel gute Früchte ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast ja etwas mehr als schlechten Weiberwiz</l>
            <l>Und läst auch manchen Trieb der Ruhmbegierde blicken;</l>
            <l>Mir zeigt die Poesie bereits den Ehrensiz,</l>
            <l>Und darum soll ihr Kranz auch deine Scheitel schmücken,</l>
            <l>Und wo die späte Welt von meinen Liedern hört,</l>
            <l>Da wird auch dermahleins dein treu Verdienst geehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey Herzen hab ich schon, doch nicht wie dich, geliebt,</l>
            <l>Zwey Herzen haben auch mein Hofnungsziel betrogen;</l>
            <l>Das erste, dem man noch ein rühmlich Zeugnüß giebt,</l>
            <l>Hat Filindrenens Fall mit in die Gruft gezogen;</l>
            <l>Das andre wurde mir von Leonorens Hand</l>
            <l>Durch Falschheit und Betrug wie dir dein M. entwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Anjezt vergeß ich leicht den doppelten Verdruß,</l>
            <l>Die dritte, so du bist, soll auch die lezte bleiben,</l>
            <l>Und weil dies lezte Pfand das beste werden muß,</l>
            <l>So will ich dem davor ein ewig Dancklied schreiben,</l>
            <l>Dem, deßen weiser Schluß mein Glücke so gefügt,</l>
            <l>Daß keine mich so rein als du, mein Kind, vergnügt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Phillis, lis dies Blat nicht etwan obenhin,</l>
            <l>Es ist nicht schlecht Papier, es ist mein ganz Gemüthe,</l>
            <l>Und dies dein Eigenthum. Wenn ich zu wenig bin,</l>
            <l>So nehm ich allen Werth von deiner Lieb und Güte.</l>
            <l>Du hast dich mir vertraut, du hast dich mir verschenckt,</l>
            <l>Doch du nicht, sondern der, der dieses Ganze lenckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was giebt uns wohl die Welt vor Frieden und Gewinn?</l>
            <l>Ein Leben voller Müh und täglich neue Sorgen;</l>
            <l>Der Jugend Frühlingslust flieht als ein Traum dahin,</l>
            <l>Und ist man endlich groß, so plagt uns jeder Morgen.</l>
            <l>Furcht, Hofnung, Wüntsche, Gram, Fall, Feindschaft, Reu und Noth,</l>
            <l>Dies alles giebt die Welt, und dann zulezt den Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe rechter Art versüßt noch Creuz und Gram,</l>
            <l>Womit die Eitelkeit der Leute Seufzer mehret,</l>
            <l>Sie ist der güldne Rest, der mit aus Eden kam,</l>
            <l>Sie ward im Heidenthum am herrlichsten verehret,</l>
            <l>Sie kocht aus Thränen Wein, aus Schleen Malvasier</l>
            <l>Und jaget überall den Kummer vor die Thür.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kind, bilde dir einmahl zwo fromme Seelen ein,</l>
            <l>Die sich recht inniglich und wie die Kinder lieben;</l>
            <l>Sie sind ein Herz, ein Sinn, sie singen in der Pein,</l>
            <l>Erleichtern sich die Last, verscherzen das Betrüben;</l>
            <l>Das Elend rührt sie nicht, viel minder Geiz und Neid,</l>
            <l>Und wo sie gehn und stehn, da lacht Zufriedenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was meinstu zu der Eh, die solche Früchte bringt?</l>
            <l>Nicht wahr, die Lebensart ist beßer als drey Cronen?</l>
            <l>Was hilft der güldne Strick, der viel zusammen zwingt,</l>
            <l>Wenn er und sie hernach bey Basilisken wohnen?</l>
            <l>Was hilft nun jenen Freund zehntausend Schürzen Geld,</l>
            <l>Wovon sein tummes Weib ein Duzend Schwäger hält?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergiß nun, liebster Schaz, den schändlichen Betrug,</l>
            <l>Der ehmahls deiner Brust, wie billig, nah gegangen;</l>
            <l>Der durch dies Herzeleid erfüllte Thränenkrug</l>
            <l>Wird von des Himmels Thau Vergnügungsperlen fangen.</l>
            <l>Du solt den Unterschied von Treu und Falschheit sehn,</l>
            <l>Und darum lies der Herr den ersten Riß geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lange nur mein Blut und deine Treu noch lebt,</l>
            <l>So lange soll uns wohl kein hart Verhängnüß trennen,</l>
            <l>Und was aus Eifersucht der Liebe widerstrebt,</l>
            <l>Dem müße die Natur kein ruhig Alter gönnen.</l>
            <l>Ich weis, ich dringe durch, so sehr die Misgunst kämpft,</l>
            <l>Weil Lieb und Wachsamkeit die stärcksten Feinde dämpft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da niemand auf der Welt sein Ende wißen darf,</l>
            <l>So muß ich, wenn es kommt, mich auch getrost bequemen;</l>
            <l>Verführe nun, mein Kind, die Schickung gar zu scharf,</l>
            <l>Mir, eh ich dich erlangt, den Geist zurück zu nehmen,</l>
            <l>So machte mir sonst nichts das Sterben hart und schwer,</l>
            <l>Als weil ich weis, wie mir bey deiner Leiche wär.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen soll dies Blat ein frey Bekäntnüß thun:</l>
            <l>Ich sterbe, wie und wo und wenn es Gott beschloßen,</l>
            <l>So sterb ich dir getreu und will noch sanfter ruhn,</l>
            <l>Da ich der erste bin, der deiner recht genoßen;</l>
            <l>Dein Herze wäre mir der schönste Leichenstein,</l>
            <l>Die Aufschrift dieser Spruch: Auch noch im Grabe dein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wo hernach dein Geist in neue Flammen brennt,</l>
            <l>So thu dir selbst so wohl und wehle meines gleichen,</l>
            <l>Ich meine so ein Herz, das dein Verdienst erkennt,</l>
            <l>Vor deßen Tugenden des Landes Töchter weichen,</l>
            <l>Und glaube, daß sich auch, lebst du nur friedensvoll,</l>
            <l>Die Asche meiner Gruft vor Freuden regen soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch sollte mir dein Grab (der Himmel sey davor!)</l>
            <l>Den völligen Besiz der liebsten Braut entwenden,</l>
            <l>So trüg ich ganz gewis nicht lange Wittwerflor,</l>
            <l>Es würde selbst der Schmerz mich bald zu Grabe senden,</l>
            <l>Und eh noch dies geschäh, so müst ich einsam gehn</l>
            <l>Und wie verscheuchtes Wild in Klüften ächzen stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich trau es dir nicht zu, doch brächestu den Bund</l>
            <l>Aus Wanckelmuth und Lust, was Neues zu erwehlen,</l>
            <l>So schlügstu dich gewis durch eigne Nachreu wund,</l>
            <l>Mein Schatten würde dich sogar im Schlummer quälen,</l>
            <l>Und gleichwohl blieb ich noch der Falschheit so getreu</l>
            <l>Und bäthe durch mein Flehn dich von der Rache frey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber thu ich dir aus blinder Furcht so weh?</l>
            <l>Was red ich von Betrug, von Moder, Furcht und Baare?</l>
            <l>Vergieb mir, daß ich mich aus Zärtligkeit vergeh;</l>
            <l>Der Himmel ist dir hold, drum schenckt er uns noch Jahre.</l>
            <l>Er droht mir zwar das Grab, doch wo? In deiner Schoos.</l>
            <l>Was fällt wohl lieblicher als so ein Gnadenlos?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, freue dich, mein Kind, zu voraus auf den Tag,</l>
            <l>Von dem ich künftighin des Lebens Anfang zehle;</l>
            <l>Ach, daß ich dich doch nicht sogleich umfangen mag!</l>
            <l>Du glaubst nicht, wie mich schon die treue Sehnsucht quäle.</l>
            <l>Alsdenn, gedenck an mich, wird Phillis erst gestehn:</l>
            <l>Wo jemand küßen kan, so küst wohl Philimen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kind, Engel, Schwester, Schaz, Braut, Taube, Freundin, Licht,</l>
            <l>Mein Stern, mein Trost, mein Herz, mein Ancker und mein Leben,</l>
            <l>Ach, sage doch, wie man recht nett und zierlich spricht,</l>
            <l>Die Liebe will dir gern den besten Tittul geben,</l>
            <l>Die Liebe, so nach dir, was schön ist, prüft und schäzt</l>
            <l>Und deines Nahmens Zug mit Freudenthränen nezt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O was vor Inbrunst, Schaz, o welch entzückend Spiel</l>
            <l>Wird um uns, zwischen uns die vollen Mäulchen würzen!</l>
            <l>Die Liebe thut ohndem des Guten nicht zu viel</l>
            <l>Und kan die edle Zeit am nüzlichsten verkürzen,</l>
            <l>Und wie man vom Gebeth und von der Arbeit spricht,</l>
            <l>So hindert Lieben auch Amt, Fleiß und Sorgen nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will mich als dein Mann nach Buhlerart bemühn,</l>
            <l>Dir täglich größre Gunst und Neigung abzuheucheln;</l>
            <l>Die Stunden sollen uns wie Augenblicke fliehn,</l>
            <l>Mit Klugheit will ich dir, du mir mit Demuth schmeicheln,</l>
            <l>Und werden wir dereinst beysammen schwach und grau,</l>
            <l>So wird der Leiber Blut, doch nicht die Regung lau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie freudig will ich dann nach vielen in der Welt</l>
            <l>Mit dir, geliebtes Kind, vollbrachten Friedensjahren,</l>
            <l>Sobald das lezte Korn durch meinen Seiger fällt,</l>
            <l>An deiner treuen Brust zu meinen Vätern fahren;</l>
            <l>Alsdenn versüße mir den Gang zur lezten Ruh</l>
            <l>Und drücke durch den Kuß mein brechend Auge zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nein, den lezten Dienst von so betrübter Pflicht</l>
            <l>Vermag dir meine Treu unmöglich zuzumuthen;</l>
            <l>Du liebst mich gar zu sehr, und darum will ich nicht,</l>
            <l>Daß deine Kräfte sich bey meiner Gruft verbluten;</l>
            <l>Denn gönnte dir mein Herz im Leben keine Pein,</l>
            <l>So soll mein Leichnahm auch daran nicht Ursach seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der, so die Liebe selbst und aller Vater ist,</l>
            <l>Beweis einmahl an uns ein Wunder von Erbarmen</l>
            <l>Und hole, wenn nun du der Erden müde bist,</l>
            <l>Uns beiderseits zugleich einander aus den Armen,</l>
            <l>Damit nur nicht die Angst getrennter Raserey</l>
            <l>An dem, was übrig bleibt, der Liebe schimpflich sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit sey unbetrübt und nimm dich wohl in Acht,</l>
            <l>Erkenne, wie du thust, des weisen Schöpfers Willen;</l>
            <l>Er hat uns unverhoft einander zugebracht,</l>
            <l>Er wird auch sonst sein Werck an unserm Glück erfüllen.</l>
            <l>Auch lerne, daß nur der die reichsten Schäze gräbt,</l>
            <l>Der Gott und Nechsten liebt und stets zufrieden lebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen schleus mich stets in Andacht und Gebeth;</l>
            <l>Ich opfre vor dein Heil mit früh und späten Zähren.</l>
            <l>Verliebten geht es zwar des Anfangs sehr verdreht,</l>
            <l>Doch muß der Übergang der Tugend Lust gebähren,</l>
            <l>So wie nach Frost und Eiß, das jezt die Saaten drückt,</l>
            <l>Ein grünes Frühlingskleid die Felder wieder schmückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich küße durch die Luft Mund, Auge, Brust und Hand</l>
            <l>So zärtlich, als mich nechst dein stiller Schenckel drückte,</l>
            <l>Als unsre Liebe sonst kein Redezeichen fand,</l>
            <l>Weil mancher neben uns mit Vorwiz hört' und blickte.</l>
            <l>Jezt, da mir Schlaf und Frost die Finger müde macht,</l>
            <l>So wüntsch ich weiter nichts als eine gute Nacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du Engel, den mir Gott so unverhoft gesand,</l>
            <l>Die Lust der Ewigkeit schon in der Welt zu schmecken,</l>
            <l>Nimm hier den Abschiedskuß noch einmahl von der Hand,</l>
            <l>Da Nerven, Zung und Mund vor Wehmuth stehn und stecken,</l>
            <l>Und glaube, daß mein Herz in heißem Blute schwimmt,</l>
            <l>Da unsers Umgangs Scherz so früh ein Ende nimmt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du weist, wie kläglich man bey diesem Riße thu,</l>
            <l>Du siehst mich weinend an und wilst und kanst nichts sagen;</l>
            <l>Dir schliest mein heißer Kuß die matten Augen zu,</l>
            <l>Mir suchstu deinen Geist in Mund und Brust zu jagen.</l>
            <l>Du wirfst mir Küße nach, ich geh wohl zehnmahl fort</l>
            <l>Und kehre zehnmahl um und mache doch kein Wort.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dies alles sahestu, dies aber siehstu nicht,</l>
            <l>Mit was vor Unruh jezt mein treu Gemüthe ringe;</l>
            <l>Denn welcher Freund mich nur bey meiner Rückkunft spricht,</l>
            <l>Der fragt, warum ich nicht mein Leben wiederbringe.</l>
            <l>Mein Zimmer ist nicht groß, doch ohne dich zu weit,</l>
            <l>Und was ich hör und seh, das dient zur Bangigkeit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gesellschaft, Trunck und Spiel gebiehrt mir jezt nur Groll,</l>
            <l>Die Bücher haben Ruh, kein Reim will fast mehr fließen;</l>
            <l>Ja, wem auch meine Kunst mit Rathe dienen soll,</l>
            <l>Der muß verwirrtes Zeug aus meiner Antwort schließen.</l>
            <l>Mein Schlaf ist nur ein Qualm, mein Bett ein kalter Raum,</l>
            <l>Mein Wachen aber stets ein wandelbahrer Traum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So starck ein jährig Kind sich nach der Mutter sehnt,</l>
            <l>So heftig brennt nach dir mein eußerstes Verlangen;</l>
            <l>Dies macht dein kluger Kuß, der hat mich so verwöhnt,</l>
            <l>So bald sein süßer Hauch die Freyheit weggefangen;</l>
            <l>Dies macht dein Schönethun und ungemeiner Geist,</l>
            <l>Als deßen Engelbrodt auf größern Hunger speist.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zeit, Hofnung und Gedult besänftigt mich zulezt</l>
            <l>Und giebt mir jezt ein Bild im Schatten zu betrachten;</l>
            <l>Ich scheine bey mir selbst ins Paradies versezt</l>
            <l>Und weis des Glückes Gunst nach Würden kaum zu achten,</l>
            <l>Da ein von Gott und Welt so werthgeschäztes Kind</l>
            <l>Mich unversehnen Gast auf ewig lieb gewinnt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Weib, das klug, getreu und doch auch zärtlich liebt,</l>
            <l>Vernunft und Tugend ehrt, galant und sittsam wandelt</l>
            <l>Und wenn ihm die Natur ein gutes Ansehn giebt,</l>
            <l>Der Glieder Artigkeit nicht erst vom Schneider handelt,</l>
            <l>Ein Weib von solcher Art ist warlich nicht gemein,</l>
            <l>Doch wo sie hingeräth, da kehrt der Himmel ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>An dir versprech ich mir den Himmel auf der Welt,</l>
            <l>Die Eintracht unter uns soll Lebensfrüchte bringen;</l>
            <l>Dein Wandel ist genug und mehr als Stand und Geld,</l>
            <l>Wornach die Buhler sonst auf eignen Schaden ringen.</l>
            <l>Dem, der dich erst geliebt und doch hernach verschmäht,</l>
            <l>Hat warlich Gottes Zorn Vernunft und Sinn verdreht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Darum ist nichts so schlimm, es wird zu etwas gut:</l>
            <l>Der Meineid läst dich gehn, daß ich nur glücklich werde;</l>
            <l>Erwege, was dabey des Höchsten Finger thut:</l>
            <l>Wir sahn das erste Mahl einander auf der Erde,</l>
            <l>Ich reichte dir die Hand, du drückst sie ganz gemach</l>
            <l>Und ziehst sogleich mein Herz dir und den Schritten nach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Abend war genug, Gemüther gleicher Art</l>
            <l>Ohn eußerlichen Staat empfindlich zu verbinden;</l>
            <l>Wir suchten uns durch uns und nicht nach derer Art,</l>
            <l>Die Kuppler, Mode, Geld und Eigennuz entzünden.</l>
            <l>Ach, mein Herz – seufztest du, – ist mein Herz, fiel ich ein;</l>
            <l>Ja nun wohlan, mein Kind, so soll es ewig seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und so verfährt auch stets die Liebe treuer Brust,</l>
            <l>Sie hält sich außer Gott an keinen Heiratszeugen;</l>
            <l>Ach Phillis, schüze doch die Zukunft unsrer Lust,</l>
            <l>Ich seh sie schon voraus und muß vor Freuden schweigen.</l>
            <l>Die Seele wird entzündt, der ganze Körper brennt</l>
            <l>Vor Hofnung und Begier, so oft man dich nur nennt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sprache wird fast arm, die Worte fehlen mir,</l>
            <l>Die Neigung gegen dich natürlich auszudrücken;</l>
            <l>Mein lechzend Herze wallt und reißt mit Macht zu dir</l>
            <l>Und läst sich einen Kuß bis auf die Zunge rücken;</l>
            <l>Ich bin mehr dein als mein und seh mein Heil nicht an,</l>
            <l>Als in so fern ich dich dadurch ergözen kan.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Ehrfurcht sag ich dies: Du bist vor mich zu viel</l>
            <l>Und solltest wohl vor mich gar weit was Beßers haben.</l>
            <l>Die Schickung lacht mich an und legt die Hand ins Spiel</l>
            <l>Und würdigt meine Schoos der Fülle solcher Gaben,</l>
            <l>Von deren Kostbarkeit die Warheit selber spricht:</l>
            <l>Was dieser plözlich fängt, erjagen hundert nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den meisten blendet wohl der Anstrich die Vernunft,</l>
            <l>Doch meine Liebe sieht auf etwas mehr als Farben;</l>
            <l>Die Klugheit zeichnet dich in ihrer Töchter Zunft,</l>
            <l>Die reife Jugend blüht und zielt auf volle Garben.</l>
            <l>Dein Geist, der Feuer führt, hat nöthigen Verstand,</l>
            <l>Liebt ernstlich, kennt die Welt und spricht und scherzt galant.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Länge der Person gehört der Majestät,</l>
            <l>Die Augen reizen mich, sie tausendmahl zu küßen,</l>
            <l>Und wenn sich Ros und Schnee in vollem Busen bleht,</l>
            <l>Bekäm auch Socrates ein schlüpfriges Gewißen;</l>
            <l>Ja, wenn dein Freundlichthun mit Druck und Mäulchen spielt,</l>
            <l>So schwör ich, daß das Marck die sanfte Würckung fühlt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was um und an dir ist, ja, was du hast und thust,</l>
            <l>Das zaubert, zieht und zeugt Verwundrung und Ergözen;</l>
            <l>So oft du Haus und Hof und Volck versorgen must,</l>
            <l>Bekomm ich einen Trieb, die Wirthschaft hoch zu schäzen.</l>
            <l>Wohin auch nur dein Fuß in Leid und Freude tritt,</l>
            <l>Da schleicht die Augenlust so wie der Wohlstand mit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Polnisch, das mir sonst so rauh und widrig klingt,</l>
            <l>Beschämt durch deinen Mund den Wohllaut welscher Zungen,</l>
            <l>Indem es seine Kunst so rein und lieblich zwingt,</l>
            <l>Als kein verliebtes Lied in Griechenland geklungen.</l>
            <l>Wie artig stimmt bey dir nicht jede Tugend ein!</l>
            <l>Du hast Beredsamkeit und kanst verschwiegen seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Geseegnet sey hinfort der Augenblick, der Ort,</l>
            <l>An welchem mir dein Bild das erste Mahl erschienen!</l>
            <l>Im Geiste bin ich noch fast jede Stunde dort</l>
            <l>Und überlege mir die Macht der ersten Mienen,</l>
            <l>Die Macht, die stumme Macht, die dort auch auf einmahl</l>
            <l>Frost, Unruh, bange Zeit, ja gar das Herze stahl.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Behalt den schlechten Raub, ich nehm es nicht mehr an</l>
            <l>Und habe schon davor ein Gegenpfand bekommen;</l>
            <l>Bewundre nur mit mir die seltne Führungsbahn,</l>
            <l>Die unsrer Liebe Zug so wunderlich genommen.</l>
            <l>Vielleicht wird bald der Saz aus unserm Glücke wahr:</l>
            <l>Wo Gott vermehlt, da bringt kein jäher Sprung Gefahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du bist vor meinen Fleiß der angenehmste Lohn;</l>
            <l>Nun würd ich Unrecht thun, das Glücke mehr zu schelten.</l>
            <l>Ich spreche neben dir den frechen Spöttern Hohn,</l>
            <l>Und mancher soll es mir noch in der That entgelten.</l>
            <l>Ihr Stunden, flieht und eilt und holt die goldne Zeit,</l>
            <l>In welcher meine Treu der Phillis Myrthen streut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich als ein junger Mensch, den Blut und Feuer treibt,</l>
            <l>Gesteh es, daß ich mich auch dann und wann vergeßen;</l>
            <l>Doch wo die Billigkeit ein wahres Urtheil schreibt,</l>
            <l>So ist mein Fehltritt oft den Feinden beyzumeßen.</l>
            <l>Dein Zuspruch, liebstes Kind, und freundliches Bemühn</l>
            <l>Soll künftig noch aus mir viel gute Früchte ziehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast ja etwas mehr als schlechten Weiberwiz</l>
            <l>Und läst auch manchen Trieb der Ruhmbegierde blicken;</l>
            <l>Mir zeigt die Poesie bereits den Ehrensiz,</l>
            <l>Und darum soll ihr Kranz auch deine Scheitel schmücken,</l>
            <l>Und wo die späte Welt von meinen Liedern hört,</l>
            <l>Da wird auch dermahleins dein treu Verdienst geehrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zwey Herzen hab ich schon, doch nicht wie dich, geliebt,</l>
            <l>Zwey Herzen haben auch mein Hofnungsziel betrogen;</l>
            <l>Das erste, dem man noch ein rühmlich Zeugnüß giebt,</l>
            <l>Hat Filindrenens Fall mit in die Gruft gezogen;</l>
            <l>Das andre wurde mir von Leonorens Hand</l>
            <l>Durch Falschheit und Betrug wie dir dein M. entwand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Anjezt vergeß ich leicht den doppelten Verdruß,</l>
            <l>Die dritte, so du bist, soll auch die lezte bleiben,</l>
            <l>Und weil dies lezte Pfand das beste werden muß,</l>
            <l>So will ich dem davor ein ewig Dancklied schreiben,</l>
            <l>Dem, deßen weiser Schluß mein Glücke so gefügt,</l>
            <l>Daß keine mich so rein als du, mein Kind, vergnügt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach Phillis, lis dies Blat nicht etwan obenhin,</l>
            <l>Es ist nicht schlecht Papier, es ist mein ganz Gemüthe,</l>
            <l>Und dies dein Eigenthum. Wenn ich zu wenig bin,</l>
            <l>So nehm ich allen Werth von deiner Lieb und Güte.</l>
            <l>Du hast dich mir vertraut, du hast dich mir verschenckt,</l>
            <l>Doch du nicht, sondern der, der dieses Ganze lenckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was giebt uns wohl die Welt vor Frieden und Gewinn?</l>
            <l>Ein Leben voller Müh und täglich neue Sorgen;</l>
            <l>Der Jugend Frühlingslust flieht als ein Traum dahin,</l>
            <l>Und ist man endlich groß, so plagt uns jeder Morgen.</l>
            <l>Furcht, Hofnung, Wüntsche, Gram, Fall, Feindschaft, Reu und Noth,</l>
            <l>Dies alles giebt die Welt, und dann zulezt den Tod.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe rechter Art versüßt noch Creuz und Gram,</l>
            <l>Womit die Eitelkeit der Leute Seufzer mehret,</l>
            <l>Sie ist der güldne Rest, der mit aus Eden kam,</l>
            <l>Sie ward im Heidenthum am herrlichsten verehret,</l>
            <l>Sie kocht aus Thränen Wein, aus Schleen Malvasier</l>
            <l>Und jaget überall den Kummer vor die Thür.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kind, bilde dir einmahl zwo fromme Seelen ein,</l>
            <l>Die sich recht inniglich und wie die Kinder lieben;</l>
            <l>Sie sind ein Herz, ein Sinn, sie singen in der Pein,</l>
            <l>Erleichtern sich die Last, verscherzen das Betrüben;</l>
            <l>Das Elend rührt sie nicht, viel minder Geiz und Neid,</l>
            <l>Und wo sie gehn und stehn, da lacht Zufriedenheit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was meinstu zu der Eh, die solche Früchte bringt?</l>
            <l>Nicht wahr, die Lebensart ist beßer als drey Cronen?</l>
            <l>Was hilft der güldne Strick, der viel zusammen zwingt,</l>
            <l>Wenn er und sie hernach bey Basilisken wohnen?</l>
            <l>Was hilft nun jenen Freund zehntausend Schürzen Geld,</l>
            <l>Wovon sein tummes Weib ein Duzend Schwäger hält?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergiß nun, liebster Schaz, den schändlichen Betrug,</l>
            <l>Der ehmahls deiner Brust, wie billig, nah gegangen;</l>
            <l>Der durch dies Herzeleid erfüllte Thränenkrug</l>
            <l>Wird von des Himmels Thau Vergnügungsperlen fangen.</l>
            <l>Du solt den Unterschied von Treu und Falschheit sehn,</l>
            <l>Und darum lies der Herr den ersten Riß geschehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So lange nur mein Blut und deine Treu noch lebt,</l>
            <l>So lange soll uns wohl kein hart Verhängnüß trennen,</l>
            <l>Und was aus Eifersucht der Liebe widerstrebt,</l>
            <l>Dem müße die Natur kein ruhig Alter gönnen.</l>
            <l>Ich weis, ich dringe durch, so sehr die Misgunst kämpft,</l>
            <l>Weil Lieb und Wachsamkeit die stärcksten Feinde dämpft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da niemand auf der Welt sein Ende wißen darf,</l>
            <l>So muß ich, wenn es kommt, mich auch getrost bequemen;</l>
            <l>Verführe nun, mein Kind, die Schickung gar zu scharf,</l>
            <l>Mir, eh ich dich erlangt, den Geist zurück zu nehmen,</l>
            <l>So machte mir sonst nichts das Sterben hart und schwer,</l>
            <l>Als weil ich weis, wie mir bey deiner Leiche wär.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen soll dies Blat ein frey Bekäntnüß thun:</l>
            <l>Ich sterbe, wie und wo und wenn es Gott beschloßen,</l>
            <l>So sterb ich dir getreu und will noch sanfter ruhn,</l>
            <l>Da ich der erste bin, der deiner recht genoßen;</l>
            <l>Dein Herze wäre mir der schönste Leichenstein,</l>
            <l>Die Aufschrift dieser Spruch: Auch noch im Grabe dein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wo hernach dein Geist in neue Flammen brennt,</l>
            <l>So thu dir selbst so wohl und wehle meines gleichen,</l>
            <l>Ich meine so ein Herz, das dein Verdienst erkennt,</l>
            <l>Vor deßen Tugenden des Landes Töchter weichen,</l>
            <l>Und glaube, daß sich auch, lebst du nur friedensvoll,</l>
            <l>Die Asche meiner Gruft vor Freuden regen soll.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch sollte mir dein Grab (der Himmel sey davor!)</l>
            <l>Den völligen Besiz der liebsten Braut entwenden,</l>
            <l>So trüg ich ganz gewis nicht lange Wittwerflor,</l>
            <l>Es würde selbst der Schmerz mich bald zu Grabe senden,</l>
            <l>Und eh noch dies geschäh, so müst ich einsam gehn</l>
            <l>Und wie verscheuchtes Wild in Klüften ächzen stehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich trau es dir nicht zu, doch brächestu den Bund</l>
            <l>Aus Wanckelmuth und Lust, was Neues zu erwehlen,</l>
            <l>So schlügstu dich gewis durch eigne Nachreu wund,</l>
            <l>Mein Schatten würde dich sogar im Schlummer quälen,</l>
            <l>Und gleichwohl blieb ich noch der Falschheit so getreu</l>
            <l>Und bäthe durch mein Flehn dich von der Rache frey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was aber thu ich dir aus blinder Furcht so weh?</l>
            <l>Was red ich von Betrug, von Moder, Furcht und Baare?</l>
            <l>Vergieb mir, daß ich mich aus Zärtligkeit vergeh;</l>
            <l>Der Himmel ist dir hold, drum schenckt er uns noch Jahre.</l>
            <l>Er droht mir zwar das Grab, doch wo? In deiner Schoos.</l>
            <l>Was fällt wohl lieblicher als so ein Gnadenlos?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, freue dich, mein Kind, zu voraus auf den Tag,</l>
            <l>Von dem ich künftighin des Lebens Anfang zehle;</l>
            <l>Ach, daß ich dich doch nicht sogleich umfangen mag!</l>
            <l>Du glaubst nicht, wie mich schon die treue Sehnsucht quäle.</l>
            <l>Alsdenn, gedenck an mich, wird Phillis erst gestehn:</l>
            <l>Wo jemand küßen kan, so küst wohl Philimen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kind, Engel, Schwester, Schaz, Braut, Taube, Freundin, Licht,</l>
            <l>Mein Stern, mein Trost, mein Herz, mein Ancker und mein Leben,</l>
            <l>Ach, sage doch, wie man recht nett und zierlich spricht,</l>
            <l>Die Liebe will dir gern den besten Tittul geben,</l>
            <l>Die Liebe, so nach dir, was schön ist, prüft und schäzt</l>
            <l>Und deines Nahmens Zug mit Freudenthränen nezt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O was vor Inbrunst, Schaz, o welch entzückend Spiel</l>
            <l>Wird um uns, zwischen uns die vollen Mäulchen würzen!</l>
            <l>Die Liebe thut ohndem des Guten nicht zu viel</l>
            <l>Und kan die edle Zeit am nüzlichsten verkürzen,</l>
            <l>Und wie man vom Gebeth und von der Arbeit spricht,</l>
            <l>So hindert Lieben auch Amt, Fleiß und Sorgen nicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich will mich als dein Mann nach Buhlerart bemühn,</l>
            <l>Dir täglich größre Gunst und Neigung abzuheucheln;</l>
            <l>Die Stunden sollen uns wie Augenblicke fliehn,</l>
            <l>Mit Klugheit will ich dir, du mir mit Demuth schmeicheln,</l>
            <l>Und werden wir dereinst beysammen schwach und grau,</l>
            <l>So wird der Leiber Blut, doch nicht die Regung lau.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie freudig will ich dann nach vielen in der Welt</l>
            <l>Mit dir, geliebtes Kind, vollbrachten Friedensjahren,</l>
            <l>Sobald das lezte Korn durch meinen Seiger fällt,</l>
            <l>An deiner treuen Brust zu meinen Vätern fahren;</l>
            <l>Alsdenn versüße mir den Gang zur lezten Ruh</l>
            <l>Und drücke durch den Kuß mein brechend Auge zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch nein, den lezten Dienst von so betrübter Pflicht</l>
            <l>Vermag dir meine Treu unmöglich zuzumuthen;</l>
            <l>Du liebst mich gar zu sehr, und darum will ich nicht,</l>
            <l>Daß deine Kräfte sich bey meiner Gruft verbluten;</l>
            <l>Denn gönnte dir mein Herz im Leben keine Pein,</l>
            <l>So soll mein Leichnahm auch daran nicht Ursach seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der, so die Liebe selbst und aller Vater ist,</l>
            <l>Beweis einmahl an uns ein Wunder von Erbarmen</l>
            <l>Und hole, wenn nun du der Erden müde bist,</l>
            <l>Uns beiderseits zugleich einander aus den Armen,</l>
            <l>Damit nur nicht die Angst getrennter Raserey</l>
            <l>An dem, was übrig bleibt, der Liebe schimpflich sey.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Damit sey unbetrübt und nimm dich wohl in Acht,</l>
            <l>Erkenne, wie du thust, des weisen Schöpfers Willen;</l>
            <l>Er hat uns unverhoft einander zugebracht,</l>
            <l>Er wird auch sonst sein Werck an unserm Glück erfüllen.</l>
            <l>Auch lerne, daß nur der die reichsten Schäze gräbt,</l>
            <l>Der Gott und Nechsten liebt und stets zufrieden lebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inzwischen schleus mich stets in Andacht und Gebeth;</l>
            <l>Ich opfre vor dein Heil mit früh und späten Zähren.</l>
            <l>Verliebten geht es zwar des Anfangs sehr verdreht,</l>
            <l>Doch muß der Übergang der Tugend Lust gebähren,</l>
            <l>So wie nach Frost und Eiß, das jezt die Saaten drückt,</l>
            <l>Ein grünes Frühlingskleid die Felder wieder schmückt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich küße durch die Luft Mund, Auge, Brust und Hand</l>
            <l>So zärtlich, als mich nechst dein stiller Schenckel drückte,</l>
            <l>Als unsre Liebe sonst kein Redezeichen fand,</l>
            <l>Weil mancher neben uns mit Vorwiz hört' und blickte.</l>
            <l>Jezt, da mir Schlaf und Frost die Finger müde macht,</l>
            <l>So wüntsch ich weiter nichts als eine gute Nacht.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
