<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">William Shakespeare</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Shakespeare</surname>
            <forename>William</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">94</measure>
        <measure type="verses">654</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-7 2-7 3-7 4-7 5-7 6-7 7-7 8-7 9-7 10-7 11-7 12-7 13-7 14-7 15-7 16-7 17-7 18-7 19-7 20-7 21-7 22-7 23-7 24-7 25-7 26-7 27-7 28-6 29-7 30-7 31-7 32-7 33-7 34-7 35-7 36-7 37-6 38-7 39-7 40-7 41-7 42-7 43-7 44-7 45-7 46-7 47-7 48-7 49-7 50-7 51-7 52-7 53-7 54-7 55-7 56-7 57-7 58-7 59-7 60-7 61-7 62-7 63-7 64-7 65-7 66-7 67-7 68-7 69-7 70-7 71-7 72-7 73-7 74-7 75-6 76-7 77-7 78-7 79-7 80-7 81-7 82-7 83-7 84-6 85-7 86-7 87-7 88-7 89-7 90-7 91-7 92-7 93-7 94-7</measure>
        <measure type="syllables">6854</measure>
        <measure type="tokens">4602</measure>
        <measure type="characters">27012</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1590</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>William Shakespeare</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Hügels tiefe Mulde hallte wider</l>
            <l>Den Klageruf daher vom Schwestertal.</l>
            <l>Ich legte mich dem Zweiklang lauschend nieder:</l>
            <l>Da ward mir Kunde von verliebter Qual.</l>
            <l>Ein Mädchen sah ich, schwach und kummerfahl</l>
            <l>Zernichten Brief und Ringe: ihrer Klagen</l>
            <l>Gewittersturm hatt' ihr die Welt zerschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein flacher Hut von Stroh auf ihrem Haupt</l>
            <l>Beschützt ihr Antlitz vor dem Strahl der Sonnen,</l>
            <l>Worunter man noch zu erkennen glaubt</l>
            <l>Der Schönheit Spuren, die noch unzerronnen.</l>
            <l>Noch hatte was die Jugend schön begonnen</l>
            <l>Die Zeit nicht ganz zerstört: man sah noch immer</l>
            <l>Durchs Sorgengitter hoher Reize Schimmer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Tüchlein hebt sie oft an's nasse Auge,</l>
            <l>Das auf die eingewebten Bilder blickt,</l>
            <l>Die seidnen Fäden wäscht sie mit der Lauge,</l>
            <l>Die langes Weh in Tränen niederschickt;</l>
            <l>Oft liest sie auch die Schrift, darauf gestickt:</l>
            <l>Den Schmerz in lautes Schluchzen gießt sie endlich,</l>
            <l>Bald hoch, bald tief, doch immer unverständlich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft richtet sie den Blick zur Himmelsferne,</l>
            <l>Als gält's ein Loch zu schießen in ihr Zelt,</l>
            <l>Dann kreisen ihre matten Augensterne</l>
            <l>Am Horizont, als mäßen sie die Welt.</l>
            <l>Ins Weite hat sie jetzt den Blick gestellt;</l>
            <l>Dann läßt sie ihn nach allen Seiten schweifen:</l>
            <l>Gesicht und Geist scheint nichts mehr zu begreifen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Haar, das weder lose noch gebunden,</l>
            <l>Verrät die Hand, die nichts nach Zierde frägt!</l>
            <l>Hier hat es sich dem Zwang des Huts entwunden,</l>
            <l>Wo es die bleiche Wange schaukelnd schlägt;</l>
            <l>Hier sieht man es zu Flechten noch gelegt:</l>
            <l>Es will den Fesseln noch nicht ganz entschlüpfen,</l>
            <l>Die es doch leicht und lose nur verknüpfen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus einem Körbchen nimmt sie von Kristallen,</l>
            <l>Gagat und Bernstein Liebesangedenken,</l>
            <l>Sie mit den Tränen, die vom Auge wallen</l>
            <l>All in den Bach, an dem sie sitzt, zu senken,</l>
            <l>Ein Überfluß wie wer das Meer will tränken</l>
            <l>Und oft ein Fürst der Notdurft jede Spende</l>
            <l>Versagt und füllt mit Gold der Reichen Hände.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zierlich gefaltet liest sie Brief auf Briefe,</l>
            <l>Zerreißt und wirft sie seufzend in die Flut,</l>
            <l>Knickt manchen Ring und wirft ihn in die Tiefe,</l>
            <l>Daß er in schlamm'gem Grab vergessen ruht.</l>
            <l>Hier schrieb die Liebe mit des Herzens Blut;</l>
            <l>Der seidne Brief ist faltenlos gebiegelt,</l>
            <l>Mit rotem Wachs geheimnisvoll gesiegelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie netzt die Schrift mit ihrer Tränen Tau,</l>
            <l>Küßt oft den Brief und kann ihn nicht zerreißen,</l>
            <l>»o falsches Blut«, ruft sie, »Paradeschau!</l>
            <l>Was will ein unbewährtes Zeugnis heißen?</l>
            <l>Die Tinte mocht' ihm wohl zu höllisch gleißen.«</l>
            <l>So muß sie wider ihr Gefühl sich sperren,</l>
            <l>Denn nur im Zorn kann sie den Brief zerzerren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein würd'ger Greis, der dort die Lämmer trieb</l>
            <l>(ein Bummler einst, der Hof und Stadt gesehn</l>
            <l>Und ihres Treibens müß'ger Zeuge blieb:</l>
            <l>Er ließ die Welt an sich vorübergehn),</l>
            <l>Kam näher, diese Liebesnot zu sehn</l>
            <l>Und zu erspähn, worüber sie wohl klage,</l>
            <l>Denn seinem Alter ziemte solche Frage.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam, gestützt auf seinen Knotenstab,</l>
            <l>Und setzte sich zu ihr, geziemend ferne,</l>
            <l>Und sprach, indem er gute Worte gab:</l>
            <l>»vertraue mir dein Leid, ich hör' es gerne</l>
            <l>Und bin zu Rat und Tat bereit, woferne</l>
            <l>Den heft'gen Schmerz ich hilfreich weiß zu lindern:</l>
            <l>Daran soll mich das Alter nicht verhindern.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ihr seht zwar, Vater«, sprach sie, »die Gewalt</l>
            <l>An mir so mancher kummervollen Stunde;</l>
            <l>Doch haltet mich darum nicht für so alt:</l>
            <l>Mich richtet Gram und nicht die Zeit zugrunde.</l>
            <l>Ich blühte wohl der Jugend noch im Bunde,</l>
            <l>Hätt' ich die Liebe nur auf mich gewendet</l>
            <l>Und nicht an einen andern sie verschwendet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch weh mir, weh, zu früh bestrickte mich</l>
            <l>Ein junger Mann: der hat mir's angetan.</l>
            <l>So sehr empfahl Natur ihn äußerlich,</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Die Liebe siedelte da gern sich an,</l>
            <l>Die, als sie jetzt in seinem Antlitz wohnte,</l>
            <l>Erst recht als allverehrte Göttin thronte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein blondes Haar wand sich in Lockenringen;</l>
            <l>Die wußte jeder buhlerische Hauch</l>
            <l>Zum Kusse seinen Lippen darzubringen.</l>
            <l>Was süß zu tun, das tut ein jeder auch:</l>
            <l>Ihn lieben ward ein allgemeiner Brauch,</l>
            <l>Denn was man sich im Paradies verspricht,</l>
            <l>Davon ein Inbegriff war sein Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch zeigte kaum sein Kinn der Mannheit Zeichen;</l>
            <l>Der junge Phönix hat so zarten Flaum</l>
            <l>Wie ungeschornen Sammt; der Haut, der weichen,</l>
            <l>Glich das Gewebe, das sie trug, doch kaum.</l>
            <l>Gleichwohl ließ dieser Schmuck dem Zweifel Raum,</l>
            <l>Ob voller Haarwuchs mehr, ob reine Glätte</l>
            <l>Die Schönheit dieses Kinns gehoben hätte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seele stimmte zu der Wohlgestalt,</l>
            <l>Die Sprache floß ihm sanft, doch leicht und frei.</l>
            <l>Im Zorne donnert' er mit Sturmgewalt,</l>
            <l>Wie es geschieht im schönen Monat Mai,</l>
            <l>Der doch auch wettern mag, wie süß er sei.</l>
            <l>Sein Ungestüm entschuldigte die Jugend</l>
            <l>Und lieh der Falschheit selbst den Schein der Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er saß zu Roß, daß jeder sprach: 'Der Reiter</l>
            <l>Leiht seinem Pferde Adel, Schmuck und Zier.</l>
            <l>Stolz auf Gehorsam, eitel auf den Leiter,</l>
            <l>Wie bäumt's, wie schäumt's, wie stäubt es durchs Revier!'</l>
            <l>Wir fragen wohl, denn gerne zweifeln wir,</l>
            <l>Ob er von seinem Pferde wird gehoben,</l>
            <l>Ob man das Pferd soll um den Reiter loben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch gibt man sich auch selber gleich Bescheid:</l>
            <l>Die Anmut fließt aus seinem eignen Leben,</l>
            <l>Und allen äußern Schmuck in Roß und Kleid</l>
            <l>Muß erst die innere Vollendung heben.</l>
            <l>Nur in den Kauf wird solche Zier gegeben;</l>
            <l>Sie kann den Reiz nur von ihm selber borgen:</l>
            <l>Drum waren das ihm die geringsten Sorgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf seiner Zunge, siegreich vor der Menge,</l>
            <l>Lag die Entscheidung aller schwier'gen Sachen.</l>
            <l>Rasch im Erwidern, im Beweisen strenge</l>
            <l>Wußt' er auf seinen Vorteil stets zu wachen.</l>
            <l>Ihm mußten Lacher weinen, Weiner lachen,</l>
            <l>Er konnte jede Leidenschaft erregen,</l>
            <l>Und der Gefühle Sturm zur Ruhe legen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Herzen alle mußten ihn verehren,</l>
            <l>Von Jung und Alt, von Männern und von Frauen,</l>
            <l>Im Leben wie im Geist mit ihm verkehren,</l>
            <l>Denn alle Blicke strebten, ihn zu schauen.</l>
            <l>Entgegen kam ihm unverlangt Vertrauen;</l>
            <l>Was er als Gunst gedachte zu erflehn,</l>
            <l>Sah er als fremden Herzenswunsch entstehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mühsam besorgten manche sich ein Bild,</l>
            <l>Sich dran zu letzen und drein zu vergaffen,</l>
            <l>Wie Toren wohl damit der Hahnkamm schwillt,</l>
            <l>Sich unterwegs Landgüter anzuschaffen,</l>
            <l>Die sie im Geist verwesen wie die Affen,</l>
            <l>Obwohl sie oft sie sorglicher verwalten</l>
            <l>Als ihre Herrn, die gichtgeplagten Alten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon manche wähnte, – ob sie seine Hand</l>
            <l>Auch nie berührt, – in seiner Brust zu thronen.</l>
            <l>Mein armes Herz, das keine Fesselband,</l>
            <l>Noch nicht gesinnt der Werber Dienst zu lohnen,</l>
            <l>Sah Kunst und Jugend einig in ihm wohnen</l>
            <l>Und ließ an seinen Zauber sein Gemüte;</l>
            <l>Mir ward der Dorn, ihm meine Jugendblüte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch tat ich nicht, wie manche Maid getan:</l>
            <l>Ich sucht' ihn nicht, noch ließ ich leicht mich finden.</l>
            <l>Ich hielt gestreng mich auf der Ehre Bahn</l>
            <l>Und ließ der Ferne Schutz mir nicht entwinden.</l>
            <l>Auch mußte mich zur Wachsamkeit verbinden</l>
            <l>Manch blutend Herz, das diesem falschen Stein</l>
            <l>Nur Folie war, ihm aber Glanz und Schein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, hatt' ein Beispiel je Gewicht genug,</l>
            <l>Daß wir ein Los, das uns verhängt, vermieden?</l>
            <l>Erfahrung anderer macht selten klug:</l>
            <l>Wir wollen wissen, was uns selbst beschieden.</l>
            <l>Unlange stellt uns guter Rat zufrieden,</l>
            <l>Denn rasen wir, scheint uns der Rat ein Gegner,</l>
            <l>Wir sind ihm taub und werden nur verwegner.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kümmert es das kochend heiße Blut,</l>
            <l>Was andere litten? Dämpft das sein Verlangen?</l>
            <l>Was man verbietet, schmeckt uns doppelt gut,</l>
            <l>Wär's giftig auch wie Nattern und wie Schlangen.</l>
            <l>Vernunft mag reden, wenn die Lust vergangen.</l>
            <l>Wir kosten doch, was uns der Gaumen rät,</l>
            <l>Weint gleich Vernunft und ruft: Es ist zu spät!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was konnt' ich von ihm hoffen als Verrat?</l>
            <l>Ich sah die Opfer seiner Heuchelkünste,</l>
            <l>In fremden Gärten aufgehn seine Saat,</l>
            <l>Sah, wie sein Lächeln neue Arglist münzte.</l>
            <l>All seine Schwüre waren blaue Dünste</l>
            <l>Geschrieben wie gesagt in Bausch und Bogen,</l>
            <l>Bastarde, die sein falsches Herz erzogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hielt sich lang die Festung meiner Tugend,</l>
            <l>Bis er mich so bestürmte: 'Holde Maid,</l>
            <l>Erbarme dich der Schmerzen meiner Jugend</l>
            <l>Und trau den Schwüren, die ich dir geweiht:</l>
            <l>Noch keiner andern schwur ich solchen Eid;</l>
            <l>Geladen ward ich oft zur Liebesfeier,</l>
            <l>Doch niemals lud ich noch, war niemals Freier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hab' ich an andern jemals mich verfehlt,</l>
            <l>Ließ ich das Blut mich, nicht das Herz verleiten,</l>
            <l>Das war nicht Liebe. Wo </l>
            <l>Da ist's ein öder Schein auf beiden Seiten.</l>
            <l>Treffe denn Schande, die nach Schande freiten!</l>
            <l>Denn die mich jetzt am heftigsten verklagen,</l>
            <l>Die pflegen keinem leicht was abzuschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von allen, die mein Auge je erblickt,</l>
            <l>Mein Herz vermochte keine zu erwärmen.</l>
            <l>Hat eine mich mit Reizen so bestrickt,</l>
            <l>Daß ich nicht schlief vor der Gefühle Lärmen?</l>
            <l>Und trug manch Herz auch meine Liverei,</l>
            <l>So blieb ich unbeschränkt und herrschte frei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, was mir hier ein wundes Herz gesendet,</l>
            <l>Die Perlen bleich, Rubine rot wie Blut:</l>
            <l>Es sagt, daß sich ein Herz an mich verschwendet</l>
            <l>Und heimlich rinnt der Tränen lichte Flut,</l>
            <l>Emporgesandt von des Verlangens Glut.</l>
            <l>Denn wie man auch sich sträube vor der Welt,</l>
            <l>Die Neigung sei es, die den Sieg behält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrachte dieses bunte Haargewind,</l>
            <l>Umwunden liebevoll mit goldnem Draht.</l>
            <l>Die Locken sandte manches schöne Kind,</l>
            <l>Das mich mit Tränen sie zu nehmen bat.</l>
            <l>Juwelen, die sie angeheftet hat,</l>
            <l>Erklären in Sonetten zart erdacht</l>
            <l>Uns ihren Wert, Gebrauch und selt'ne Pracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der harte Diamant, des Strahlenpracht</l>
            <l>Mit hellem Schein der Herzen viel bestrickt;</l>
            <l>Tiefgrün daneben fesselt der Smaragd,</l>
            <l>Der blöde Augen tröstet und erquickt.</l>
            <l>Hier der Saphir, der wie der Himmel blickt;</l>
            <l>Auch der Opal, dem Namen eingeschnitten:</l>
            <l>Sie sollten alle mich um Liebe bitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, alle die Trophä'n verschwiegner Gunst,</l>
            <l>Welch schmachtendes Verlangen sie auch sende,</l>
            <l>In meinen Händen wären sie nur Dunst:</l>
            <l>Sie seien dein, der ich mich selbst verpfände,</l>
            <l>Denn du bist mein Beginn und bist mein Ende:</l>
            <l>Ward es auch </l>
            <l>Ich bring' es dir als meiner Göttin dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich lege sie in deine weiße Hand,</l>
            <l>Die alles Lobes Schale bringt zum Steigen,</l>
            <l>Nimm jedes Sinnbild, jedes Liebespfand,</l>
            <l>Einst seufzend dargebracht, – es sei dein eigen,</l>
            <l>Dein Priesterweih' ich sie mit heil'gem Schweigen,</l>
            <l>Die einzeln mir gesendet sind von vielen,</l>
            <l>Die auf einmal, die doch auf dich nur zielen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, dieses Schreiben kommt von einer Nonne,</l>
            <l>Die einem strengen Orden sich befahl.</l>
            <l>Einst war sie eines ganzen Hofes Sonne,</l>
            <l>Und jede Blume buhlt' um ihren Strahl.</l>
            <l>Ihr huldigte der ganze Fürstensaal;</l>
            <l>Sie hielt sich kalt zurück, weil sie ihr Leben</l>
            <l>Der ew'gen Himmelsliebe wollt' ergeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, o mein Lieb! Man kann dem leicht entsagen</l>
            <l>Was man nicht hat, und satten Magens fasten;</l>
            <l>In einen Sumpf ist bald ein Pfahl geschlagen;</l>
            <l>Der Ketten ist gut spotten, die nicht lasten.</l>
            <l>Ihr Ruhm war, sich in eil'ger Flucht zu hasten,</l>
            <l>Vor Wunden zu bewahren ihre Jugend:</l>
            <l>So siegte sie durch Ferne, nicht durch Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergib mir, daß ich mit der Wahrheit prahle:</l>
            <l>Der Zufall, der sie mich erschauen ließ,</l>
            <l>Bewältigte sie gleich mit einem Male:</l>
            <l>Nun floh die Himmelsbraut das Paradies,</l>
            <l>Aus dem sich selbst die Schuldige verwies.</l>
            <l>Scheu vor Verführung trieb sie zwischen Mauern:</l>
            <l>Zu fliehn versucht sie jetzt, nicht zu vertrauern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie siegreich wirkst du denn, wie stark und schnelle</l>
            <l>Die Herzen all, die mein verlangend denken,</l>
            <l>Ergießen ihre Flut in meine Welle,</l>
            <l>Und diese geht, sich in dein Meer zu senken:</l>
            <l>Nimm aller Glut zu deinem Ruhm zusammen</l>
            <l>Und laß dein kaltes Herz daran entflammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bezaubert hab ich eine Himmelsbraut,</l>
            <l>Die nur Gebet und Fasten noch ernährt;</l>
            <l>Den Augen hat sie nur zu viel vertraut,</l>
            <l>Gelübd' und Weihen blieben ohne Wert.</l>
            <l>O Kraft der Liebe, was wär' dir verwehrt?</l>
            <l>Auf Ketten nicht noch Mauern hast du acht,</l>
            <l>Denn du bist alles, endlos deine Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du gebeust, verdrießt uns alles Mahnen</l>
            <l>Des schalen Beispiels. Herrscher deiner Triebe,</l>
            <l>Reißt es im Sturm uns fort auf deine Bahnen</l>
            <l>Trotz Sitt' und Ehren, Ruf und Kindesliebe.</l>
            <l>Ob uns zuletzt nur Not und Reue bliebe,</l>
            <l>Du weißt die künft'gen Qualen zu versüßen</l>
            <l>Und träufelst Honig in des Sträflings Büßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Herzen bluten, die in meinem leben,</l>
            <l>Wenn dieses bricht; erbarme dich der Pein!</l>
            <l>Hör' ihrer Seufzer Laut, die dich umschweben:</l>
            <l>Laß dein Geschütz nicht länger Feuer spei'n</l>
            <l>Und würd'ge, meinem Flehn Gehör zu leih'n:</l>
            <l>Vernimm mit gläub'gem Herzen meinen Schwur,</l>
            <l>Denn er gelobt die reine Wahrheit nur!'</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, helle Tränen von den Augen sprangen,</l>
            <l>Die flehend noch auf meinem Blick geruht:</l>
            <l>Der Strom ergießt sich über beide Wangen;</l>
            <l>Sie dampften von der heißen Liebesflut.</l>
            <l>Wie ließ der Bach den schönen Ufern gut!</l>
            <l>Den Rosenschein kristallen überzogen,</l>
            <l>Und vollgedrängt sah ich die Tränenwogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Vater, jede Tränenperle schließt</l>
            <l>Den Zauber einer ganzen Hölle ein.</l>
            <l>Bei solcher Augenüberschwemmung fließt</l>
            <l>Ein Frauenherz mit fort, und wär's von Stein;</l>
            <l>Und wär's von Eis, empfänd' es Flammenpein.</l>
            <l>Zwiefache Wirkung! Wärmen und auch kühlen!</l>
            <l>Was einer fühlt, du lehrst ihn anders fühlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, seine Rührung, die aufrichtig schien;</l>
            <l>Sie löst in seinen Tränen meine Hut.</l>
            <l>Der Unschuld weiße Stola warf ich hin,</l>
            <l>Vergaß der Scham vor seiner Tränenflut,</l>
            <l>Und ließ ihn schaun, wie sehr mein Herz ihm gut.</l>
            <l>Doch meine Rührung gab </l>
            <l>Er hatte mit der </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ist ein Inbegriff von feinen Stoffen,</l>
            <l>Die listgewandt sich jeder Form bequemen,</l>
            <l>Daß er jetzt bleich erschien, jetzt Tränen troffen,</l>
            <l>Jetzt jüngferlich sich seine Wangen schämen.</l>
            <l>Dies alles muß man nicht für Wahrheit nehmen:</l>
            <l>Wenn er errötet, weint, in Ohnmacht fällt,</l>
            <l>So spielt er gut, wie ein Theaterheld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So kam kein Herz in seines Schusses Weite,</l>
            <l>Das nicht getroffen hinsank, wenn er schoß.</l>
            <l>Er zeigte sich von seiner schönsten Seite,</l>
            <l>Wenn er von Güt' und Tugend überfloß:</l>
            <l>Und nichts so sehr als Falschheit ihn verdroß,</l>
            <l>Wenn ganz sein Herz der Wollust Glut verzehrte,</l>
            <l>Sprach er entzückt von edler Unschuld Werte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So deckt' er mit der Anmut zartem Schleier</l>
            <l>Den nackten Feind, der sich in Tugend barg.</l>
            <l>Man sah empor zu ihm in hoher Feier:</l>
            <l>Wer nähm' an einem Cherubim auch Arg?</l>
            <l>Welch Mädchen wäre solchem Freier karg?</l>
            <l>Weh mir, ich fiel; allein ich darf wohl fragen:</l>
            <l>Wie konnt' ich dieser Liebe mich entschlagen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer widerstand dem Blick, dem tränenfeuchten,</l>
            <l>Der falschen Glut, von der die Wange brannte,</l>
            <l>Dem Auge voll von edlem Wetterleuchten,</l>
            <l>Wenn heil'ger Donner jeden Zweifel bannte.</l>
            <l>Die Täuschung, die kein Kenner noch erkannte,</l>
            <l>Sie möchte die Betrogne nochmals rühren</l>
            <l>Zum andernmal die Büßerin verführen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Des Hügels tiefe Mulde hallte wider</l>
            <l>Den Klageruf daher vom Schwestertal.</l>
            <l>Ich legte mich dem Zweiklang lauschend nieder:</l>
            <l>Da ward mir Kunde von verliebter Qual.</l>
            <l>Ein Mädchen sah ich, schwach und kummerfahl</l>
            <l>Zernichten Brief und Ringe: ihrer Klagen</l>
            <l>Gewittersturm hatt' ihr die Welt zerschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein flacher Hut von Stroh auf ihrem Haupt</l>
            <l>Beschützt ihr Antlitz vor dem Strahl der Sonnen,</l>
            <l>Worunter man noch zu erkennen glaubt</l>
            <l>Der Schönheit Spuren, die noch unzerronnen.</l>
            <l>Noch hatte was die Jugend schön begonnen</l>
            <l>Die Zeit nicht ganz zerstört: man sah noch immer</l>
            <l>Durchs Sorgengitter hoher Reize Schimmer.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Tüchlein hebt sie oft an's nasse Auge,</l>
            <l>Das auf die eingewebten Bilder blickt,</l>
            <l>Die seidnen Fäden wäscht sie mit der Lauge,</l>
            <l>Die langes Weh in Tränen niederschickt;</l>
            <l>Oft liest sie auch die Schrift, darauf gestickt:</l>
            <l>Den Schmerz in lautes Schluchzen gießt sie endlich,</l>
            <l>Bald hoch, bald tief, doch immer unverständlich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft richtet sie den Blick zur Himmelsferne,</l>
            <l>Als gält's ein Loch zu schießen in ihr Zelt,</l>
            <l>Dann kreisen ihre matten Augensterne</l>
            <l>Am Horizont, als mäßen sie die Welt.</l>
            <l>Ins Weite hat sie jetzt den Blick gestellt;</l>
            <l>Dann läßt sie ihn nach allen Seiten schweifen:</l>
            <l>Gesicht und Geist scheint nichts mehr zu begreifen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Haar, das weder lose noch gebunden,</l>
            <l>Verrät die Hand, die nichts nach Zierde frägt!</l>
            <l>Hier hat es sich dem Zwang des Huts entwunden,</l>
            <l>Wo es die bleiche Wange schaukelnd schlägt;</l>
            <l>Hier sieht man es zu Flechten noch gelegt:</l>
            <l>Es will den Fesseln noch nicht ganz entschlüpfen,</l>
            <l>Die es doch leicht und lose nur verknüpfen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus einem Körbchen nimmt sie von Kristallen,</l>
            <l>Gagat und Bernstein Liebesangedenken,</l>
            <l>Sie mit den Tränen, die vom Auge wallen</l>
            <l>All in den Bach, an dem sie sitzt, zu senken,</l>
            <l>Ein Überfluß wie wer das Meer will tränken</l>
            <l>Und oft ein Fürst der Notdurft jede Spende</l>
            <l>Versagt und füllt mit Gold der Reichen Hände.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zierlich gefaltet liest sie Brief auf Briefe,</l>
            <l>Zerreißt und wirft sie seufzend in die Flut,</l>
            <l>Knickt manchen Ring und wirft ihn in die Tiefe,</l>
            <l>Daß er in schlamm'gem Grab vergessen ruht.</l>
            <l>Hier schrieb die Liebe mit des Herzens Blut;</l>
            <l>Der seidne Brief ist faltenlos gebiegelt,</l>
            <l>Mit rotem Wachs geheimnisvoll gesiegelt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie netzt die Schrift mit ihrer Tränen Tau,</l>
            <l>Küßt oft den Brief und kann ihn nicht zerreißen,</l>
            <l>»o falsches Blut«, ruft sie, »Paradeschau!</l>
            <l>Was will ein unbewährtes Zeugnis heißen?</l>
            <l>Die Tinte mocht' ihm wohl zu höllisch gleißen.«</l>
            <l>So muß sie wider ihr Gefühl sich sperren,</l>
            <l>Denn nur im Zorn kann sie den Brief zerzerren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein würd'ger Greis, der dort die Lämmer trieb</l>
            <l>(ein Bummler einst, der Hof und Stadt gesehn</l>
            <l>Und ihres Treibens müß'ger Zeuge blieb:</l>
            <l>Er ließ die Welt an sich vorübergehn),</l>
            <l>Kam näher, diese Liebesnot zu sehn</l>
            <l>Und zu erspähn, worüber sie wohl klage,</l>
            <l>Denn seinem Alter ziemte solche Frage.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam, gestützt auf seinen Knotenstab,</l>
            <l>Und setzte sich zu ihr, geziemend ferne,</l>
            <l>Und sprach, indem er gute Worte gab:</l>
            <l>»vertraue mir dein Leid, ich hör' es gerne</l>
            <l>Und bin zu Rat und Tat bereit, woferne</l>
            <l>Den heft'gen Schmerz ich hilfreich weiß zu lindern:</l>
            <l>Daran soll mich das Alter nicht verhindern.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ihr seht zwar, Vater«, sprach sie, »die Gewalt</l>
            <l>An mir so mancher kummervollen Stunde;</l>
            <l>Doch haltet mich darum nicht für so alt:</l>
            <l>Mich richtet Gram und nicht die Zeit zugrunde.</l>
            <l>Ich blühte wohl der Jugend noch im Bunde,</l>
            <l>Hätt' ich die Liebe nur auf mich gewendet</l>
            <l>Und nicht an einen andern sie verschwendet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch weh mir, weh, zu früh bestrickte mich</l>
            <l>Ein junger Mann: der hat mir's angetan.</l>
            <l>So sehr empfahl Natur ihn äußerlich,</l>
            <l>Daß </l>
            <l>Die Liebe siedelte da gern sich an,</l>
            <l>Die, als sie jetzt in seinem Antlitz wohnte,</l>
            <l>Erst recht als allverehrte Göttin thronte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sein blondes Haar wand sich in Lockenringen;</l>
            <l>Die wußte jeder buhlerische Hauch</l>
            <l>Zum Kusse seinen Lippen darzubringen.</l>
            <l>Was süß zu tun, das tut ein jeder auch:</l>
            <l>Ihn lieben ward ein allgemeiner Brauch,</l>
            <l>Denn was man sich im Paradies verspricht,</l>
            <l>Davon ein Inbegriff war sein Gesicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch zeigte kaum sein Kinn der Mannheit Zeichen;</l>
            <l>Der junge Phönix hat so zarten Flaum</l>
            <l>Wie ungeschornen Sammt; der Haut, der weichen,</l>
            <l>Glich das Gewebe, das sie trug, doch kaum.</l>
            <l>Gleichwohl ließ dieser Schmuck dem Zweifel Raum,</l>
            <l>Ob voller Haarwuchs mehr, ob reine Glätte</l>
            <l>Die Schönheit dieses Kinns gehoben hätte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Seele stimmte zu der Wohlgestalt,</l>
            <l>Die Sprache floß ihm sanft, doch leicht und frei.</l>
            <l>Im Zorne donnert' er mit Sturmgewalt,</l>
            <l>Wie es geschieht im schönen Monat Mai,</l>
            <l>Der doch auch wettern mag, wie süß er sei.</l>
            <l>Sein Ungestüm entschuldigte die Jugend</l>
            <l>Und lieh der Falschheit selbst den Schein der Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er saß zu Roß, daß jeder sprach: 'Der Reiter</l>
            <l>Leiht seinem Pferde Adel, Schmuck und Zier.</l>
            <l>Stolz auf Gehorsam, eitel auf den Leiter,</l>
            <l>Wie bäumt's, wie schäumt's, wie stäubt es durchs Revier!'</l>
            <l>Wir fragen wohl, denn gerne zweifeln wir,</l>
            <l>Ob er von seinem Pferde wird gehoben,</l>
            <l>Ob man das Pferd soll um den Reiter loben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch gibt man sich auch selber gleich Bescheid:</l>
            <l>Die Anmut fließt aus seinem eignen Leben,</l>
            <l>Und allen äußern Schmuck in Roß und Kleid</l>
            <l>Muß erst die innere Vollendung heben.</l>
            <l>Nur in den Kauf wird solche Zier gegeben;</l>
            <l>Sie kann den Reiz nur von ihm selber borgen:</l>
            <l>Drum waren das ihm die geringsten Sorgen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf seiner Zunge, siegreich vor der Menge,</l>
            <l>Lag die Entscheidung aller schwier'gen Sachen.</l>
            <l>Rasch im Erwidern, im Beweisen strenge</l>
            <l>Wußt' er auf seinen Vorteil stets zu wachen.</l>
            <l>Ihm mußten Lacher weinen, Weiner lachen,</l>
            <l>Er konnte jede Leidenschaft erregen,</l>
            <l>Und der Gefühle Sturm zur Ruhe legen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Herzen alle mußten ihn verehren,</l>
            <l>Von Jung und Alt, von Männern und von Frauen,</l>
            <l>Im Leben wie im Geist mit ihm verkehren,</l>
            <l>Denn alle Blicke strebten, ihn zu schauen.</l>
            <l>Entgegen kam ihm unverlangt Vertrauen;</l>
            <l>Was er als Gunst gedachte zu erflehn,</l>
            <l>Sah er als fremden Herzenswunsch entstehn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mühsam besorgten manche sich ein Bild,</l>
            <l>Sich dran zu letzen und drein zu vergaffen,</l>
            <l>Wie Toren wohl damit der Hahnkamm schwillt,</l>
            <l>Sich unterwegs Landgüter anzuschaffen,</l>
            <l>Die sie im Geist verwesen wie die Affen,</l>
            <l>Obwohl sie oft sie sorglicher verwalten</l>
            <l>Als ihre Herrn, die gichtgeplagten Alten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon manche wähnte, – ob sie seine Hand</l>
            <l>Auch nie berührt, – in seiner Brust zu thronen.</l>
            <l>Mein armes Herz, das keine Fesselband,</l>
            <l>Noch nicht gesinnt der Werber Dienst zu lohnen,</l>
            <l>Sah Kunst und Jugend einig in ihm wohnen</l>
            <l>Und ließ an seinen Zauber sein Gemüte;</l>
            <l>Mir ward der Dorn, ihm meine Jugendblüte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch tat ich nicht, wie manche Maid getan:</l>
            <l>Ich sucht' ihn nicht, noch ließ ich leicht mich finden.</l>
            <l>Ich hielt gestreng mich auf der Ehre Bahn</l>
            <l>Und ließ der Ferne Schutz mir nicht entwinden.</l>
            <l>Auch mußte mich zur Wachsamkeit verbinden</l>
            <l>Manch blutend Herz, das diesem falschen Stein</l>
            <l>Nur Folie war, ihm aber Glanz und Schein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, hatt' ein Beispiel je Gewicht genug,</l>
            <l>Daß wir ein Los, das uns verhängt, vermieden?</l>
            <l>Erfahrung anderer macht selten klug:</l>
            <l>Wir wollen wissen, was uns selbst beschieden.</l>
            <l>Unlange stellt uns guter Rat zufrieden,</l>
            <l>Denn rasen wir, scheint uns der Rat ein Gegner,</l>
            <l>Wir sind ihm taub und werden nur verwegner.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was kümmert es das kochend heiße Blut,</l>
            <l>Was andere litten? Dämpft das sein Verlangen?</l>
            <l>Was man verbietet, schmeckt uns doppelt gut,</l>
            <l>Wär's giftig auch wie Nattern und wie Schlangen.</l>
            <l>Vernunft mag reden, wenn die Lust vergangen.</l>
            <l>Wir kosten doch, was uns der Gaumen rät,</l>
            <l>Weint gleich Vernunft und ruft: Es ist zu spät!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was konnt' ich von ihm hoffen als Verrat?</l>
            <l>Ich sah die Opfer seiner Heuchelkünste,</l>
            <l>In fremden Gärten aufgehn seine Saat,</l>
            <l>Sah, wie sein Lächeln neue Arglist münzte.</l>
            <l>All seine Schwüre waren blaue Dünste</l>
            <l>Geschrieben wie gesagt in Bausch und Bogen,</l>
            <l>Bastarde, die sein falsches Herz erzogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hielt sich lang die Festung meiner Tugend,</l>
            <l>Bis er mich so bestürmte: 'Holde Maid,</l>
            <l>Erbarme dich der Schmerzen meiner Jugend</l>
            <l>Und trau den Schwüren, die ich dir geweiht:</l>
            <l>Noch keiner andern schwur ich solchen Eid;</l>
            <l>Geladen ward ich oft zur Liebesfeier,</l>
            <l>Doch niemals lud ich noch, war niemals Freier.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hab' ich an andern jemals mich verfehlt,</l>
            <l>Ließ ich das Blut mich, nicht das Herz verleiten,</l>
            <l>Das war nicht Liebe. Wo </l>
            <l>Da ist's ein öder Schein auf beiden Seiten.</l>
            <l>Treffe denn Schande, die nach Schande freiten!</l>
            <l>Denn die mich jetzt am heftigsten verklagen,</l>
            <l>Die pflegen keinem leicht was abzuschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von allen, die mein Auge je erblickt,</l>
            <l>Mein Herz vermochte keine zu erwärmen.</l>
            <l>Hat eine mich mit Reizen so bestrickt,</l>
            <l>Daß ich nicht schlief vor der Gefühle Lärmen?</l>
            <l>Und trug manch Herz auch meine Liverei,</l>
            <l>So blieb ich unbeschränkt und herrschte frei.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, was mir hier ein wundes Herz gesendet,</l>
            <l>Die Perlen bleich, Rubine rot wie Blut:</l>
            <l>Es sagt, daß sich ein Herz an mich verschwendet</l>
            <l>Und heimlich rinnt der Tränen lichte Flut,</l>
            <l>Emporgesandt von des Verlangens Glut.</l>
            <l>Denn wie man auch sich sträube vor der Welt,</l>
            <l>Die Neigung sei es, die den Sieg behält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betrachte dieses bunte Haargewind,</l>
            <l>Umwunden liebevoll mit goldnem Draht.</l>
            <l>Die Locken sandte manches schöne Kind,</l>
            <l>Das mich mit Tränen sie zu nehmen bat.</l>
            <l>Juwelen, die sie angeheftet hat,</l>
            <l>Erklären in Sonetten zart erdacht</l>
            <l>Uns ihren Wert, Gebrauch und selt'ne Pracht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der harte Diamant, des Strahlenpracht</l>
            <l>Mit hellem Schein der Herzen viel bestrickt;</l>
            <l>Tiefgrün daneben fesselt der Smaragd,</l>
            <l>Der blöde Augen tröstet und erquickt.</l>
            <l>Hier der Saphir, der wie der Himmel blickt;</l>
            <l>Auch der Opal, dem Namen eingeschnitten:</l>
            <l>Sie sollten alle mich um Liebe bitten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, alle die Trophä'n verschwiegner Gunst,</l>
            <l>Welch schmachtendes Verlangen sie auch sende,</l>
            <l>In meinen Händen wären sie nur Dunst:</l>
            <l>Sie seien dein, der ich mich selbst verpfände,</l>
            <l>Denn du bist mein Beginn und bist mein Ende:</l>
            <l>Ward es auch </l>
            <l>Ich bring' es dir als meiner Göttin dar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich lege sie in deine weiße Hand,</l>
            <l>Die alles Lobes Schale bringt zum Steigen,</l>
            <l>Nimm jedes Sinnbild, jedes Liebespfand,</l>
            <l>Einst seufzend dargebracht, – es sei dein eigen,</l>
            <l>Dein Priesterweih' ich sie mit heil'gem Schweigen,</l>
            <l>Die einzeln mir gesendet sind von vielen,</l>
            <l>Die auf einmal, die doch auf dich nur zielen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, dieses Schreiben kommt von einer Nonne,</l>
            <l>Die einem strengen Orden sich befahl.</l>
            <l>Einst war sie eines ganzen Hofes Sonne,</l>
            <l>Und jede Blume buhlt' um ihren Strahl.</l>
            <l>Ihr huldigte der ganze Fürstensaal;</l>
            <l>Sie hielt sich kalt zurück, weil sie ihr Leben</l>
            <l>Der ew'gen Himmelsliebe wollt' ergeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch, o mein Lieb! Man kann dem leicht entsagen</l>
            <l>Was man nicht hat, und satten Magens fasten;</l>
            <l>In einen Sumpf ist bald ein Pfahl geschlagen;</l>
            <l>Der Ketten ist gut spotten, die nicht lasten.</l>
            <l>Ihr Ruhm war, sich in eil'ger Flucht zu hasten,</l>
            <l>Vor Wunden zu bewahren ihre Jugend:</l>
            <l>So siegte sie durch Ferne, nicht durch Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergib mir, daß ich mit der Wahrheit prahle:</l>
            <l>Der Zufall, der sie mich erschauen ließ,</l>
            <l>Bewältigte sie gleich mit einem Male:</l>
            <l>Nun floh die Himmelsbraut das Paradies,</l>
            <l>Aus dem sich selbst die Schuldige verwies.</l>
            <l>Scheu vor Verführung trieb sie zwischen Mauern:</l>
            <l>Zu fliehn versucht sie jetzt, nicht zu vertrauern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie siegreich wirkst du denn, wie stark und schnelle</l>
            <l>Die Herzen all, die mein verlangend denken,</l>
            <l>Ergießen ihre Flut in meine Welle,</l>
            <l>Und diese geht, sich in dein Meer zu senken:</l>
            <l>Nimm aller Glut zu deinem Ruhm zusammen</l>
            <l>Und laß dein kaltes Herz daran entflammen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bezaubert hab ich eine Himmelsbraut,</l>
            <l>Die nur Gebet und Fasten noch ernährt;</l>
            <l>Den Augen hat sie nur zu viel vertraut,</l>
            <l>Gelübd' und Weihen blieben ohne Wert.</l>
            <l>O Kraft der Liebe, was wär' dir verwehrt?</l>
            <l>Auf Ketten nicht noch Mauern hast du acht,</l>
            <l>Denn du bist alles, endlos deine Macht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn du gebeust, verdrießt uns alles Mahnen</l>
            <l>Des schalen Beispiels. Herrscher deiner Triebe,</l>
            <l>Reißt es im Sturm uns fort auf deine Bahnen</l>
            <l>Trotz Sitt' und Ehren, Ruf und Kindesliebe.</l>
            <l>Ob uns zuletzt nur Not und Reue bliebe,</l>
            <l>Du weißt die künft'gen Qualen zu versüßen</l>
            <l>Und träufelst Honig in des Sträflings Büßen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Herzen bluten, die in meinem leben,</l>
            <l>Wenn dieses bricht; erbarme dich der Pein!</l>
            <l>Hör' ihrer Seufzer Laut, die dich umschweben:</l>
            <l>Laß dein Geschütz nicht länger Feuer spei'n</l>
            <l>Und würd'ge, meinem Flehn Gehör zu leih'n:</l>
            <l>Vernimm mit gläub'gem Herzen meinen Schwur,</l>
            <l>Denn er gelobt die reine Wahrheit nur!'</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, helle Tränen von den Augen sprangen,</l>
            <l>Die flehend noch auf meinem Blick geruht:</l>
            <l>Der Strom ergießt sich über beide Wangen;</l>
            <l>Sie dampften von der heißen Liebesflut.</l>
            <l>Wie ließ der Bach den schönen Ufern gut!</l>
            <l>Den Rosenschein kristallen überzogen,</l>
            <l>Und vollgedrängt sah ich die Tränenwogen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Vater, jede Tränenperle schließt</l>
            <l>Den Zauber einer ganzen Hölle ein.</l>
            <l>Bei solcher Augenüberschwemmung fließt</l>
            <l>Ein Frauenherz mit fort, und wär's von Stein;</l>
            <l>Und wär's von Eis, empfänd' es Flammenpein.</l>
            <l>Zwiefache Wirkung! Wärmen und auch kühlen!</l>
            <l>Was einer fühlt, du lehrst ihn anders fühlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sieh, seine Rührung, die aufrichtig schien;</l>
            <l>Sie löst in seinen Tränen meine Hut.</l>
            <l>Der Unschuld weiße Stola warf ich hin,</l>
            <l>Vergaß der Scham vor seiner Tränenflut,</l>
            <l>Und ließ ihn schaun, wie sehr mein Herz ihm gut.</l>
            <l>Doch meine Rührung gab </l>
            <l>Er hatte mit der </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er ist ein Inbegriff von feinen Stoffen,</l>
            <l>Die listgewandt sich jeder Form bequemen,</l>
            <l>Daß er jetzt bleich erschien, jetzt Tränen troffen,</l>
            <l>Jetzt jüngferlich sich seine Wangen schämen.</l>
            <l>Dies alles muß man nicht für Wahrheit nehmen:</l>
            <l>Wenn er errötet, weint, in Ohnmacht fällt,</l>
            <l>So spielt er gut, wie ein Theaterheld.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So kam kein Herz in seines Schusses Weite,</l>
            <l>Das nicht getroffen hinsank, wenn er schoß.</l>
            <l>Er zeigte sich von seiner schönsten Seite,</l>
            <l>Wenn er von Güt' und Tugend überfloß:</l>
            <l>Und nichts so sehr als Falschheit ihn verdroß,</l>
            <l>Wenn ganz sein Herz der Wollust Glut verzehrte,</l>
            <l>Sprach er entzückt von edler Unschuld Werte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So deckt' er mit der Anmut zartem Schleier</l>
            <l>Den nackten Feind, der sich in Tugend barg.</l>
            <l>Man sah empor zu ihm in hoher Feier:</l>
            <l>Wer nähm' an einem Cherubim auch Arg?</l>
            <l>Welch Mädchen wäre solchem Freier karg?</l>
            <l>Weh mir, ich fiel; allein ich darf wohl fragen:</l>
            <l>Wie konnt' ich dieser Liebe mich entschlagen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer widerstand dem Blick, dem tränenfeuchten,</l>
            <l>Der falschen Glut, von der die Wange brannte,</l>
            <l>Dem Auge voll von edlem Wetterleuchten,</l>
            <l>Wenn heil'ger Donner jeden Zweifel bannte.</l>
            <l>Die Täuschung, die kein Kenner noch erkannte,</l>
            <l>Sie möchte die Betrogne nochmals rühren</l>
            <l>Zum andernmal die Büßerin verführen.«</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
