<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Lithauen! Wie die Gesundheit bist du, mein Vaterland!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Mickiewicz</surname>
            <forename>Adam</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">96</measure>
        <measure type="verses">1912</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-17 3-18 4-12 5-19 6-27 7-37 8-18 9-7 10-16 11-12 12-13 13-18 14-5 15-8 16-6 17-19 18-22 19-17 20-24 21-53 22-24 23-24 24-24 25-20 26-22 27-30 28-37 29-19 30-26 31-13 32-12 33-10 34-23 35-37 36-35 37-23 38-41 39-9 40-13 41-18 42-9 43-24 44-13 45-35 46-12 47-12 48-19 49-4 50-17 51-18 52-12 53-19 54-27 55-37 56-18 57-7 58-16 59-12 60-13 61-18 62-5 63-8 64-6 65-19 66-22 67-17 68-24 69-53 70-24 71-24 72-24 73-20 74-22 75-30 76-37 77-19 78-26 79-13 80-12 81-10 82-23 83-37 84-35 85-23 86-41 87-9 88-13 89-18 90-9 91-24 92-13 93-35 94-12 95-12 96-19</measure>
        <measure type="syllables">25614</measure>
        <measure type="tokens">16770</measure>
        <measure type="characters">100610</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1826</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Lithauen! Wie die Gesundheit bist du, mein Vaterland!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lithauen! Wie die Gesundheit bist du, mein Vaterland!</l>
            <l>Wer dich noch nie verloren, der hat dich nicht erkannt.</l>
            <l>In deiner ganzen Schönheit prangst du heut' vor mir,</l>
            <l>So will ich von dir singen, – denn mich verlangt nach dir!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O heil'ge Jungfrau, Czenstochowa's Schirm und Schild,</l>
            <l>Leuchte der Ostrabrama! Du, deren Gnadenbild</l>
            <l>Schloß Nowogrodek und sein treues Volk bewacht:</l>
            <l>Wie mich, als Kind, dein Wunder einst gesund gemacht,</l>
            <l>Als von der weinenden Mutter in deinen Schutz gegeben,</l>
            <l>Ich das erstorb'ne Auge erhob zu neuem Leben,</l>
            <l>Und konnte gleich zu Fuß in deine Tempel geh'n,</l>
            <l>Gerettet, Gott zu danken für's Heil, das mir gescheh'n:</l>
            <l>So wird zum Schooß der Heimat dein Wunder uns wiederbringen!</l>
            <l>Indessen trage du mir der sehnenden Seele Schwingen</l>
            <l>Zu jenen waldigen Hügeln, zu jenen grünen Auen,</l>
            <l>Die weit und breit sich dehnen am Niemenstrom, dem blauen, –</l>
            <l>Zu jenen Feldern, prangend voll bunter Ähren und Garben,</l>
            <l>Rübsamen bernsteinhell, Buchweizen schneeig blüht,</l>
            <l>In jungfräulichem Roth der duftige Quendel glüht,</l>
            <l>Und, wie ein Band, durch Alles der grüne Rain sich schmiegt,</l>
            <l>Drauf da und dort ein Birnbaum still die Krone wiegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf einem Hügel erhob sich mitten in solchem Land,</l>
            <l>Von Birkengehölz umgeben, an eines Bächleins Rand,</l>
            <l>Ein Herrenhaus, – von Holz, der Unterstock von Stein;</l>
            <l>Es leuchteten von Ferne die Wände weiß und rein,</l>
            <l>Das Weiß vom dunklen Grün der Pappeln noch gehoben,</l>
            <l>Die ihm zum Schutze dienen vor des Herbstwinds Toben;</l>
            <l>Ein wohnlich saub'res Haus, wenn auch von mäßiger Größe,</l>
            <l>Hat eine große Scheuer, und drei Getreidestöße</l>
            <l>Liegen noch neben ihr – die faßte der Söller nicht mehr.</l>
            <l>Man sieht wohl, reichgesegnet ist das Land umher.</l>
            <l>Der Garben Zahl auch, die weit und breit auf dem Gelenge,</l>
            <l>Wie Sterne, dicht erglänzen, und auch der Pflüge Menge,</l>
            <l>Die sich schon zeitig auf dem mächtigen Brachfeld zeigen,</l>
            <l>Dem schwarzscholligen, (sicher derselben Herrschaft eigen</l>
            <l>Und wohl bestellt, es sieht wie Gartenbeete aus –)</l>
            <l>Das alles zeigt, daß Fülle und Ordnung herrscht im Haus;</l>
            <l>Das Thor ist weitgeöffnet und sagt dem Wand'rer an,</l>
            <l>Daß freundlichen Empfang der Gast gewärtigen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein zweispänniges Fuhrwerk kam eben durch das Thor,</l>
            <l>Flog um den Schloßhof, fährt beim Gange wieder vor.</l>
            <l>Ein junger Herr steigt aus; die verlassenen Pferde zieh'n</l>
            <l>Das Gras abrupfend, langsam wieder zur Einfahrt hin.</l>
            <l>Im Hof ist's öd'; ein Riegel verschließt die Thür zum Gang,</l>
            <l>Von einem Pflöckchen durchsteckt. – Der Fremde fragt nicht lang,</l>
            <l>Sucht kein Gesinde auf: er öffnet, ohne zu säumen,</l>
            <l>Und tritt in's Haus. Wie lange war er nicht in den Räumen!</l>
            <l>Bis nun hielt ihn die Schule in der Stadt entfernt, –</l>
            <l>Wie wohl ist ihm! Er hat doch endlich ausgelernt!</l>
            <l>Nun wird von jeder Wand sein Blick so festgehalten,</l>
            <l>Er grüßt sie mit vollem Herzen, die wohlbekannten, die alten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Hausrath ganz wie damals in seiner Kindheit Tagen;</l>
            <l>Jetzt scheint ihm Alles freilich nicht mehr so groß, so schön; –</l>
            <l>Dieselben Bilder sieht er, die er damals geseh'n:</l>
            <l>Hier in der Czamarka Kosciuszko, den Blick zum Himmel gekehrt,</l>
            <l>Mit beiden Händen hält er umspannt sein starkes Schwert,</l>
            <l>So war er, als er einstmals am Altar geschworen,</l>
            <l>Mit diesem Schwert zu verjagen die drei Usurpatoren</l>
            <l>Oder auf ihm zu verbluten. Im polnischen Gewand</l>
            <l>Sitzt dort, die Freiheit betrauernd, Rejtan,</l>
            <l>Sieht man, auf's Herz gerichtet, ein blitzendes Messer ragen, –</l>
            <l>Phädon und Cato's Leben sind vor ihm aufgeschlagen.</l>
            <l>Und dort der junge Jasinski,</l>
            <l>Daneben Korsak, der niemals von seiner Seite kam,</l>
            <l>Auf Praga's Schanzen steh'n sie, auf Russenhaufen beisammen,</l>
            <l>Kühn hau'n sie drein, – und Praga steht schon ringsum in Flammen.</l>
            <l>Und sieh', im Holzgehäuse, an der Alkoventhür</l>
            <l>Die alte liebe Spieluhr sogar erkennt er hier,</l>
            <l>Und zieht in kindischer Freude, wie einstmals, an der Schnur,</l>
            <l>Und Dombrowski's alte Weise</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er eilt durch's ganze Haus, nach jenem trauten Stübchen,</l>
            <l>Wo er vor zehn Jahren gespielt als kleines Bübchen.</l>
            <l>Kaum ist er eingetreten, stutzt er und weicht zurück:</l>
            <l>Ein Frauengemach! Er mustert's mit erstauntem Blick;</l>
            <l>Wer mag hier wohnen? Der alte Oheim war unvermählt, –</l>
            <l>Die Tante hatte zum Wohnort Petersburg erwählt!</l>
            <l>Die Wirthschaftsfrau? Unmöglich! – Was soll der Flügel nur?</l>
            <l>Und Noten auf ihm und Bücher, – von Ordnung keine Spur;</l>
            <l>In holdem Durcheinander Alles umhergezaust, –</l>
            <l>Das waren nicht alte Händchen, die da so gehaust.</l>
            <l>Und hier ein weißes Kleid auf die Sessellehne gebreitet,</l>
            <l>Frisch vom Nagel geholt, zum Anzieh'n vorbereitet;</l>
            <l>Und auf den Fenstern duften, in Blumentöpfen gehegt,</l>
            <l>Geranium, Veilchen, Astern, Levkojen, wohlgepflegt;</l>
            <l>Er tritt an eins der Fenster: ein neues Wunder, sieh'!</l>
            <l>Im Obstgarten, am Rande, wo Unkraut sonst gedieh,</l>
            <l>Und Sträuße von englischem Gras und Münze allerwegen;</l>
            <l>Als Namenszug geformt, faßt es ein Zäunchen ein,</l>
            <l>Ein winziges, hölzernes, mit schimmernden Maßliebreih'n;</l>
            <l>Die Beetchen waren frisch begossen von sorgender Hand,</l>
            <l>Man sah noch das Blechgefäß, das auf dem Boden stand.</l>
            <l>Doch wo ist die Gärtnerin? sie war wohl eben hier;</l>
            <l>Noch zittert ja in den Angeln dort die kleine Thür, –</l>
            <l>Und nah' der Thür im Sande, trocken, weiß und fein,</l>
            <l>War eine Spur so leicht von einem Füßchen klein;</l>
            <l>Das hatte nicht Schuh, noch Strumpf – und rasch durchlief's den Raum,</l>
            <l>Und wie es lief, man sieht's, berührt' es den Boden kaum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Fremde stand am Fenster und sann und schaute lange –</l>
            <l>Der Blumen süßer Duft umspielt ihm Brust und Wange,</l>
            <l>Und bis zum Veilchenstrauch neigt er das Antlitz nieder,</l>
            <l>Die Augen suchen umher – und bleiben haften wieder,</l>
            <l>Dort an den Spuren haften von jenen Füßchen klein –</l>
            <l>Er schaut' und sann: weß mochten wohl die Füßchen sein?</l>
            <l>Zufällig blickt er auf – und sieh', auf der Planke stand</l>
            <l>Ein junges Mädchen, gekleidet in ein weiß Gewand,</l>
            <l>Das von der Brust hinab den schlanken Leib umfloß –</l>
            <l>Der Schwanenhals, die Arme blieben frei und bloß.</l>
            <l>So pflegt ein lithauisch Mädchen des Morgens nur zu geh'n,</l>
            <l>So wird's von eines Mannes Augen nie geseh'n.</l>
            <l>Drum hält sie auch die Hände ob der Brust verschränkt,</l>
            <l>Wiewohl sie ja gewiß an keine Lauscher denkt.</l>
            <l>Das Haar, in Locken nicht gelöst, in kleine Knötchen</l>
            <l>Gebunden nur und rings besteckt mit weißen Schötchen,</l>
            <l>Ziert wundersam den Kopf, wie's in der Sonne strahlt:</l>
            <l>Den Kronen gleich, die man um Heiligenstirnen malt.</l>
            <l>Sie blickt in's Feld, das Antlitz ist drum nicht zu sehen,</l>
            <l>Dort unten weit, dort scheint sie nach Jemand auszuspähen.</l>
            <l>Nun hat sie gefunden – lacht, klatscht in die Hand – und schnell,</l>
            <l>Gleich wie ein weißer Vogel, entfliegt sie von der Stell'</l>
            <l>Und flattert durch Garten und Blumen – und flink kommt sie gerannt</l>
            <l>Und eh' er's merkt, da fliegt sie schon durch's Fenster herein,</l>
            <l>So still und leicht und glänzend, wie des Mondes Schein.</l>
            <l>Und summend ergreift sie das Kleid, will sich zum Spiegel wenden:</l>
            <l>Da sieht sie den Jüngling – das Kleidchen fällt ihr aus den Händen –</l>
            <l>Bleich wird sie vor Staunen und Schreck – roth wird sein Angesicht,</l>
            <l>Gleich dem Gewölk, das hinfließt durch des Morgens Licht.</l>
            <l>Er drückt die Augen zu, bedeckt sie in scheuem Schweigen –</l>
            <l>Will reden, Entschuldigung stammeln – kann sich nur verneigen</l>
            <l>Und tritt zurück. Und schmerzlich schrie auf die holde Maid,</l>
            <l>Undeutlich, wie ein Kind furchtsam im Schlafe schreit.</l>
            <l>Erschrocken blickt' er auf – doch sie war nicht mehr da,</l>
            <l>Verwirrt ging er hinaus, wußt' nicht wie ihm geschah:</l>
            <l>Sollt' er sich freu'n darob, was da sich zugetragen?</l>
            <l>Sich schämen? oder lachen? er konnt' es selbst nicht sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Meierhof indeß hat man schon wahrgenommen,</l>
            <l>Daß heut' ein neuer Gast im Hause angekommen.</l>
            <l>Schon hatte man die Pferde in den Stall gebracht,</l>
            <l>Und, wie sich ziemt, sie reichlich mit Hafer und Heu bedacht.</l>
            <l>Der Richter leidet sie nicht, alle die neuen Manieren,</l>
            <l>Daß man beim Juden läßt die Pferde einquartieren.</l>
            <l>Kein Diener kommt ihm entgegen; doch meine darum nicht,</l>
            <l>Daß man in Richters Hause versäume Dienstespflicht.</l>
            <l>Sie warten bis der Wojski im Staat erscheinen kann,</l>
            <l>Der ordnet hinter dem Hause eben das Nachtmahl an:</l>
            <l>Ein Hausfreund ist's, dem Richter auch entfernt verwandt,</l>
            <l>Der in der Regel die Gäste, wenn nicht der Herr zur Hand,</l>
            <l>Empfängt und unterhält. Sobald der Fremde erschien,</l>
            <l>Sucht' er in aller Stille in's Vorwerk zu entflieh'n;</l>
            <l>Da er im Pudermantel nicht gut empfangen kann,</l>
            <l>Legt er nun möglichst rasch die Sonntagskleider an;</l>
            <l>Die lagen seit früh bereit – denn da schon hatt' er vernommen,</l>
            <l>Daß heute viele Gäste zur Abendmahlzeit kommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von fern erkennt er den Gast; mit lautem Freudenschrei,</l>
            <l>Mit ausgebreiteten Armen eilt er nun herbei,</l>
            <l>Von Jahren erzählte man gern in wenigen Worten geschwind,</l>
            <l>Stets unterbrochen von Fragen und Seufzern und Entzücken,</l>
            <l>Ausrufen, neuen Grüßen und neuen Händedrücken.</l>
            <l>Als endlich der Wojski genug hat an aller Art Berichten,</l>
            <l>Erzählt er ganz zum Schluß des heutigen Tags Geschichten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»gut, mein Thaddäus,« sagt' er – (so war der Jüngling genannt;</l>
            <l>Als er zur Welt gekommen, war der Krieg im Land,</l>
            <l>Da hatte man ihm den Namen von Kosciuszko gegeben);</l>
            <l>»gut, mein Thaddäus, daß du heim kommst </l>
            <l>Da wir so viele Mädchen bei uns im Hause sehen;</l>
            <l>Wir dürften ja in Kurzem hier deine Hochzeit begehen:</l>
            <l>So meint der Onkel. – An Auswahl fehlt es g'rade nicht;</l>
            <l>Viel Leute sind jetzt bei uns versammelt zum Grenzgericht,</l>
            <l>Den Handel mit dem Grafen, der sich schon schleppt seit Jahren,</l>
            <l>Zu endigen. Er selbst kommt morgen hergefahren.</l>
            <l>Der Kämmerer</l>
            <l>Die Jugend ist im Wald und jagt dort im Revier –</l>
            <l>Die Alten und die Damen sehen sich nahe beim Wald</l>
            <l>Die Ernte an. Dahin kommt auch die Jugend bald.</l>
            <l>Willst du, so geh'n wir hin, da wirst du sie gleich erschauen:</l>
            <l>Den Onkel, die Kämm'rerschaft und die geehrten Frauen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun haben sie den Weg zum Walde eingeschlagen</l>
            <l>Und thun sich nimmer genug mit Sagen und mit Fragen –</l>
            <l>Die Sonne sank. Sie strahlte wol in schwächerem Glanz,</l>
            <l>Doch breiter, als bei Tage – und geröthet ganz,</l>
            <l>Gleich wie des Ackermanns gesundes Antlitz glüht,</l>
            <l>Wenn er den langen Tag sich auf dem Feld gemüht</l>
            <l>Und nun zur Ruhe geht. Schon auf des Waldes Wipfel</l>
            <l>Senkt sich die Scheibe nieder, und Gezweig und Gipfel</l>
            <l>Erfüllt ein neblicht Dunkel, das in Eines schließt</l>
            <l>Den ganzen weiten Wald und wie zusammengießt.</l>
            <l>Und schwarz und schwärzer wird er, ein riesengroß Gemach,</l>
            <l>Roth über ihm die Sonne, wie Feuer auf dem Dach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie eine Kerze durch des Fensterladens Spalt, –</l>
            <l>Und es verlischt. Und die Rechen, die die Mägde schwangen,</l>
            <l>Die Sicheln, die im Getreide vereint zusammenklangen,</l>
            <l>Erschweigen und ruh'n. Denn also ist des Richters Wille:</l>
            <l>Sobald der Tag beschlossen, halte der Landmann stille;</l>
            <l>Der Herr der Welten maß die Zeit der Arbeit zu:</l>
            <l>Wenn seine Dienerin, die Sonne, geht zur Ruh',</l>
            <l>Ist's Zeit auch, daß der Bauer ruht und sich behagt;</l>
            <l>So pflegt der Richter zu sagen, und was der Richter sagt,</l>
            <l>Der bied're Ökonom sieht es als heilig an.</l>
            <l>Die Wagen auch, in die man Schober zu legen begann,</l>
            <l>Heimfahren sie ungefüllt; die Thiere geh'n zur Rast,</l>
            <l>Mit Freuden fühlend die leichte, ungewohnte Last.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben kommt die Gesellschaft vom Walde, – lachend und heiter,</l>
            <l>Doch wohlgeordnet. Voran die Kinder mit ihrem Begleiter,</l>
            <l>Drauf mit der Kämm'rersfrau der Richter, und daneben</l>
            <l>Der Kämmerer selber, fröhlich von den Seinen umgeben.</l>
            <l>Gleich d'rauf die jungen Damen, die jungen Herrn zur Seite,</l>
            <l>Die Damen den Herrn voran, um halben Schrittes Weite:</l>
            <l>So will's die Sitte. Niemand wies da zur Ordnung an,</l>
            <l>Niemand stellte in Reih und Glied – nein, Jedermann</l>
            <l>Befolgte unwillkürlich Ordnung und rechte Art.</l>
            <l>Denn beim Richter, da wurden die alten Sitten gewahrt,</l>
            <l>Und niemals hat er Verstöße gegen die Achtung geduldet,</l>
            <l>Die man dem Alter, dem Geist, dem Stand, der Würde schuldet.</l>
            <l>Denn rechte Sitte, sagt er, erhält Geschlecht und Reich.</l>
            <l>Und wenn sie sinkt, so sinken Geschlecht und Reich zugleich.</l>
            <l>So hatten sich Haus und Gesinde der Ordnung angepaßt;</l>
            <l>Und kam zu Besuch ein Verwandter oder ein fremder Gast:</l>
            <l>Wenn er nur kurze Zeit in Haus sich aufgehalten,</l>
            <l>Zollt' er den Sitten Gehorsam, die beim Richter galten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur kurz begrüßt er den Neffen: reicht ihm würdig zum Kuß</l>
            <l>Die Hand, küßt ihm die Stirn und sagt ihm freundlichen Gruß.</l>
            <l>Er spricht nur wenig – es sind so viele Gäste zur Stell' –</l>
            <l>Die helle Thräne wegwischt, die ihm vom Auge rinnt:</l>
            <l>Sieht man, er liebt Thaddäus, wie ein eigen Kind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Feld und Flur und Wald und Weide nah' und fern</l>
            <l>Kehrt Alles nun zurück nach Hause mit dem Herrn;</l>
            <l>Hier eine Heerde Schafe, sie wälzt sich in die Gasse</l>
            <l>Lautblökend und Staub aufwirbelnd; dort die schwere Masse</l>
            <l>Tyroler Kälber, die Hälse mit Messingglocken behängt;</l>
            <l>Da fliegen vom Anger her die Pferde – Alles drängt</l>
            <l>Zum Brunnen, wo auf und nieder kreischt der hölzerne Arm,</l>
            <l>Den Trog mit Wasser zu füllen für den durstigen Schwarm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Müd', und von Gästen umringt, säumt doch der Richter nicht,</l>
            <l>Auch jetzt genau zu erfüllen die wichtige Landwirthspflicht.</l>
            <l>Er selbst begiebt sich zum Brunnen. Wenn's Abends heimwärts geht,</l>
            <l>Da sieht der Wirth am Besten, wie's mit dem Viehstall steht.</l>
            <l>Die Prüfung überließ er seinen Knechten nie:</l>
            <l>Er weiß, des Herrn Auge füttert wohl das Vieh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Vorhaus, Licht in den Händen, standen um diese Zeit</l>
            <l>Protasius, der Gerichtsfrohn,</l>
            <l>Protasius nämlich hatte heimlich aus dem Saal</l>
            <l>Den Tisch fortschaffen lassen sammt dem Abendmahl</l>
            <l>Und anzurichten befohlen, so rasch sich's machen läßt,</l>
            <l>Im Schloß, unweit des Walds: ein altes Trümmernest.</l>
            <l>Was sollte dies? Der Wojski macht ärgerliche Gesichter,</l>
            <l>Zankt, – entschuldigt sich dann bei dem erstaunten Richter;</l>
            <l>Was hilft's? es ist schon spät: der Richter muß die Gäste</l>
            <l>Um Nachsicht bitten und führt sie in die verfallene Veste.</l>
            <l>Im Geh'n erklärt ihm Protas des Breiten und des Langen,</l>
            <l>Warum er sich die Befehle zu ändern unterfangen:</l>
            <l>Es ist im Hause kein genügend großer Saal</l>
            <l>Für Gäste von solchem Range und von solcher Zahl;</l>
            <l>Im Schloß giebt's eine Halle, recht groß und wohlerhalten,</l>
            <l>Die Wölbung ganz – es ist zwar eine Wand gespalten,</l>
            <l>Die Fenster ohne Scheiben, doch ist's ja Sommerzeit,</l>
            <l>So spricht er und blinzelt ihm zu – und seine Miene zeigt,</l>
            <l>Er hat noch andre Gründe, die er klug verschweigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zweitausend Schritt vom Hause sah man das Schloß nun ragen:</l>
            <l>Ein stolzer, mächt'ger Bau. Hier hauste in frühern Tagen</l>
            <l>Das alte Geschlecht der Horeszko; der Schloßherr war gefallen</l>
            <l>Zur Zeit der innern Wirren; und von den Gütern allen</l>
            <l>War Nichts geblieben; schlecht verwaltet und gepflegt,</l>
            <l>Theils durch Processe zerrieben, theils mit Beschlag belegt,</l>
            <l>Ward endlich, was nicht Verwandte von Mutterseite bekommen,</l>
            <l>Von Gläubigern getheilt. Das Schloß hat Niemand genommen;</l>
            <l>Denn es zu erhalten, fiel bei mäßigen Mitteln nicht leicht.</l>
            <l>Als aber der Graf die Jahre der Mündigkeit erreicht –</l>
            <l>Ein naher Nachbar, entfernt mit den Horeszko verwandt, –</l>
            <l>Kam er, ein reicher Junker, heim aus fremdem Land,</l>
            <l>Und ihm gefiel das Nest. Warum es ihm gefiel?</l>
            <l>Wer sagt es? Er erklärte, es wär' in gothischem Stil –</l>
            <l>Und standen doch dem Richter die Akten zu Gebote,</l>
            <l>Daß der Erbauer aus Wilna gewesen, und kein Gothe.</l>
            <l>Genug, den Grafen gelüstet's nach dem Schloß – und just</l>
            <l>Befällt, Gott weiß warum, den Richter dieselbe Lust.</l>
            <l>Nun stritt man im Grundgericht, im Obergericht, im Senat,</l>
            <l>Und wieder im Grundgericht und dann im Regierungsrath;</l>
            <l>Endlich, nachdem man viel Geld und viel Papier verthan,</l>
            <l>Langt nun die Sache wieder beim Grenzgerichte an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Protasius hatte Recht; es faßte bequem die Halle</l>
            <l>Die Leute vom Gericht und auch die Gäste alle, –</l>
            <l>Groß wie ein Refectorium: die Wölbung hochgestreckt,</l>
            <l>Auf Pfeilern ruhend, der Estrich ganz mit Stein gedeckt.</l>
            <l>Schmucklose, nackte Wände, doch war die Mauer rein –</l>
            <l>Rings eine große Menge von Reh- und Hirschgeweih'n</l>
            <l>Mit Aufschriften, wann und wo die Beute ward erlegt,</l>
            <l>Der Jäger Wappenbilder überall eingeprägt,</l>
            <l>Und Jeder mit Namen genannt; und über alle erhoben,</l>
            <l>Prangt der Horeszko Halbbock an der Wölbung droben.</l>
            <l>Ringsum im Kreise auf; der Kämm'rer obenan.</l>
            <l>Seinem Alter und Amt ertheilt man die Ehre gern;</l>
            <l>Im Gehen grüßt er die Damen, die ältern und jüngern Herrn.</l>
            <l>Daneben der Almosenier, bei dem der Richter steht;</l>
            <l>Der Priester spricht ein kurzes lateinisches Gebet;</l>
            <l>Man giebt den Männern Branntwein; dann setzen sich Alle in Ruh'</l>
            <l>Und sprechen der Lithauersuppe schweigend und tapfer zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus gehört wohl zur Jugend, doch sitzt er nach Gastesrecht</l>
            <l>Heut' oben, nah' dem Hausherrn, beim weiblichen Geschlecht.</l>
            <l>Zwischen dem Onkel und ihm ist aber ein Sitz noch leer,</l>
            <l>Als sollt' noch Jemand kommen. Oft sieht der Onkel her</l>
            <l>Und wendet sich dann wieder zur Thür, erwartungsvoll, –</l>
            <l>Als wollt' er und wüßte sicher, daß Jemand erscheinen soll.</l>
            <l>Zur Thür begleitet Thaddäus seinen suchenden Blick</l>
            <l>Und kehrt mit ihm dann wieder zum leeren Sitz zurück.</l>
            <l>Seltsam, da sitzt ja rings ein ganzer Mädchenreigen, –</l>
            <l>Er dürft' sich vor den Augen eines Prinzen zeigen, –</l>
            <l>Lauter Edelgeborene, Junge, Schöne, Feine:</l>
            <l>Wo aber Thaddäus hinschaut, da sitzt ja g'rade keine!</l>
            <l>Die Jugend liebt die Räthsel, und räthselhaft ist der Ort.</l>
            <l>Zerstreut spricht er nur hin und wieder kaum ein Wort</l>
            <l>Zur holden Nachbarin, zu Kämmerer's Töchterlein,</l>
            <l>Er wechselt ihr nicht die Teller, gießt nichts in's Glas ihr ein,</l>
            <l>Denkt nicht daran, den Damen artige Reden zu bieten,</l>
            <l>Die da an ihm der Hauptstadt feine Erziehung verriethen, –</l>
            <l>Zu jenem leeren Platz lockt es ihn einzig hin:</l>
            <l>Nun nicht mehr leer, – es füllen seine Gedanken ihn, –</l>
            <l>Vermuthungen, unzählige, läßt er darüber laufen,</l>
            <l>Wie nach dem Regen im Feld der muntern Fröschlein Haufen;</l>
            <l>Doch königlich ob Allem ein trautes Bildniß schwebt,</l>
            <l>Der Wasserlilie gleich, die aus der Fluth sich hebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man war beim dritten Gang. Da goß ein Tröpfchen Wein</l>
            <l>Der Kämm'rer in das Gläschen des Fräuleins Rosa ein,</l>
            <l>Und schob der jüngern Tochter den Gurkenteller hin</l>
            <l>Muß ich euch heut' bedenken.« – Da stürzen rasch zu ihnen</l>
            <l>Ein paar der jungen Herrn, die Damen zu bedienen.</l>
            <l>Der Richter warf auf Thaddäus einen Seitenblick,</l>
            <l>Schob sich die Ärmel des Kontusz erst ein wenig zurück,</l>
            <l>Goß dann Tokaier ein und sprach: »Wir schicken heute</l>
            <l>Zur Schule in die Hauptstadt unsre jungen Leute,</l>
            <l>So will's die neue Mode. Und wir räumen ein:</l>
            <l>Sie mögen an Bücherweisheit uns überlegen sein.</l>
            <l>Doch täglich muß ich die Jugend daran kranken seh'n,</l>
            <l>Daß keine Schule lehrt mit Menschen umzugeh'n.</l>
            <l>Vor Zeiten pflegte der Junker an einen Hof zu fahren,</l>
            <l>Ich selber diente einen Zeitraum von zehn Jahren,</l>
            <l>Beim Wojewoden, unsres verehrten Kämm'rers Vater;</l>
            <l>(hier drückt' er den Kämm'rer am Knie), der war mein treuer Berather,</l>
            <l>Als ich den Staatsdienst lernte – und hielt mich lang' in Acht,</l>
            <l>Und hat dann endlich aus Einem einen Menschen gemacht.</l>
            <l>Sein Name bleibt uns theuer, so lang' mein Haus besteht,</l>
            <l>Und seiner Seele gedenk' ich täglich im Gebet.</l>
            <l>Und hat mir's weniger Nutzen als Anderen gewährt,</l>
            <l>Bin ich vom Hofe wieder zum Acker zurückgekehrt.</l>
            <l>Indeß die Andern, die wohl würdiger erschienen,</l>
            <l>Hernach in höchsten Ämtern dem Staate durften dienen:</l>
            <l>Hab' ich doch so viel gewonnen, daß Jeder muß gesteh'n:</l>
            <l>Bei mir ist nie was wider die Artigkeit gescheh'n,</l>
            <l>Noch gegen das rechte Benehmen. Und ein Benehmen, ein feines, –</l>
            <l>Das sag' ich kühn, ist weder was Leichtes noch Kleines.</l>
            <l>Nichts Leichtes – denn mit dem Kratzfuß ist es nicht gethan,</l>
            <l>Anlächeln, den Ersten Besten, das lernt ein Jeder an,</l>
            <l>Das ist die Artigkeit des Krämers, das ist modern,</l>
            <l>Doch nicht altpolnisch, nicht die Art der edlen Herrn.</l>
            <l>Artigkeit schuldet man Jedem, doch Jedem auf andre Art,</l>
            <l>Denn Kindesliebe muß auch sein mit Artigkeit gepaart,</l>
            <l>Auch das Verhalten des Mannes zum Weibe – vor der Welt, –</l>
            <l>Des Herrn zur Dienerschaft: und nirgends ist's gleich bestellt.</l>
            <l>Da muß man lange lernen, um wirklich nie zu fehlen</l>
            <l>Und Jedem die schuldige Achtung richtig zuzuwäh len. –</l>
            <l>Die polnische Zeitgeschichte – die Schlachta redete gern</l>
            <l>Von Allem, was im engeren Bezirk geschehen;</l>
            <l>So gab man denn dem Bruder Schlachcic zu verstehen,</l>
            <l>Daß Alles ihn kennt, ihn nicht zu übersehen vermag;</l>
            <l>Drum ließ sich auch der Schlachcic nicht gehen. – Heutzutag,</l>
            <l>Heut' frägt man Keinen: wer bist du? welcher Eltern Sohn?</l>
            <l>Mit wem hast du gelebt? Und wie? Nein, nichts davon –</l>
            <l>Ist Einer nur kein Bettler oder gar ein Spion,</l>
            <l>So wird in jedem Haus gleich kühnlich vorgesprochen.</l>
            <l>Wie jener Vespasian, der nie zum Geld gerochen,</l>
            <l>Und nie nach seinem Ursprung und Wege mochte fragen:</l>
            <l>So scheert man heut' sich nicht um Abkunft und Betragen;</l>
            <l>Hat Einer Gewicht und Stempel, so gilt er in der Welt:</l>
            <l>So schätzt man denn die Freunde, wie die Juden das Geld.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Richter und prüfend blickt er umher im Kreis.</l>
            <l>Denn ob er geläufig redet und mit Verstand: er weiß,</l>
            <l>Daß ungeduldig die Jugend sei in unsren Tagen,</l>
            <l>Und langes Erörtern sie langweilt, wie gut auch vorgetragen.</l>
            <l>Allein in tiefem Schweigen sitzen und horchen Alle.</l>
            <l>Nun blickt er auf den Kämm'rer, wie das wohl </l>
            <l>Der hat zwar nie mit Worten des Lobes unterbrochen,</l>
            <l>Doch öfter Beifall genickt, indeß der Richter gesprochen.</l>
            <l>Der Redner schweigt. Der Kämm'rer nickt noch immerfort;</l>
            <l>So füllt er denn Beider Becher und nimmt auf's Neu' das Wort:</l>
            <l>»die Artigkeit ist auch von nicht geringem Werth:</l>
            <l>Hat Einer Andre schätzen gelernt, wie sich gehört,</l>
            <l>Nach Alter und Geburt, nach Tugend und Gebahren,</l>
            <l>So mag er auch </l>
            <l>Wie wir auch bei der Wage, um unser Gewicht zu wissen,</l>
            <l>Ein Gegengewicht an's andre Ende setzen müssen.</l>
            <l>Werth aber ist, ihr Herren, besonderer Beachtung,</l>
            <l>Wie Jünglinge den Damen erweisen schuld'ge Achtung.</l>
            <l>Zumal wenn Glückesgüter und hoher Stand noch heben</l>
            <l>Die Tugenden und Reize, die Natur gegeben.</l>
            <l>Da finden sich die Herzen, – da sah man sich gestalten</l>
            <l>Und drum« – hier wandt' er rasch den Kopf zur Seite hin,</l>
            <l>Winkt' zu Thaddäus hinüber und blickte streng' auf ihn –</l>
            <l>Man sah, jetzt werd' er gleich die Nutzanwendung zieh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da schlug der Kämm'rer klimpernd auf die goldne Dose</l>
            <l>Und sprach: »Es mag schon sein, jetzt geht es etwas lose, –</l>
            <l>Doch einst, mein lieber Richter, war's schlechter noch als heut!</l>
            <l>Hat nun die neue Mode uns Alte auch erneut,</l>
            <l>Oder ist's wirklich besser, genug, so scheint es mir. –</l>
            <l>Ach, ich gedenke der Tage, da die Franzosenmanier</l>
            <l>Zum ersten Mal in's Land kam. Herrchen strömten in Schaaren</l>
            <l>Aus fremden Ländern herüber, ärger als Tataren,</l>
            <l>Die Gott und Glauben verfolgten und was uns die Väter vermacht,</l>
            <l>Gesetz und Recht und Sitten und selbst die alte Tracht!</l>
            <l>Milchbärte, vergilbt und näselnd, oft auch nasenlos, –</l>
            <l>Es war ein Jammer zu sehen, – die kamen und thaten groß,</l>
            <l>Hatten Brochuren in Händen und allerlei Zeitungsblätter,</l>
            <l>Verkündeten neue Moden, neue Gesetze und Götter;</l>
            <l>Die Rotte nahm die Geister gefangen in kurzer Zeit;</l>
            <l>Denn wenn der Herr einmal ein Volk der Strafe geweiht,</l>
            <l>Dann pflegt er zuerst die Köpfe der Bürger zu verkehren.</l>
            <l>So wagten denn die Vernünft'gen den Stutzern nicht zu wehren;</l>
            <l>Es fürchtete sich vor ihnen das Volk, wie vor der Pest,</l>
            <l>Saß ja der Keim der Krankheit schon in den Herzen fest.</l>
            <l>Man schrie wol über die Gecken, doch that man, wie sie thaten, –</l>
            <l>Gesetz und Glauben und Sprache – Alles wurde verrathen!</l>
            <l>Es war ein Faschingspossen, voll Tollheit und voll Schmach,</l>
            <l>Dem bald das große Fasten, die Knechtschaft, folgte nach!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich aus meiner Kindheit mich zu erinnern weiß,</l>
            <l>Da kam zu meinem Vater in den Oszmianer Kreis</l>
            <l>Der Herr Podczaszyc</l>
            <l>Der Erste, der in Lithau'n französische Kleider getragen.</l>
            <l>Als wär's ein Wunderthier, so lief man hinter ihm her;</l>
            <l>Beneidet wurde das Haus, das da genoß die Ehr',</l>
            <l>Das Wägelein mit den zwei Rädlein zu seh'n vor seiner Schwelle,</l>
            <l>Sah man im Wagenkasten zwei Hündchen auf dem Lager,</l>
            <l>Auf dem Bock ein deutscher Kerl, als wie ein Brett, so mager,</l>
            <l>Mit langen, dürren Beinen, wie die Hopfenstangen</l>
            <l>Mit Strümpfen daran, die Schuhe geziert mit silbernen Spangen.</l>
            <l>Der Zopf an der Perrücke von einem Beutel gehalten –</l>
            <l>Wie sie das seh'n: vor Lachen bersten fast die Alten;</l>
            <l>Die Bauersleute aber bekreuzen sich und sagen:</l>
            <l>Der venetianische Teufel fahre im deutschen Wagen.</l>
            <l>Lang' aber wär's, zu geben des Herrchens Konterfei:</l>
            <l>Uns kam er vor, wie ein Affe oder ein Papagei,</l>
            <l>In seiner großen Perrücke, die der närrische Tropf</l>
            <l>Dem goldnen Vließ verglich, – wir einem Weichselzopf.</l>
            <l>Wenn damals auch Mancher fühlte, daß unsre polnische Tracht</l>
            <l>Viel schöner sei, als das Fremde, das wir nachgemacht,</l>
            <l>So schwieg er. Sonst hätte ›Verrath!‹ geschrie'n die grüne Schaar,</l>
            <l>›verrath an der Cultur! Der Fortschritt in Gefahr!‹ –</l>
            <l>Also beherrschte die Narrheit die Köpfe ganz und gar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ankömmling versprach, er wolle uns reformiren,</l>
            <l>Uns konstituiren und civilisiren –</l>
            <l>Erklärt' uns, daß welche Redner im Franzosenreich</l>
            <l>Die neue Erfindung gemacht: die Menschen wären gleich.</l>
            <l>Wiewohl doch diesen Punkt die Bibel längst erledigt,</l>
            <l>Und jeder Geistliche das von der Kanzel predigt.</l>
            <l>Der Satz war alt; es galt nur, daß man ihn erfüllt!</l>
            <l>Doch damals hat alle Köpfe solche Blindheit umhüllt,</l>
            <l>Daß selbst die älteste Sache keinen Glauben fand,</l>
            <l>Wenn's in französischen Blättern nicht zu lesen stand.</l>
            <l>Daß sich der Herr Podczaszyc Marquis benennen ließ,</l>
            <l>Verschlug nicht gegen die Gleichheit. Die Titel sind aus Paris –</l>
            <l>Und damals waren sie dort modern, die ›Herrn Marquis.‹</l>
            <l>Als aber später die Mode in andre Geleise trat,</l>
            <l>Da führte derselbe Marquis den Titel Demokrat;</l>
            <l>Zuletzt, bei der neuen Mode, unter Napoleon,</l>
            <l>Kam unser Demokrat zurück aus Paris: als Baron;</l>
            <l>Vielleicht, im Lauf der Zeit, hätt' sich bei läng'rem Leben</l>
            <l>Paris lebt ja am liebsten nach immer neuem Schnitt,</l>
            <l>Und was der Franzmann aufbringt, das macht der Pole mit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gottlob, daß wenn die Jugend jetzt in's Ausland zieht,</l>
            <l>Es nicht mehr so, wie früher, der Kleider wegen geschieht, –</l>
            <l>Nicht um in gedrucktem Kram nach neuen Gesetzen zu spüren,</l>
            <l>Oder Beredtsamkeit im Café zu studiren.</l>
            <l>Denn der Napoleon, ein energischer Mann und gescheidt,</l>
            <l>Der läßt für Plaudereien und Moden keine Zeit;</l>
            <l>Jetzt dröhnen die Waffen; da schwillt uns alten Leuten das Herz,</l>
            <l>Daß wieder man von den Polen hört reden allerwärts.</l>
            <l>Der Ruhm ist da – so ist auch die Republik nicht fern!</l>
            <l>Der Baum der Freiheit sprießt ja aus dem Lorbeer gern; –</l>
            <l>Nur traurig, daß sich uns so ohne Thätigkeit</l>
            <l>Die Jahre schleppen! Und Jene so ferne allezeit, –</l>
            <l>So lange warten! Und selten kommt eine Nachricht sogar!</l>
            <l>Hört,« – sprach er leise zum Mönch, – »hört, Pater Robak, ist's wahr,</l>
            <l>Daß ihr von jenseits des Niemen Briefe habt bekommen?</l>
            <l>Habt ihr nicht etwas auch von unsrem Heer vernommen?«</l>
            <l>»gar nichts,« warf kühlen Tons der Bernhardiner hin,</l>
            <l>Das ganze Gespräch war sichtlich nicht nach seinem Sinn –</l>
            <l>»was scheert's mich auch? Mich langweilt das politische Treiben;</l>
            <l>Hab' ich auch was aus Warschau, so betrifft das Schreiben</l>
            <l>Nur Ordenssachen. Wer fängt davon beim Nachtmahl an?</l>
            <l>Hier giebt es Laien, für die das nicht gehören kann.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Mönch und schielte zur Seite bei dem Wort.</l>
            <l>Ein Russe, der Hauptmann Rykow, saß unter den Gästen dort,</l>
            <l>Ein alter Kriegsmann, im nahen Dörfchen einquartiert,</l>
            <l>Aus Höflichkeit geladen. Der hatte nur wenig gespürt</l>
            <l>Von allen den Reden; in's Essen war er versunken tief.</l>
            <l>Doch nun er von Warschau hörte, erhob er den Kopf und rief:</l>
            <l>»herr Kämmerer! O, ihr! Ihr wollt nur allerhand</l>
            <l>Von Bonaparte! von Warschau! Ja, das Vaterland!</l>
            <l>Ich bin kein Spion – kann polnisch kann Das wohl versteh'n,</l>
            <l>Ja, Vaterland! ja wohl! kann mir zu Herzen geh'n!</l>
            <l>Jetzt ist ja Waffenstillstand, drum brüderlich essen, saufen!</l>
            <l>Thun oft so mit dem Franzmann auf den Posten schwatzen,</l>
            <l>Schnaps trinken, – dann heißt's: Hurrah! und die Kartätschen platzen.</l>
            <l>Ein russisches Sprichwort: Geliebt, geklopft! – wie mit den Frauen:</l>
            <l>Gestreichelt, wie mit der Plätte, wie einen Pelz gehauen!</l>
            <l>Ich sag': 'S wird Krieg! – Vorgestern kam die Ordre herab,</l>
            <l>Es brachte sie dem Major der Adjutant vom Stab:</l>
            <l>Marschfertig stehen! Gilt's nun dem Türken oder Franzen; –</l>
            <l>He! dieser Bonaparte! der könnt' uns kuranzen!</l>
            <l>Ohne Suwarow nähm's vielleicht ein böses End'; –</l>
            <l>Wie's mit dem Franzmann losging, da hieß es im Regiment:</l>
            <l>Der Bonaparte hext.</l>
            <l>Denn Suwarow hext auch. Einst, in der Schlacht, verschwand er:</l>
            <l>Wohin? Sucht Bonaparten; nun aber ging's euch bunt,</l>
            <l>Der Franzmann wird zum Fuchs – und Suwarow zum Hund,</l>
            <l>Drauf Bonaparte zum Kater und kratzt' euch mit den Krallen –</l>
            <l>Und Suwarow zum Fohlen. – Was weiter vorgefallen,</l>
            <l>Mit unsern Hexenmeistern – nun, da gebt nur Acht –«</l>
            <l>Hier schwieg er und aß. Es wurde der vierte Gang gebracht,</l>
            <l>Als plötzlich die Seitenthüre rasch ward aufgemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eintrat ein weiblich Wesen, jung und wohlgestaltet;</l>
            <l>Ihr plötzlich Kommen, ihr Reiz, der Putz, den sie entfaltet,</l>
            <l>Lenkt Aller Blick auf sie; man heißt sie froh willkommen,</l>
            <l>Offenbar kennen sie Alle, Thaddäus ausgenommen; –</l>
            <l>Von schwerem rosafarbnem Seidengewand umflossen</l>
            <l>Der schlanke Leib, der Hals von Spitzen rund umschlossen;</l>
            <l>Die Krause ausgeschnitten an der holden Brust,</l>
            <l>Die Ärmel kurz, – den Fächer hält sie nur zur Lust,</l>
            <l>Es ist ja gar nicht heiß – der Fächer, mit Gold belegt,</l>
            <l>Sprüht Funken rings umher, wie sie ihn spielend bewegt.</l>
            <l>Der Kopf, wie ein Haubenstock: das Haar in Locken gebunden,</l>
            <l>Von rosafarbnen Bändern überall durchwunden –</l>
            <l>Inmitten, dem Aug' zur Folie, glänzt ein Edelstein,</l>
            <l>Wie im Kometenschweife eines Sternes Schein.</l>
            <l>Kurz, eine Galatracht; und Manche flüstern still,</l>
            <l>Das Kleid ist kurz, und doch entdeckt man die Füßchen schwer –</l>
            <l>Wie sie so schnell dahinläuft oder sich schiebt vielmehr,</l>
            <l>Gleich den Persönchen, die man am Dreikönigsfest</l>
            <l>Im Krippenspiel von versteckten Knaben schieben läßt.</l>
            <l>Mit leichtem Neigen grüßt sie im Laufen der Gäste Schaar,</l>
            <l>Und will zum Sitz gelangen, der ihr bereitet war.</l>
            <l>Das war nicht leicht. Es mochte an Stühlen Mangel sein,</l>
            <l>So saßen auf vier Bänken die Gäste in vier Reih'n;</l>
            <l>Man mußte sie stören, wollt' man über die Bank nicht springen;</l>
            <l>Sie aber weiß behende zwischen die Bänke zu dringen,</l>
            <l>Und dreht sich dann zwischen den Sitzenden und dem Tische fort,</l>
            <l>Wie eine Billardkugel, bis zu ihrem Ort.</l>
            <l>Und unsern Jüngling berührt sie ganz nah' im Weiterschieben, –</l>
            <l>Sie war mit einer Falbel an Jemand hängen geblieben,</l>
            <l>Und gleitet ein wenig – und ehe sie sich fassen kann,</l>
            <l>Hält sie sich fest am Arm des Herrn Thaddäus an.</l>
            <l>Und nun, nachdem sie sich bei ihm entschuldigt fein,</l>
            <l>Nimmt zwischen ihm und dem Richter sie ihre Stelle ein –</l>
            <l>Doch ißt sie gar nichts – fächelt sich nur ohne Ruh',</l>
            <l>Dreht an dem Heft des Fächers, – legt sich ab und zu</l>
            <l>Den Spitzenkragen zurecht und streift mit leichter Hand</l>
            <l>Bald über eine Locke, bald über ein Rosenband.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war wohl vier Minuten das Reden unterbrochen.</l>
            <l>Indeß wird unten am Tisch, erst flüsternd nur gesprochen,</l>
            <l>Dann zwischen den Männern halblaut ein Gespräch geführt:</l>
            <l>Es ist das heutige Jagen, das man discutirt:</l>
            <l>Notar und Assessor</l>
            <l>Um einen gestutzten Hund, ein Windspiel, Mutz genannt;</l>
            <l>Das der Notar mit Stolz sein theures Eigen heißt,</l>
            <l>Und das auch den Hasen gefangen, wie er jetzt beweist.</l>
            <l>Worauf der Assessor zeigt, dem Herrn Notar zum Trutz,</l>
            <l>Dies Lob gebühre dem Falk und keineswegs dem Mutz.</l>
            <l>Die Anderen alle befragt, was ihre Meinung sei,</l>
            <l>Ergriffen theils für Mutzen, theils für Falken Partei,</l>
            <l>Als Augenzeuge der, und der nach Kennersinn. –</l>
            <l>Halblaut der Richter: »Vergieb, es war nicht zu verschieben;</l>
            <l>Die Gäste hatten sich lang im Freien herumgetrieben –</l>
            <l>Und Alle bekamen Hunger nach dem vielen Geh'n;</l>
            <l>Auch dacht' ich nicht, dich heute bei uns zu Tisch zu seh'n.«</l>
            <l>Drauf wandt' er, die Becher füllend, zum Kämm'rer sich zurück,</l>
            <l>Und leise besprachen beide die neuste Politik.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie rechts und links sich so beschäftigt Jedermann,</l>
            <l>Blickt Herr Thaddäus näher die Unbekannte an.</l>
            <l>Er denkt, wie er doch früher errathen hab' sofort,</l>
            <l>Für wen bestimmt gewesen der leergelass'ne Ort.</l>
            <l>Laut klopft sein Herz – erröthend glüht sein Wangenpaar:</l>
            <l>Was er im Stillen vermuthet, so sah er's offenbar!</l>
            <l>So war's bestimmt, daß sitzen sollt' bei ihm so traut</l>
            <l>Die Schöne, die er heut' im Dämmerlicht erschaut!</l>
            <l>Zwar die Gestalt – sie schien ihm schlanker jetzt zu sein:</l>
            <l>Weil sie im Anzug war, und der macht groß und klein.</l>
            <l>Dort hatt' er kurz das Haar und goldig-hell gefunden,</l>
            <l>Hier ist es rabenschwarz, in lange Locken gewunden;</l>
            <l>Gewiß, die Farbe kam wohl von den Sonnenstrahlen,</l>
            <l>Die ja des Abends Alles röthlich golden malen.</l>
            <l>Nicht hatt' er das Antlitz geseh'n, – sie war zu rasch entschwunden –</l>
            <l>Doch war's ein schönes Bildniß, was sich sein Sinn erfunden;</l>
            <l>Schwarzäugig, weiß an Wangen – so stellte sich's ihm dar –</l>
            <l>Die Lippen, wie ein prangend Kirschenzwillingspaar,</l>
            <l>Und Mund und Aug' und Wangen – hier war's, wie er gedacht.</l>
            <l>Das Alter ist's, was noch am meisten denken macht:</l>
            <l>Ein junges Mädchen glaubt' er im Garten zu gewahren,</l>
            <l>Und diese Dame war ein Weib in reifern Jahren.</l>
            <l>Doch Jugend frägt die Schönheit nach dem Taufschein nicht,</l>
            <l>Jung ist dem jungen Manne jedes Frauengesicht,</l>
            <l>Gleichaltrig dünkt dem Burschen, was nur in Schönheit blüht,</l>
            <l>Und jedes Lieb jungfräulich dem schuldlosen Gemüth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus war wohl schon fast zwanzig Jahre alt,</l>
            <l>Und Wilno, die große Stadt, seit Jahren sein Aufenthalt;</l>
            <l>Gar streng erzogen worden in der Väter Art.</l>
            <l>So bracht' er denn nach Hause der herben Zucht Gewinn:</l>
            <l>Ein schuldlos-reines Herz und einen lebendigen Sinn;</l>
            <l>Doch auch nicht wenig Neigung, über die Schnur zu hauen.</l>
            <l>Im Voraus plant' er schon in fröhlichem Selbstvertrauen:</l>
            <l>Die langentbehrte Freiheit nun zu genießen nach Lust;</l>
            <l>Jung war er, flink und stattlich, und war sich auch dessen bewußt:</l>
            <l>An Kraft und Frische war er seiner Eltern Kind –</l>
            <l>Er hieß Soplica, – und alle die Soplica's sind</l>
            <l>Bekanntlich gut bei Leibe und voll gesunder Kraft,</l>
            <l>Zum Waffenhandwerk einzig, nicht so zur Wissenschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus war in Allem der Ahnen rechter Sproß.</l>
            <l>Er war vortrefflich zu Fuß, auch recht geschickt zu Roß;</l>
            <l>Nicht dumm, jedoch im Wissen nicht gar weit gedieh'n –</l>
            <l>Wiewohl der Ohm nichts sparte, ihn würdig zu erzieh'n –</l>
            <l>Er hantirte lieber mit Säbel und Schießgewehr:</l>
            <l>Er wußte, daß man ihn bestimmt zum Militär,</l>
            <l>Wie es sein seliger Vater im Testament gewollt –</l>
            <l>Und seufzte nach der Trommel, wenn er studiren sollt'.</l>
            <l>Doch plötzlich gefiel's dem Onkel, anders für ihn zu wählen,</l>
            <l>Er hieß ihn nach Hause kommen, sich möglichst bald vermählen,</l>
            <l>Und dann die Wirthschaft führen; versprach, ihm als erste Gabe</l>
            <l>Ein kleines Gut zu geben, – dann seine ganze Habe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>All' diese Tugenden, die Herrn Thaddäus schmücken,</l>
            <l>Bemerkt die Nachbarin, ein Weib von scharfen Blicken, –</l>
            <l>Die hohe, schöne Gestalt betrachtet sie mit Lust,</l>
            <l>Die kraftgeschwellten Arme, die männlich-breite Brust, –</l>
            <l>Die Wangen auch, die immer erglüh'n in rothen Flammen,</l>
            <l>So oft mit ihrem Blick der seine trifft zusammen;</l>
            <l>Denn seine Blödigkeit war nun verschwunden ganz,</l>
            <l>Kühn blickte jetzt sein Auge, voller Glut und Glanz –</l>
            <l>Und sie gleich ihm – und wie die Kerzen am Altare,</l>
            <l>So glühten gen einander zwei helle Augenpaare.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam aus der Stadt, vom Studium – weshalb sie von Büchern begann,</l>
            <l>Und was seine Meinung wäre von der und jener Erscheinung –</l>
            <l>Und neue Fragen erzeugte jede gegebene Meinung.</l>
            <l>Und wie sie nun gar anfängt von der Malerei,</l>
            <l>Von Tanzkunst, von Musik, ja von der Bildhauerei –</l>
            <l>Zeigt sie in Farben und Noten und Bücher sich eingeweiht,</l>
            <l>Daß fast Thaddäus versteinert vor so viel Gelehrsamkeit!</l>
            <l>Er fürchtet, Schand' und Spott zum Schluß davonzutragen,</l>
            <l>Und stottert, wie ein Schulbub vor des Lehrers Fragen.</l>
            <l>Zum Glück ist der Lehrer hübsch und hält kein streng Gericht.</l>
            <l>Die holde Nachbarin erräth, woran's gebricht,</l>
            <l>Und bringt die Sprache auf leicht're und minder weise Dinge:</l>
            <l>Auf's Landleben, – wie viel Langweil' und Müh'n es mit sich bringe,</l>
            <l>Wie man die Zeit muß nützen, wie sich unterhalten,</l>
            <l>Das Leben fröhlicher und schöner zu gestalten.</l>
            <l>Thaddäus erwidert kühner, nun geht es glatt vom Munde:</l>
            <l>Man war auf vertrautem Fuß nach einer halben Stunde,</l>
            <l>Beginnt selbst kleine Späße, neckt und zankt und droht;</l>
            <l>Zum Schluß stellt sie vor ihn drei Kügelchen aus Brod,</l>
            <l>Als drei Personen zur Wahl: er wählt die Nächste aus;</l>
            <l>Die beiden Kämm'rerstöchter zieh'n die Stirne kraus,</l>
            <l>Die Nachbarin lacht auf, aber sie verschweigt,</l>
            <l>Wen jene glücklichere Kugel angezeigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ganz anders unterhielt man sich auf der andern Seite:</l>
            <l>Denn Falk's Partei hat plötzlich sich aufgerafft zum Streite,</l>
            <l>Und über Mutzens Freunde ging's unbarmherzig her.</l>
            <l>Groß war der Kampf, – man aß die letzten Speisen nicht mehr,</l>
            <l>Man stritt nur, stehend und trinkend; am schrecklichsten aber war,</l>
            <l>Gleich wie ein Birkhahn zu schauen, der hitzige Notar.</l>
            <l>Wenn er einmal begonnen, so sprach er in Einem fort,</l>
            <l>Eindringlich mit Geberden malend jedes Wort.</l>
            <l>Der Herr Notar Bolesta war früher Advokat,</l>
            <l>Man nennt ihn Prediger, weil er so rege Gesten hat.</l>
            <l>Die Hände an der Seite, nach hinten die Ellenbogen,</l>
            <l>Die Finger mit den langen Nägeln vorgezogen,</l>
            <l>Nun schließt er: »Hussah! Wir lassen in Einem Augenblick</l>
            <l>Ich und der Assessor, auf Einmal, unsre Hunde los,</l>
            <l>Als wie mit Einem Finger zwei Hähne am Doppelgeschoß –</l>
            <l>Hussah! Sie liefen – der Hase, ripps! in's Feld, – sie nach –«</l>
            <l>Hier fuhr er über den Tisch und stellte, während er sprach,</l>
            <l>Den Lauf mit den Fingern dar, mit wunderbarem Geschick;</l>
            <l>»sie nach – und waren vom Wald schon weg ein gutes Stück.</l>
            <l>Falk ripps! voran – ein Hitzkopf, obzwar ein flinker Springer,</l>
            <l>Er rannte Mutzen vor – um </l>
            <l>Ich wußt' es: er blamirt sich! – Der Graue, pfiffig und fein,</l>
            <l>Schießt scheinbar g'rad in's Feld, – die Hunde hinterdrein –</l>
            <l>Ein Schlaukopf! Wie er die Meute beisammen weiß, – bums! ging's</l>
            <l>Nach rechts – ein Purzelbaum – sie nach – er wieder links:</l>
            <l>Flink in zwei Sätzen, – er macht sich die Dummheit der Hunde zu Nutz –</l>
            <l>Sie flugs nach links ihm nach: er in den Wald, und mein Mutz:</l>
            <l>Rapps!« – Also schreiend war er, über den Tisch gebogen,</l>
            <l>Bis auf die andre Seite mit seinen Fingern geflogen –</l>
            <l>Und »Rapps!« so schrie er mächtig Thaddäus dicht in's Ohr –</l>
            <l>Thaddäus und seine Dame schrecken jäh empor,</l>
            <l>Aus traulichem Gespräch. Es fliehen wider Willen</l>
            <l>Die Stirnen von einander vor dem lauten Brüllen:</l>
            <l>Gleich zwei verbund'nen Wipfeln, die der Wirbelwind</l>
            <l>Mit jähem Stoße scheidet. Es trennen sich auch geschwind</l>
            <l>Die Hände, die unter'm Tisch nah' bei einander lagen –</l>
            <l>Und Eine Röthe sieht man aus zwei Gesichtern schlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus wollt' verbergen, wie zerstreut er war,</l>
            <l>Und meinte: »Ja, ohne Zweifel, ja, mein lieber Notar,</l>
            <l>Schön ist der Mutz, ist er nur auch ein tüchtiger Packer –«</l>
            <l>»ein Packer«? schrie der Notar, »mein Lieblingshund, so wacker,</l>
            <l>Der wär' vielleicht kein Packer?« Thaddäus freut sich nun sehr,</l>
            <l>Daß ein so schöner Hund ganz ohne Tadel wär',</l>
            <l>Bedauert, ihn nur beim Gang vom Wald geseh'n zu haben,</l>
            <l>Und ihn nicht näher zu kennen nach allen seinen Gaben.</l>
            <l>Mit Basiliskenblicken durchbohrt er den jungen Sprecher –</l>
            <l>Er war nicht so beweglich, konnt auch nicht so schrei'n,</l>
            <l>Wie der Notar, er war viel schmächtiger und klein,</l>
            <l>Doch Kreistag, Ball und Redoute kannten seine Schrecken:</l>
            <l>Der Mann hat einen Stachel in der Zunge stecken,</l>
            <l>Hieß es von ihm; so witzig wußte er zu spaßen,</l>
            <l>Man hätt' es im Kalender können drucken lassen –</l>
            <l>Und immer scharf und bissig. – Früher ziemlich reich,</l>
            <l>Verputzt' er sein eigenes Erbtheil und das des Bruders zugleich,</l>
            <l>Um in der großen Welt nur recht viel Pomp zu entfalten;</l>
            <l>Drauf trat er in den Staatsdienst, um im Bezirk zu schalten.</l>
            <l>Er jagt für's Leben gerne, theils der Kurzweil wegen,</l>
            <l>Theils, weil ihm Horn und Treibjagd Erinn'rungen erregen</l>
            <l>An seine jungen Jahre, da er noch sein genannt</l>
            <l>Viel Jägersleute und Meuten, weit und breit bekannt.</l>
            <l>Zwei Windspiele besaß er noch aus jenen Zeiten,</l>
            <l>Und Einem von diesen wollt' man noch den Ruhm bestreiten!</l>
            <l>So rückt er denn näher, streichelt langsam den Backenbart,</l>
            <l>Und lächelnd beginnt er (es war ein Lächeln giftiger Art):</l>
            <l>»ein Hund ohne Schwanz, das ist ein Schlachcic ohne Amt –</l>
            <l>Der Schwanz macht ihn behender: woher auch das Sprichwort stammt,</l>
            <l>Ihr scheint euch aber den Stutzschwanz als Vorzug vorzustellen?</l>
            <l>Übrigens mag eure Tante hier das Urtheil fällen,</l>
            <l>Ob auch Frau Telimene in der Hauptstadt geweilt</l>
            <l>Und unser ländliches Leben erst seit Kurzem theilt,</l>
            <l>Doch weiß sie im Jagen besser, als junge Jäger, Bescheid, –</l>
            <l>Seht ihr: So kommt die Einsicht von selber mit der Zeit.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus, so angedonnert, er wußte kaum, warum, –</l>
            <l>Erhebt sich ganz verwirrt, bleibt eine Weile stumm,</l>
            <l>Mißt aber den Assessor mit immer wild'rem Blick:</l>
            <l>Da niest der Kämmerer zweimal, es war ein großes Glück –</l>
            <l>Helfgott! ruft Alles – er neigt sich dankend im ganzen Kreise</l>
            <l>Und an die Dose klopft er mit den Fingern leise.</l>
            <l>Die Dose war von Gold, mit Edelsteinen belegt,</l>
            <l>Das Bild des Königs Stanislaus mitten eingeprägt;</l>
            <l>In Ehren hielt sie nun der Sohn sein ganzes Leben.</l>
            <l>Klopft er an diese Dose, so heißt das: er will sprechen.</l>
            <l>Da schweigen Alle und Keiner wagt ihn zu unterbrechen. –</l>
            <l>Er sprach: »Großmächtige Herrn und Brüder allzumal!</l>
            <l>Nur Forst und Felder sind des Jägers Tribunal,</l>
            <l>Weshalb ich in solchen Dingen zu Haus kein Urtheil künde,</l>
            <l>Und unsere Sitzung für morgen anzuberaumen finde,</l>
            <l>Und weitere Repliken den Streitenden untersage.</l>
            <l>Frohnbote, für morgen, für's Feld, vertage du die Frage!</l>
            <l>Der Graf mit seinem Jagdtroß trifft hier morgen ein,</l>
            <l>Und ihr auch, Nachbar Richter, werdet mit uns sein,</l>
            <l>Frau Telimene auch, die Fräulein und die Frauen –</l>
            <l>Kurz, morgen kriegen wir ein wacker Jagen zu schauen –</l>
            <l>Und unser Wojski auch wird sich uns nicht entzieh'n.«</l>
            <l>Mit diesen Worten reicht er dem Greis die Dose hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der saß an der Ecke mitten unter den Jägersleuten,</l>
            <l>Geschlossenen Auges hört' er all' das Reden und Streiten,</l>
            <l>Doch ohne ein Wort zu sprechen, wiewohl man ihn öfter fragt, –</l>
            <l>Denn Keiner weiß, wie er, Bescheid in Sachen der Jagd.</l>
            <l>Er schwieg; die Prise, die er zwischen die Finger schloß,</l>
            <l>Wog er in langem Sinnen, bis er sie endlich genoß –</l>
            <l>Er niest: daß es gewaltig hallt im ganzen Gemach;</l>
            <l>Kopfschüttelnd und bitter lächelnd begann er drauf und sprach:</l>
            <l>»o! Wie mich alten Mann das wundern muß und grämen!</l>
            <l>Was sagten die alten Jäger, wenn sie das vernähmen,</l>
            <l>Daß mitten in so vieler edler Herren Kranz</l>
            <l>Processe verhandelt werden um eines Windspiels Schwanz?</l>
            <l>Was sagte der alte Rejtan, käm' er zur Erde wieder?</l>
            <l>Er gienge nach Lachowicze und legt' auf's neu' sich nieder.</l>
            <l>Was dächt' sich der Wojewode Niesiolowski</l>
            <l>Er, der jetzt in der Welt besitzt die erste Meute,</l>
            <l>Und hält zweihundert Jäger, nach großer Herren Art,</l>
            <l>Und hundert Wagen Netze in seinem Schloß bewahrt,</l>
            <l>Und doch, wie ein Mönch, seit Jahren sitzt in seinem Nest,</l>
            <l>Und sich um keinen Preis zur Jagd erbitten läßt,</l>
            <l>Denn was auch soll der Alte auf euren Jagden jagen?</l>
            <l>Das wär' ein schöner Ruhm, den solch ein Herr erstritte,</l>
            <l>Wenn er, nach heut'ger Mode, auf Hasenfährten ritte!</l>
            <l>Zu meinen Zeiten, ihr Herrn, da hießen wir Jägersleute</l>
            <l>Wolf, Elenn, Bär und Eber edelmännische Beute,</l>
            <l>Und was nicht Klauen, Hauer oder Hörner trug,</l>
            <l>Ließ man für Bursch und Troßknecht mit gutem Recht und Fug.</l>
            <l>Es hätte ja jeder Herr mit Grau'n sich weggewendet</l>
            <l>Von einer Flinte, die jemals dünnes Schrot geschändet!</l>
            <l>Windspiele hielt man wohl, denn bei der Heimkehr geschah's,</l>
            <l>Daß unter dem Roß hervorglitt so ein armer Has',</l>
            <l>Da mochte man zur Kurzweil auf ihn die Hunde hetzen,</l>
            <l>Und Bürschlein auf kleinen Rößlein pflegten ihm nachzusetzen,</l>
            <l>Vor ihrer Eltern Augen, die solche Lustbarkeiten</l>
            <l>Kaum würdigten anzuschauen, geschweige drüber zu streiten.</l>
            <l>Drum, gnädigster Herr Kämm'rer, mög's euch gefällig sein,</l>
            <l>Die Ordre zurückzunehmen, mir aber zu verzeih'n,</l>
            <l>Daß ich auf solch ein Jagen mich keineswegs begebe,</l>
            <l>Und nie begeben werde, so lange ich noch lebe.</l>
            <l>Hreczecha heiß' ich und seit Lech's, des Königs Zeiten,</l>
            <l>That niemals ein Hreczecha wider Hasen reiten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier fingen die jungen Leute laut zu lachen an;</l>
            <l>Man stand vom Tische auf, der Kämmerer schritt voran,</l>
            <l>Seinem Alter und Amt ertheilt man die Ehre gern;</l>
            <l>Im Gehen grüßt er die Damen, die ältern und jüngern Herrn.</l>
            <l>Drauf folgt der Mönch, der Richter schließt sich dicht an ihn,</l>
            <l>Der Richter giebt an der Thür den Arm der Kämm'rerin,</l>
            <l>Thaddäus bietet ihn Frau Telimenen dar,</l>
            <l>Assessor und Krajczanka bilden das nächste Paar,</l>
            <l>Zum Schluß des Wojski Tochter mit dem Herrn Notar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus führt einige Gäste zur Scheuer; – er ist verstimmt,</l>
            <l>Durchaus nicht guter Laune, verwirrt, sogar ergrimmt;</l>
            <l>Und alles, was heut' geschehen, zergliedert er im Sinn,</l>
            <l>Die erste Begegnung, die Mahlzeit neben der Nachbarin;</l>
            <l>Wie eine lästige Fliege, umsummt's ihn immerfort</l>
            <l>Gern möcht' er vom Gerichtsfrohn sich näher berichten lassen,</l>
            <l>Über Frau Telimene, – doch der war nicht zu fassen;</l>
            <l>Auch der Wojski war fort. Sie waren allesammt</l>
            <l>Den Gästen gleich gefolgt, wie's des Gesindes Amt,</l>
            <l>Die Stuben herzurichten. Die Damen und die Alten</l>
            <l>Sollten im Herrengebäude ihre Nachtruh' halten,</l>
            <l>Indessen, an Stelle des Hausherrn, Thaddäus die jungen Leute</l>
            <l>Zur Scheuer führt, aufs Heu; dort übernachten sie heute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald drauf lag tiefe Stille über das Haus gebreitet,</l>
            <l>Gleichwie in Klosterhallen, wenn man zur Hora geläutet.</l>
            <l>Des Wächters Stimme nur durchtönt die Ruh' der Nacht.</l>
            <l>Entschlummert sind schon Alle. Nur der Richter wacht;</l>
            <l>Als Oberhaupt des Hauses durchdenkt er nun den Zug</l>
            <l>In's Feld – und ordnet auch die ferneren Spiele klug;</l>
            <l>Aufseher, Verwalter, Vögte erhalten Befehle genau,</l>
            <l>Stallknechte, Schreiber und Jäger, und auch die Wirthschaftsfrau,</l>
            <l>Auch alle Rechnungen vom Tag sind durchzuseh'n.</l>
            <l>Nun sagt er dem Gerichtsfrohn, er wolle zu Bette geh'n.</l>
            <l>Der bindet ihm den Gurt ab – ein Slucker Gurt und gediegen</l>
            <l>Mit strahlenden dichten Quasten, die wie ein Helmbusch fliegen; –</l>
            <l>Die eine Seite aus Goldstoff, mit Purpurblumen geschmückt,</l>
            <l>Die andre aus schwarzer Seide, mit Streifen, in Silber gestickt;</l>
            <l>Man kann einen solchen Gurt auf beiden Seiten tragen,</l>
            <l>Die goldne an festlichen, die schwarze an Trauertagen.</l>
            <l>Der Frohn nur weiß es, wie man ihn lösen und falten muß –</l>
            <l>Jetzt ist er eben daran, und sagt noch dies zum Schluß:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»was macht's, daß ich die Tische geschafft zum Schloß hinein?</l>
            <l>Geschadet hat es Niemand – und Euch kann's nützlich sein.</l>
            <l>Hat doch um dieses Schloß sich der Proceß entsponnen,</l>
            <l>Und heute haben wir darauf ein Recht gewonnen.</l>
            <l>Da mögen unsre Gegner noch so viel Ingrimm zeigen:</l>
            <l>Ich weise nach, wir nahmen das alte Nest zu Eigen.</l>
            <l>Wer auf ein Schloß zur Mahlzeit lädt eine ganze Schaar,</l>
            <l>Sogar die Gegner selber sollen uns Zeugniß geben:</l>
            <l>Ich weiß dergleichen Fälle genug aus meinem Leben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon schlief der Richter. Der Frohn geht sacht in's Vorhaus hinein,</l>
            <l>Setzt sich und zieht aus der Tasche bei einer Kerze Schein</l>
            <l>Ein Büchlein, das er immer und überall mit sich trägt,</l>
            <l>Zu Haus und auf der Reise, und wie ein Gebetbuch hegt.</l>
            <l>Es war die Gerichtsvocanda;</l>
            <l>Die Fälle all' verzeichnet, die vor dem Tribunal</l>
            <l>Protasius selbst verkündigt mit eignem Mund vor Jahren,</l>
            <l>Oder von denen er später Näheres mocht' erfahren.</l>
            <l>Andern scheint die Liste nur Namen zu enthalten,</l>
            <l>Ihm ist sie ein Gemälde voll herrlicher Gestalten.</l>
            <l>In Sinnen versunken, las er: Oginski mit Wizgird,</l>
            <l>Die Dominikaner mit Rymsza, Rymsza mit Wyzogird,</l>
            <l>Radziwill mit Wereszczaka, Giedroic mit Rdultowski,</l>
            <l>Obuchowicz mit dem Kahal, Juraha mit Piotrowski,</l>
            <l>Malewski mit Mickiewicz, und zum Schluß der Graf</l>
            <l>Mit Richter Soplica; – und jeder Name, auf den er traf,</l>
            <l>Mahnt ihn an große Händel, an alle Einzelheiten,</l>
            <l>Er sieht Gericht und Zeugen, hört die Parteien streiten,</l>
            <l>Er sieht sich selbst, wie er im weißen Zupan stand,</l>
            <l>Den blauen Kontusz darüber, am Säbel die eine Hand,</l>
            <l>Die andre auf dem Tisch – und vor dem Tribunal</l>
            <l>Beide Parteien aufrief, und »Ruhe!« laut befahl –</l>
            <l>So träumend und leise betend schloß sodann zur Ruh'</l>
            <l>Lithauens letzter Gerichtsfrohn sacht die Augen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also war Spiel und Streit zu jener Zeit bestellt</l>
            <l>Im stillen Lithauerdorf, da rings die übrige Welt</l>
            <l>In Blut und Thränen schwamm; als jener Gott der Schlacht,</l>
            <l>Mit tausend Geschossen bewehrt, mit brausender Heeresmacht,</l>
            <l>Zum silbernen Adler den goldnen gespannt an den Siegeswagen,</l>
            <l>Vom lybischen Sand dahinflog bis wo die Alpen ragen –</l>
            <l>Blitz schleudernd um Blitz: so sahen die Pyramiden ihn,</l>
            <l>Marengo, Austerlitz, Ulm; Sieg und Erob'rung zieh'n</l>
            <l>Mit allen den Heldennamen, die durch die Welt er trug,</l>
            <l>Vom Nil gen Norden hin – bis an des Niemens Strand</l>
            <l>Gleich einer ehernen Mauer, ihn Moskau's Heerschaar bannt,</l>
            <l>Die da von Lithauens Grenzen abwehrt stark und fest</l>
            <l>Die Botschaft, die für Rußland schrecklich, wie die Pest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und doch: wie ein Stein vom Himmel, kam Kunde dann und wann</l>
            <l>Nach Lithauen. Manchmal bettelt um Brod ein alter Mann,</l>
            <l>Ohne Fuß oder Hand – der, wenn ihm die Gabe gespendet,</l>
            <l>Steh'n bleibt, und scheu die Blicke nach allen Seiten wendet.</l>
            <l>Und sieht er, daß der Kreis von russischen Söldnern frei,</l>
            <l>Von Käppchen und rothen Kragen: dann sagt er, wer er sei:</l>
            <l>Er ist ein Legionist. Zur Heimat, die er nicht mehr</l>
            <l>Vertheidigen kann, bringt er die alten Knochen her.</l>
            <l>O wie ihn dann die Herrschaft, wie ihn das ganze Gesind'</l>
            <l>Heiß in die Arme schließt und laut zu schluchzen beginnt!</l>
            <l>Dann setzt er sich an den Tisch, und seltsame Geschichten,</l>
            <l>Erstaunlicher, als Märchen, weiß er zu berichten:</l>
            <l>Wie General Dombrowski</l>
            <l>Nach Polen vorzudringen, wie er fern im Süd</l>
            <l>Um sich die Brüder sammelt, auf dem lombardischen Feld, –</l>
            <l>Wie vom Kapitol Kniaziewicz befiehlt, der mächt'ge Held,</l>
            <l>Und hundert blutige Fahnen</l>
            <l>Hinwarf, entwunden alle den Söhnen der Cäsaren, –</l>
            <l>Wie Jablonowski gar dahin sich aufgemacht,</l>
            <l>Wo man den Zucker ausschmilzt,</l>
            <l>Die würzigen Wälder blüh'n – die Mohren schlägt er dort</l>
            <l>Mit der Donaulegion – und möcht' nach Polen fort.</l>
            <l>Die Reden des Alten kreisen dann im Dorf geheim,</l>
            <l>Der Bursch, der sie vernommen, ist plötzlich nicht daheim –</l>
            <l>Durch Wälder und Moräste stiehlt er sich unverzagt,</l>
            <l>Der Niemen rettet ihn, wenn ihn der Russe jagt,</l>
            <l>Bis er unter den Wellen an's Herzogthum Warschau geschwommen,</l>
            <l>Wo liebe Stimmen ihn grüßen: »Kamerad, sei willkommen!«</l>
            <l>Dann springt er auf einen Hügel vor dem Weitergehen,</l>
            <l>Und über den Niemen ruft er den Russen: »Auf Wiedersehen!«</l>
            <l>Piotrowski, Obolewski, Rozycki, Janowicz,</l>
            <l>Brochocki, die Mierzejewski's und die Bernatowicz,</l>
            <l>Kupsc, Gedymin und Andre – wer zählte alle die Schaaren,</l>
            <l>Sie ließen das Land und die Lieben, sie ließen Alles fahren, –</l>
            <l>Und ihre Güter nahm der lange Arm des Czaren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Zeiten kam auch ein fremder Almosenier in's Land,</l>
            <l>Und wenn er mit den Schloßherrn näher ward bekannt,</l>
            <l>So trennt' er eine Zeitung aus dem Skapulier.</l>
            <l>Die Anzahl der Soldaten war verzeichnet hier,</l>
            <l>Die Legionenführer alle genannt – von allen</l>
            <l>Erzählt, wie sie gesiegt oder im Kampf gefallen.</l>
            <l>So mochte die Familie zum ersten Mal seit Jahren</l>
            <l>Vom Leben, Ruhm und Tod des theuren Sohns erfahren;</l>
            <l>Man legte Trauer an. Doch scheu verschwieg der Mund,</l>
            <l>Um wen; in der Umgebung errieth man nur den Grund.</l>
            <l>Der Herrschaft stille Freude oder stiller Gram,</l>
            <l>Das war die einzige Zeitung, die ihr zu Augen kam.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein solcher geheimer Bote mocht' auch Robak sein:</l>
            <l>Mit dem Richter besprach er sich oftmals ganz allein;</l>
            <l>Nach einem solchen Gespräch war in der Nachbarschaft</l>
            <l>Stets etwas Neues verbreitet. Auch die Gestalt voll Kraft</l>
            <l>Zeigt, daß der Mönch nicht immer die Kapuze getragen,</l>
            <l>Und schwerlich sich von jeher im Kloster mocht' behagen.</l>
            <l>Ein wenig ober der Schläfe, über dem rechten Ohr,</l>
            <l>Tritt handbreit eine Lücke in der Haut hervor,</l>
            <l>Von einem Schuß oder Stich ist eine Spur zu seh'n</l>
            <l>Am Kinn, – das ist ihm sicher nicht bei der Messe gescheh'n.</l>
            <l>Doch nicht blos in den Narben und in des Blickes Droh'n:</l>
            <l>Er hatte was vom Kriegsmann in Gang und Stimme schon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn er sich vom Altar mit aufgehob'nen Händen</l>
            <l>Beim »Dominus Vobiscum!« sollt' zum Volke wenden,</l>
            <l>Da konnt' er sich so flink umdreh'n mit einem Mal,</l>
            <l>Als wär' ihm commandirt: »Rechtsum!« vom General.</l>
            <l>Als redete ein Hauptmann vor der Escadron.</l>
            <l>Die Meßnerbuben bemerkten das mit klugem Blick. –</l>
            <l>Auch war er viel vertrauter mit der Politik,</l>
            <l>Als mit den Heil'gen. Fuhr er nach Almosen herum,</l>
            <l>So that er sich gar häufig in der Kreisstadt um.</l>
            <l>Er steckte voller Geschäfte; bald kommen Briefe an,</l>
            <l>Die er vor fremden Zeugen nicht eröffnen kann,</l>
            <l>Bald schickt er Boten aus, doch sagt er nie ein Wort,</l>
            <l>Wohin und wozu; oft schlüpft er in die Schlösser fort</l>
            <l>Bei Nacht – hat mit der Schlachta zu flüstern allezeit,</l>
            <l>Die Dörfer in der Nähe durchstreift er weit und breit;</l>
            <l>Verhandelt mit den Bauern öfters in den Schenken</l>
            <l>Und mag die Rede immer nur auf's Ausland lenken.</l>
            <l>Jetzt will er den Richter wecken, der schon seit einer Stunde</l>
            <l>Im Schlafe liegt; gewiß kommt er mit neuer Kunde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Lithauen! Wie die Gesundheit bist du, mein Vaterland!</l>
            <l>Wer dich noch nie verloren, der hat dich nicht erkannt.</l>
            <l>In deiner ganzen Schönheit prangst du heut' vor mir,</l>
            <l>So will ich von dir singen, – denn mich verlangt nach dir!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O heil'ge Jungfrau, Czenstochowa's Schirm und Schild,</l>
            <l>Leuchte der Ostrabrama! Du, deren Gnadenbild</l>
            <l>Schloß Nowogrodek und sein treues Volk bewacht:</l>
            <l>Wie mich, als Kind, dein Wunder einst gesund gemacht,</l>
            <l>Als von der weinenden Mutter in deinen Schutz gegeben,</l>
            <l>Ich das erstorb'ne Auge erhob zu neuem Leben,</l>
            <l>Und konnte gleich zu Fuß in deine Tempel geh'n,</l>
            <l>Gerettet, Gott zu danken für's Heil, das mir gescheh'n:</l>
            <l>So wird zum Schooß der Heimat dein Wunder uns wiederbringen!</l>
            <l>Indessen trage du mir der sehnenden Seele Schwingen</l>
            <l>Zu jenen waldigen Hügeln, zu jenen grünen Auen,</l>
            <l>Die weit und breit sich dehnen am Niemenstrom, dem blauen, –</l>
            <l>Zu jenen Feldern, prangend voll bunter Ähren und Garben,</l>
            <l>Rübsamen bernsteinhell, Buchweizen schneeig blüht,</l>
            <l>In jungfräulichem Roth der duftige Quendel glüht,</l>
            <l>Und, wie ein Band, durch Alles der grüne Rain sich schmiegt,</l>
            <l>Drauf da und dort ein Birnbaum still die Krone wiegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf einem Hügel erhob sich mitten in solchem Land,</l>
            <l>Von Birkengehölz umgeben, an eines Bächleins Rand,</l>
            <l>Ein Herrenhaus, – von Holz, der Unterstock von Stein;</l>
            <l>Es leuchteten von Ferne die Wände weiß und rein,</l>
            <l>Das Weiß vom dunklen Grün der Pappeln noch gehoben,</l>
            <l>Die ihm zum Schutze dienen vor des Herbstwinds Toben;</l>
            <l>Ein wohnlich saub'res Haus, wenn auch von mäßiger Größe,</l>
            <l>Hat eine große Scheuer, und drei Getreidestöße</l>
            <l>Liegen noch neben ihr – die faßte der Söller nicht mehr.</l>
            <l>Man sieht wohl, reichgesegnet ist das Land umher.</l>
            <l>Der Garben Zahl auch, die weit und breit auf dem Gelenge,</l>
            <l>Wie Sterne, dicht erglänzen, und auch der Pflüge Menge,</l>
            <l>Die sich schon zeitig auf dem mächtigen Brachfeld zeigen,</l>
            <l>Dem schwarzscholligen, (sicher derselben Herrschaft eigen</l>
            <l>Und wohl bestellt, es sieht wie Gartenbeete aus –)</l>
            <l>Das alles zeigt, daß Fülle und Ordnung herrscht im Haus;</l>
            <l>Das Thor ist weitgeöffnet und sagt dem Wand'rer an,</l>
            <l>Daß freundlichen Empfang der Gast gewärtigen kann.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein zweispänniges Fuhrwerk kam eben durch das Thor,</l>
            <l>Flog um den Schloßhof, fährt beim Gange wieder vor.</l>
            <l>Ein junger Herr steigt aus; die verlassenen Pferde zieh'n</l>
            <l>Das Gras abrupfend, langsam wieder zur Einfahrt hin.</l>
            <l>Im Hof ist's öd'; ein Riegel verschließt die Thür zum Gang,</l>
            <l>Von einem Pflöckchen durchsteckt. – Der Fremde fragt nicht lang,</l>
            <l>Sucht kein Gesinde auf: er öffnet, ohne zu säumen,</l>
            <l>Und tritt in's Haus. Wie lange war er nicht in den Räumen!</l>
            <l>Bis nun hielt ihn die Schule in der Stadt entfernt, –</l>
            <l>Wie wohl ist ihm! Er hat doch endlich ausgelernt!</l>
            <l>Nun wird von jeder Wand sein Blick so festgehalten,</l>
            <l>Er grüßt sie mit vollem Herzen, die wohlbekannten, die alten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Hausrath ganz wie damals in seiner Kindheit Tagen;</l>
            <l>Jetzt scheint ihm Alles freilich nicht mehr so groß, so schön; –</l>
            <l>Dieselben Bilder sieht er, die er damals geseh'n:</l>
            <l>Hier in der Czamarka Kosciuszko, den Blick zum Himmel gekehrt,</l>
            <l>Mit beiden Händen hält er umspannt sein starkes Schwert,</l>
            <l>So war er, als er einstmals am Altar geschworen,</l>
            <l>Mit diesem Schwert zu verjagen die drei Usurpatoren</l>
            <l>Oder auf ihm zu verbluten. Im polnischen Gewand</l>
            <l>Sitzt dort, die Freiheit betrauernd, Rejtan,</l>
            <l>Sieht man, auf's Herz gerichtet, ein blitzendes Messer ragen, –</l>
            <l>Phädon und Cato's Leben sind vor ihm aufgeschlagen.</l>
            <l>Und dort der junge Jasinski,</l>
            <l>Daneben Korsak, der niemals von seiner Seite kam,</l>
            <l>Auf Praga's Schanzen steh'n sie, auf Russenhaufen beisammen,</l>
            <l>Kühn hau'n sie drein, – und Praga steht schon ringsum in Flammen.</l>
            <l>Und sieh', im Holzgehäuse, an der Alkoventhür</l>
            <l>Die alte liebe Spieluhr sogar erkennt er hier,</l>
            <l>Und zieht in kindischer Freude, wie einstmals, an der Schnur,</l>
            <l>Und Dombrowski's alte Weise</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er eilt durch's ganze Haus, nach jenem trauten Stübchen,</l>
            <l>Wo er vor zehn Jahren gespielt als kleines Bübchen.</l>
            <l>Kaum ist er eingetreten, stutzt er und weicht zurück:</l>
            <l>Ein Frauengemach! Er mustert's mit erstauntem Blick;</l>
            <l>Wer mag hier wohnen? Der alte Oheim war unvermählt, –</l>
            <l>Die Tante hatte zum Wohnort Petersburg erwählt!</l>
            <l>Die Wirthschaftsfrau? Unmöglich! – Was soll der Flügel nur?</l>
            <l>Und Noten auf ihm und Bücher, – von Ordnung keine Spur;</l>
            <l>In holdem Durcheinander Alles umhergezaust, –</l>
            <l>Das waren nicht alte Händchen, die da so gehaust.</l>
            <l>Und hier ein weißes Kleid auf die Sessellehne gebreitet,</l>
            <l>Frisch vom Nagel geholt, zum Anzieh'n vorbereitet;</l>
            <l>Und auf den Fenstern duften, in Blumentöpfen gehegt,</l>
            <l>Geranium, Veilchen, Astern, Levkojen, wohlgepflegt;</l>
            <l>Er tritt an eins der Fenster: ein neues Wunder, sieh'!</l>
            <l>Im Obstgarten, am Rande, wo Unkraut sonst gedieh,</l>
            <l>Und Sträuße von englischem Gras und Münze allerwegen;</l>
            <l>Als Namenszug geformt, faßt es ein Zäunchen ein,</l>
            <l>Ein winziges, hölzernes, mit schimmernden Maßliebreih'n;</l>
            <l>Die Beetchen waren frisch begossen von sorgender Hand,</l>
            <l>Man sah noch das Blechgefäß, das auf dem Boden stand.</l>
            <l>Doch wo ist die Gärtnerin? sie war wohl eben hier;</l>
            <l>Noch zittert ja in den Angeln dort die kleine Thür, –</l>
            <l>Und nah' der Thür im Sande, trocken, weiß und fein,</l>
            <l>War eine Spur so leicht von einem Füßchen klein;</l>
            <l>Das hatte nicht Schuh, noch Strumpf – und rasch durchlief's den Raum,</l>
            <l>Und wie es lief, man sieht's, berührt' es den Boden kaum.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Fremde stand am Fenster und sann und schaute lange –</l>
            <l>Der Blumen süßer Duft umspielt ihm Brust und Wange,</l>
            <l>Und bis zum Veilchenstrauch neigt er das Antlitz nieder,</l>
            <l>Die Augen suchen umher – und bleiben haften wieder,</l>
            <l>Dort an den Spuren haften von jenen Füßchen klein –</l>
            <l>Er schaut' und sann: weß mochten wohl die Füßchen sein?</l>
            <l>Zufällig blickt er auf – und sieh', auf der Planke stand</l>
            <l>Ein junges Mädchen, gekleidet in ein weiß Gewand,</l>
            <l>Das von der Brust hinab den schlanken Leib umfloß –</l>
            <l>Der Schwanenhals, die Arme blieben frei und bloß.</l>
            <l>So pflegt ein lithauisch Mädchen des Morgens nur zu geh'n,</l>
            <l>So wird's von eines Mannes Augen nie geseh'n.</l>
            <l>Drum hält sie auch die Hände ob der Brust verschränkt,</l>
            <l>Wiewohl sie ja gewiß an keine Lauscher denkt.</l>
            <l>Das Haar, in Locken nicht gelöst, in kleine Knötchen</l>
            <l>Gebunden nur und rings besteckt mit weißen Schötchen,</l>
            <l>Ziert wundersam den Kopf, wie's in der Sonne strahlt:</l>
            <l>Den Kronen gleich, die man um Heiligenstirnen malt.</l>
            <l>Sie blickt in's Feld, das Antlitz ist drum nicht zu sehen,</l>
            <l>Dort unten weit, dort scheint sie nach Jemand auszuspähen.</l>
            <l>Nun hat sie gefunden – lacht, klatscht in die Hand – und schnell,</l>
            <l>Gleich wie ein weißer Vogel, entfliegt sie von der Stell'</l>
            <l>Und flattert durch Garten und Blumen – und flink kommt sie gerannt</l>
            <l>Und eh' er's merkt, da fliegt sie schon durch's Fenster herein,</l>
            <l>So still und leicht und glänzend, wie des Mondes Schein.</l>
            <l>Und summend ergreift sie das Kleid, will sich zum Spiegel wenden:</l>
            <l>Da sieht sie den Jüngling – das Kleidchen fällt ihr aus den Händen –</l>
            <l>Bleich wird sie vor Staunen und Schreck – roth wird sein Angesicht,</l>
            <l>Gleich dem Gewölk, das hinfließt durch des Morgens Licht.</l>
            <l>Er drückt die Augen zu, bedeckt sie in scheuem Schweigen –</l>
            <l>Will reden, Entschuldigung stammeln – kann sich nur verneigen</l>
            <l>Und tritt zurück. Und schmerzlich schrie auf die holde Maid,</l>
            <l>Undeutlich, wie ein Kind furchtsam im Schlafe schreit.</l>
            <l>Erschrocken blickt' er auf – doch sie war nicht mehr da,</l>
            <l>Verwirrt ging er hinaus, wußt' nicht wie ihm geschah:</l>
            <l>Sollt' er sich freu'n darob, was da sich zugetragen?</l>
            <l>Sich schämen? oder lachen? er konnt' es selbst nicht sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Meierhof indeß hat man schon wahrgenommen,</l>
            <l>Daß heut' ein neuer Gast im Hause angekommen.</l>
            <l>Schon hatte man die Pferde in den Stall gebracht,</l>
            <l>Und, wie sich ziemt, sie reichlich mit Hafer und Heu bedacht.</l>
            <l>Der Richter leidet sie nicht, alle die neuen Manieren,</l>
            <l>Daß man beim Juden läßt die Pferde einquartieren.</l>
            <l>Kein Diener kommt ihm entgegen; doch meine darum nicht,</l>
            <l>Daß man in Richters Hause versäume Dienstespflicht.</l>
            <l>Sie warten bis der Wojski im Staat erscheinen kann,</l>
            <l>Der ordnet hinter dem Hause eben das Nachtmahl an:</l>
            <l>Ein Hausfreund ist's, dem Richter auch entfernt verwandt,</l>
            <l>Der in der Regel die Gäste, wenn nicht der Herr zur Hand,</l>
            <l>Empfängt und unterhält. Sobald der Fremde erschien,</l>
            <l>Sucht' er in aller Stille in's Vorwerk zu entflieh'n;</l>
            <l>Da er im Pudermantel nicht gut empfangen kann,</l>
            <l>Legt er nun möglichst rasch die Sonntagskleider an;</l>
            <l>Die lagen seit früh bereit – denn da schon hatt' er vernommen,</l>
            <l>Daß heute viele Gäste zur Abendmahlzeit kommen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Von fern erkennt er den Gast; mit lautem Freudenschrei,</l>
            <l>Mit ausgebreiteten Armen eilt er nun herbei,</l>
            <l>Von Jahren erzählte man gern in wenigen Worten geschwind,</l>
            <l>Stets unterbrochen von Fragen und Seufzern und Entzücken,</l>
            <l>Ausrufen, neuen Grüßen und neuen Händedrücken.</l>
            <l>Als endlich der Wojski genug hat an aller Art Berichten,</l>
            <l>Erzählt er ganz zum Schluß des heutigen Tags Geschichten:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»gut, mein Thaddäus,« sagt' er – (so war der Jüngling genannt;</l>
            <l>Als er zur Welt gekommen, war der Krieg im Land,</l>
            <l>Da hatte man ihm den Namen von Kosciuszko gegeben);</l>
            <l>»gut, mein Thaddäus, daß du heim kommst </l>
            <l>Da wir so viele Mädchen bei uns im Hause sehen;</l>
            <l>Wir dürften ja in Kurzem hier deine Hochzeit begehen:</l>
            <l>So meint der Onkel. – An Auswahl fehlt es g'rade nicht;</l>
            <l>Viel Leute sind jetzt bei uns versammelt zum Grenzgericht,</l>
            <l>Den Handel mit dem Grafen, der sich schon schleppt seit Jahren,</l>
            <l>Zu endigen. Er selbst kommt morgen hergefahren.</l>
            <l>Der Kämmerer</l>
            <l>Die Jugend ist im Wald und jagt dort im Revier –</l>
            <l>Die Alten und die Damen sehen sich nahe beim Wald</l>
            <l>Die Ernte an. Dahin kommt auch die Jugend bald.</l>
            <l>Willst du, so geh'n wir hin, da wirst du sie gleich erschauen:</l>
            <l>Den Onkel, die Kämm'rerschaft und die geehrten Frauen.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun haben sie den Weg zum Walde eingeschlagen</l>
            <l>Und thun sich nimmer genug mit Sagen und mit Fragen –</l>
            <l>Die Sonne sank. Sie strahlte wol in schwächerem Glanz,</l>
            <l>Doch breiter, als bei Tage – und geröthet ganz,</l>
            <l>Gleich wie des Ackermanns gesundes Antlitz glüht,</l>
            <l>Wenn er den langen Tag sich auf dem Feld gemüht</l>
            <l>Und nun zur Ruhe geht. Schon auf des Waldes Wipfel</l>
            <l>Senkt sich die Scheibe nieder, und Gezweig und Gipfel</l>
            <l>Erfüllt ein neblicht Dunkel, das in Eines schließt</l>
            <l>Den ganzen weiten Wald und wie zusammengießt.</l>
            <l>Und schwarz und schwärzer wird er, ein riesengroß Gemach,</l>
            <l>Roth über ihm die Sonne, wie Feuer auf dem Dach.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie eine Kerze durch des Fensterladens Spalt, –</l>
            <l>Und es verlischt. Und die Rechen, die die Mägde schwangen,</l>
            <l>Die Sicheln, die im Getreide vereint zusammenklangen,</l>
            <l>Erschweigen und ruh'n. Denn also ist des Richters Wille:</l>
            <l>Sobald der Tag beschlossen, halte der Landmann stille;</l>
            <l>Der Herr der Welten maß die Zeit der Arbeit zu:</l>
            <l>Wenn seine Dienerin, die Sonne, geht zur Ruh',</l>
            <l>Ist's Zeit auch, daß der Bauer ruht und sich behagt;</l>
            <l>So pflegt der Richter zu sagen, und was der Richter sagt,</l>
            <l>Der bied're Ökonom sieht es als heilig an.</l>
            <l>Die Wagen auch, in die man Schober zu legen begann,</l>
            <l>Heimfahren sie ungefüllt; die Thiere geh'n zur Rast,</l>
            <l>Mit Freuden fühlend die leichte, ungewohnte Last.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eben kommt die Gesellschaft vom Walde, – lachend und heiter,</l>
            <l>Doch wohlgeordnet. Voran die Kinder mit ihrem Begleiter,</l>
            <l>Drauf mit der Kämm'rersfrau der Richter, und daneben</l>
            <l>Der Kämmerer selber, fröhlich von den Seinen umgeben.</l>
            <l>Gleich d'rauf die jungen Damen, die jungen Herrn zur Seite,</l>
            <l>Die Damen den Herrn voran, um halben Schrittes Weite:</l>
            <l>So will's die Sitte. Niemand wies da zur Ordnung an,</l>
            <l>Niemand stellte in Reih und Glied – nein, Jedermann</l>
            <l>Befolgte unwillkürlich Ordnung und rechte Art.</l>
            <l>Denn beim Richter, da wurden die alten Sitten gewahrt,</l>
            <l>Und niemals hat er Verstöße gegen die Achtung geduldet,</l>
            <l>Die man dem Alter, dem Geist, dem Stand, der Würde schuldet.</l>
            <l>Denn rechte Sitte, sagt er, erhält Geschlecht und Reich.</l>
            <l>Und wenn sie sinkt, so sinken Geschlecht und Reich zugleich.</l>
            <l>So hatten sich Haus und Gesinde der Ordnung angepaßt;</l>
            <l>Und kam zu Besuch ein Verwandter oder ein fremder Gast:</l>
            <l>Wenn er nur kurze Zeit in Haus sich aufgehalten,</l>
            <l>Zollt' er den Sitten Gehorsam, die beim Richter galten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nur kurz begrüßt er den Neffen: reicht ihm würdig zum Kuß</l>
            <l>Die Hand, küßt ihm die Stirn und sagt ihm freundlichen Gruß.</l>
            <l>Er spricht nur wenig – es sind so viele Gäste zur Stell' –</l>
            <l>Die helle Thräne wegwischt, die ihm vom Auge rinnt:</l>
            <l>Sieht man, er liebt Thaddäus, wie ein eigen Kind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aus Feld und Flur und Wald und Weide nah' und fern</l>
            <l>Kehrt Alles nun zurück nach Hause mit dem Herrn;</l>
            <l>Hier eine Heerde Schafe, sie wälzt sich in die Gasse</l>
            <l>Lautblökend und Staub aufwirbelnd; dort die schwere Masse</l>
            <l>Tyroler Kälber, die Hälse mit Messingglocken behängt;</l>
            <l>Da fliegen vom Anger her die Pferde – Alles drängt</l>
            <l>Zum Brunnen, wo auf und nieder kreischt der hölzerne Arm,</l>
            <l>Den Trog mit Wasser zu füllen für den durstigen Schwarm.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Müd', und von Gästen umringt, säumt doch der Richter nicht,</l>
            <l>Auch jetzt genau zu erfüllen die wichtige Landwirthspflicht.</l>
            <l>Er selbst begiebt sich zum Brunnen. Wenn's Abends heimwärts geht,</l>
            <l>Da sieht der Wirth am Besten, wie's mit dem Viehstall steht.</l>
            <l>Die Prüfung überließ er seinen Knechten nie:</l>
            <l>Er weiß, des Herrn Auge füttert wohl das Vieh.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Vorhaus, Licht in den Händen, standen um diese Zeit</l>
            <l>Protasius, der Gerichtsfrohn,</l>
            <l>Protasius nämlich hatte heimlich aus dem Saal</l>
            <l>Den Tisch fortschaffen lassen sammt dem Abendmahl</l>
            <l>Und anzurichten befohlen, so rasch sich's machen läßt,</l>
            <l>Im Schloß, unweit des Walds: ein altes Trümmernest.</l>
            <l>Was sollte dies? Der Wojski macht ärgerliche Gesichter,</l>
            <l>Zankt, – entschuldigt sich dann bei dem erstaunten Richter;</l>
            <l>Was hilft's? es ist schon spät: der Richter muß die Gäste</l>
            <l>Um Nachsicht bitten und führt sie in die verfallene Veste.</l>
            <l>Im Geh'n erklärt ihm Protas des Breiten und des Langen,</l>
            <l>Warum er sich die Befehle zu ändern unterfangen:</l>
            <l>Es ist im Hause kein genügend großer Saal</l>
            <l>Für Gäste von solchem Range und von solcher Zahl;</l>
            <l>Im Schloß giebt's eine Halle, recht groß und wohlerhalten,</l>
            <l>Die Wölbung ganz – es ist zwar eine Wand gespalten,</l>
            <l>Die Fenster ohne Scheiben, doch ist's ja Sommerzeit,</l>
            <l>So spricht er und blinzelt ihm zu – und seine Miene zeigt,</l>
            <l>Er hat noch andre Gründe, die er klug verschweigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zweitausend Schritt vom Hause sah man das Schloß nun ragen:</l>
            <l>Ein stolzer, mächt'ger Bau. Hier hauste in frühern Tagen</l>
            <l>Das alte Geschlecht der Horeszko; der Schloßherr war gefallen</l>
            <l>Zur Zeit der innern Wirren; und von den Gütern allen</l>
            <l>War Nichts geblieben; schlecht verwaltet und gepflegt,</l>
            <l>Theils durch Processe zerrieben, theils mit Beschlag belegt,</l>
            <l>Ward endlich, was nicht Verwandte von Mutterseite bekommen,</l>
            <l>Von Gläubigern getheilt. Das Schloß hat Niemand genommen;</l>
            <l>Denn es zu erhalten, fiel bei mäßigen Mitteln nicht leicht.</l>
            <l>Als aber der Graf die Jahre der Mündigkeit erreicht –</l>
            <l>Ein naher Nachbar, entfernt mit den Horeszko verwandt, –</l>
            <l>Kam er, ein reicher Junker, heim aus fremdem Land,</l>
            <l>Und ihm gefiel das Nest. Warum es ihm gefiel?</l>
            <l>Wer sagt es? Er erklärte, es wär' in gothischem Stil –</l>
            <l>Und standen doch dem Richter die Akten zu Gebote,</l>
            <l>Daß der Erbauer aus Wilna gewesen, und kein Gothe.</l>
            <l>Genug, den Grafen gelüstet's nach dem Schloß – und just</l>
            <l>Befällt, Gott weiß warum, den Richter dieselbe Lust.</l>
            <l>Nun stritt man im Grundgericht, im Obergericht, im Senat,</l>
            <l>Und wieder im Grundgericht und dann im Regierungsrath;</l>
            <l>Endlich, nachdem man viel Geld und viel Papier verthan,</l>
            <l>Langt nun die Sache wieder beim Grenzgerichte an.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Protasius hatte Recht; es faßte bequem die Halle</l>
            <l>Die Leute vom Gericht und auch die Gäste alle, –</l>
            <l>Groß wie ein Refectorium: die Wölbung hochgestreckt,</l>
            <l>Auf Pfeilern ruhend, der Estrich ganz mit Stein gedeckt.</l>
            <l>Schmucklose, nackte Wände, doch war die Mauer rein –</l>
            <l>Rings eine große Menge von Reh- und Hirschgeweih'n</l>
            <l>Mit Aufschriften, wann und wo die Beute ward erlegt,</l>
            <l>Der Jäger Wappenbilder überall eingeprägt,</l>
            <l>Und Jeder mit Namen genannt; und über alle erhoben,</l>
            <l>Prangt der Horeszko Halbbock an der Wölbung droben.</l>
            <l>Ringsum im Kreise auf; der Kämm'rer obenan.</l>
            <l>Seinem Alter und Amt ertheilt man die Ehre gern;</l>
            <l>Im Gehen grüßt er die Damen, die ältern und jüngern Herrn.</l>
            <l>Daneben der Almosenier, bei dem der Richter steht;</l>
            <l>Der Priester spricht ein kurzes lateinisches Gebet;</l>
            <l>Man giebt den Männern Branntwein; dann setzen sich Alle in Ruh'</l>
            <l>Und sprechen der Lithauersuppe schweigend und tapfer zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus gehört wohl zur Jugend, doch sitzt er nach Gastesrecht</l>
            <l>Heut' oben, nah' dem Hausherrn, beim weiblichen Geschlecht.</l>
            <l>Zwischen dem Onkel und ihm ist aber ein Sitz noch leer,</l>
            <l>Als sollt' noch Jemand kommen. Oft sieht der Onkel her</l>
            <l>Und wendet sich dann wieder zur Thür, erwartungsvoll, –</l>
            <l>Als wollt' er und wüßte sicher, daß Jemand erscheinen soll.</l>
            <l>Zur Thür begleitet Thaddäus seinen suchenden Blick</l>
            <l>Und kehrt mit ihm dann wieder zum leeren Sitz zurück.</l>
            <l>Seltsam, da sitzt ja rings ein ganzer Mädchenreigen, –</l>
            <l>Er dürft' sich vor den Augen eines Prinzen zeigen, –</l>
            <l>Lauter Edelgeborene, Junge, Schöne, Feine:</l>
            <l>Wo aber Thaddäus hinschaut, da sitzt ja g'rade keine!</l>
            <l>Die Jugend liebt die Räthsel, und räthselhaft ist der Ort.</l>
            <l>Zerstreut spricht er nur hin und wieder kaum ein Wort</l>
            <l>Zur holden Nachbarin, zu Kämmerer's Töchterlein,</l>
            <l>Er wechselt ihr nicht die Teller, gießt nichts in's Glas ihr ein,</l>
            <l>Denkt nicht daran, den Damen artige Reden zu bieten,</l>
            <l>Die da an ihm der Hauptstadt feine Erziehung verriethen, –</l>
            <l>Zu jenem leeren Platz lockt es ihn einzig hin:</l>
            <l>Nun nicht mehr leer, – es füllen seine Gedanken ihn, –</l>
            <l>Vermuthungen, unzählige, läßt er darüber laufen,</l>
            <l>Wie nach dem Regen im Feld der muntern Fröschlein Haufen;</l>
            <l>Doch königlich ob Allem ein trautes Bildniß schwebt,</l>
            <l>Der Wasserlilie gleich, die aus der Fluth sich hebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man war beim dritten Gang. Da goß ein Tröpfchen Wein</l>
            <l>Der Kämm'rer in das Gläschen des Fräuleins Rosa ein,</l>
            <l>Und schob der jüngern Tochter den Gurkenteller hin</l>
            <l>Muß ich euch heut' bedenken.« – Da stürzen rasch zu ihnen</l>
            <l>Ein paar der jungen Herrn, die Damen zu bedienen.</l>
            <l>Der Richter warf auf Thaddäus einen Seitenblick,</l>
            <l>Schob sich die Ärmel des Kontusz erst ein wenig zurück,</l>
            <l>Goß dann Tokaier ein und sprach: »Wir schicken heute</l>
            <l>Zur Schule in die Hauptstadt unsre jungen Leute,</l>
            <l>So will's die neue Mode. Und wir räumen ein:</l>
            <l>Sie mögen an Bücherweisheit uns überlegen sein.</l>
            <l>Doch täglich muß ich die Jugend daran kranken seh'n,</l>
            <l>Daß keine Schule lehrt mit Menschen umzugeh'n.</l>
            <l>Vor Zeiten pflegte der Junker an einen Hof zu fahren,</l>
            <l>Ich selber diente einen Zeitraum von zehn Jahren,</l>
            <l>Beim Wojewoden, unsres verehrten Kämm'rers Vater;</l>
            <l>(hier drückt' er den Kämm'rer am Knie), der war mein treuer Berather,</l>
            <l>Als ich den Staatsdienst lernte – und hielt mich lang' in Acht,</l>
            <l>Und hat dann endlich aus Einem einen Menschen gemacht.</l>
            <l>Sein Name bleibt uns theuer, so lang' mein Haus besteht,</l>
            <l>Und seiner Seele gedenk' ich täglich im Gebet.</l>
            <l>Und hat mir's weniger Nutzen als Anderen gewährt,</l>
            <l>Bin ich vom Hofe wieder zum Acker zurückgekehrt.</l>
            <l>Indeß die Andern, die wohl würdiger erschienen,</l>
            <l>Hernach in höchsten Ämtern dem Staate durften dienen:</l>
            <l>Hab' ich doch so viel gewonnen, daß Jeder muß gesteh'n:</l>
            <l>Bei mir ist nie was wider die Artigkeit gescheh'n,</l>
            <l>Noch gegen das rechte Benehmen. Und ein Benehmen, ein feines, –</l>
            <l>Das sag' ich kühn, ist weder was Leichtes noch Kleines.</l>
            <l>Nichts Leichtes – denn mit dem Kratzfuß ist es nicht gethan,</l>
            <l>Anlächeln, den Ersten Besten, das lernt ein Jeder an,</l>
            <l>Das ist die Artigkeit des Krämers, das ist modern,</l>
            <l>Doch nicht altpolnisch, nicht die Art der edlen Herrn.</l>
            <l>Artigkeit schuldet man Jedem, doch Jedem auf andre Art,</l>
            <l>Denn Kindesliebe muß auch sein mit Artigkeit gepaart,</l>
            <l>Auch das Verhalten des Mannes zum Weibe – vor der Welt, –</l>
            <l>Des Herrn zur Dienerschaft: und nirgends ist's gleich bestellt.</l>
            <l>Da muß man lange lernen, um wirklich nie zu fehlen</l>
            <l>Und Jedem die schuldige Achtung richtig zuzuwäh len. –</l>
            <l>Die polnische Zeitgeschichte – die Schlachta redete gern</l>
            <l>Von Allem, was im engeren Bezirk geschehen;</l>
            <l>So gab man denn dem Bruder Schlachcic zu verstehen,</l>
            <l>Daß Alles ihn kennt, ihn nicht zu übersehen vermag;</l>
            <l>Drum ließ sich auch der Schlachcic nicht gehen. – Heutzutag,</l>
            <l>Heut' frägt man Keinen: wer bist du? welcher Eltern Sohn?</l>
            <l>Mit wem hast du gelebt? Und wie? Nein, nichts davon –</l>
            <l>Ist Einer nur kein Bettler oder gar ein Spion,</l>
            <l>So wird in jedem Haus gleich kühnlich vorgesprochen.</l>
            <l>Wie jener Vespasian, der nie zum Geld gerochen,</l>
            <l>Und nie nach seinem Ursprung und Wege mochte fragen:</l>
            <l>So scheert man heut' sich nicht um Abkunft und Betragen;</l>
            <l>Hat Einer Gewicht und Stempel, so gilt er in der Welt:</l>
            <l>So schätzt man denn die Freunde, wie die Juden das Geld.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Richter und prüfend blickt er umher im Kreis.</l>
            <l>Denn ob er geläufig redet und mit Verstand: er weiß,</l>
            <l>Daß ungeduldig die Jugend sei in unsren Tagen,</l>
            <l>Und langes Erörtern sie langweilt, wie gut auch vorgetragen.</l>
            <l>Allein in tiefem Schweigen sitzen und horchen Alle.</l>
            <l>Nun blickt er auf den Kämm'rer, wie das wohl </l>
            <l>Der hat zwar nie mit Worten des Lobes unterbrochen,</l>
            <l>Doch öfter Beifall genickt, indeß der Richter gesprochen.</l>
            <l>Der Redner schweigt. Der Kämm'rer nickt noch immerfort;</l>
            <l>So füllt er denn Beider Becher und nimmt auf's Neu' das Wort:</l>
            <l>»die Artigkeit ist auch von nicht geringem Werth:</l>
            <l>Hat Einer Andre schätzen gelernt, wie sich gehört,</l>
            <l>Nach Alter und Geburt, nach Tugend und Gebahren,</l>
            <l>So mag er auch </l>
            <l>Wie wir auch bei der Wage, um unser Gewicht zu wissen,</l>
            <l>Ein Gegengewicht an's andre Ende setzen müssen.</l>
            <l>Werth aber ist, ihr Herren, besonderer Beachtung,</l>
            <l>Wie Jünglinge den Damen erweisen schuld'ge Achtung.</l>
            <l>Zumal wenn Glückesgüter und hoher Stand noch heben</l>
            <l>Die Tugenden und Reize, die Natur gegeben.</l>
            <l>Da finden sich die Herzen, – da sah man sich gestalten</l>
            <l>Und drum« – hier wandt' er rasch den Kopf zur Seite hin,</l>
            <l>Winkt' zu Thaddäus hinüber und blickte streng' auf ihn –</l>
            <l>Man sah, jetzt werd' er gleich die Nutzanwendung zieh'n.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da schlug der Kämm'rer klimpernd auf die goldne Dose</l>
            <l>Und sprach: »Es mag schon sein, jetzt geht es etwas lose, –</l>
            <l>Doch einst, mein lieber Richter, war's schlechter noch als heut!</l>
            <l>Hat nun die neue Mode uns Alte auch erneut,</l>
            <l>Oder ist's wirklich besser, genug, so scheint es mir. –</l>
            <l>Ach, ich gedenke der Tage, da die Franzosenmanier</l>
            <l>Zum ersten Mal in's Land kam. Herrchen strömten in Schaaren</l>
            <l>Aus fremden Ländern herüber, ärger als Tataren,</l>
            <l>Die Gott und Glauben verfolgten und was uns die Väter vermacht,</l>
            <l>Gesetz und Recht und Sitten und selbst die alte Tracht!</l>
            <l>Milchbärte, vergilbt und näselnd, oft auch nasenlos, –</l>
            <l>Es war ein Jammer zu sehen, – die kamen und thaten groß,</l>
            <l>Hatten Brochuren in Händen und allerlei Zeitungsblätter,</l>
            <l>Verkündeten neue Moden, neue Gesetze und Götter;</l>
            <l>Die Rotte nahm die Geister gefangen in kurzer Zeit;</l>
            <l>Denn wenn der Herr einmal ein Volk der Strafe geweiht,</l>
            <l>Dann pflegt er zuerst die Köpfe der Bürger zu verkehren.</l>
            <l>So wagten denn die Vernünft'gen den Stutzern nicht zu wehren;</l>
            <l>Es fürchtete sich vor ihnen das Volk, wie vor der Pest,</l>
            <l>Saß ja der Keim der Krankheit schon in den Herzen fest.</l>
            <l>Man schrie wol über die Gecken, doch that man, wie sie thaten, –</l>
            <l>Gesetz und Glauben und Sprache – Alles wurde verrathen!</l>
            <l>Es war ein Faschingspossen, voll Tollheit und voll Schmach,</l>
            <l>Dem bald das große Fasten, die Knechtschaft, folgte nach!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ich aus meiner Kindheit mich zu erinnern weiß,</l>
            <l>Da kam zu meinem Vater in den Oszmianer Kreis</l>
            <l>Der Herr Podczaszyc</l>
            <l>Der Erste, der in Lithau'n französische Kleider getragen.</l>
            <l>Als wär's ein Wunderthier, so lief man hinter ihm her;</l>
            <l>Beneidet wurde das Haus, das da genoß die Ehr',</l>
            <l>Das Wägelein mit den zwei Rädlein zu seh'n vor seiner Schwelle,</l>
            <l>Sah man im Wagenkasten zwei Hündchen auf dem Lager,</l>
            <l>Auf dem Bock ein deutscher Kerl, als wie ein Brett, so mager,</l>
            <l>Mit langen, dürren Beinen, wie die Hopfenstangen</l>
            <l>Mit Strümpfen daran, die Schuhe geziert mit silbernen Spangen.</l>
            <l>Der Zopf an der Perrücke von einem Beutel gehalten –</l>
            <l>Wie sie das seh'n: vor Lachen bersten fast die Alten;</l>
            <l>Die Bauersleute aber bekreuzen sich und sagen:</l>
            <l>Der venetianische Teufel fahre im deutschen Wagen.</l>
            <l>Lang' aber wär's, zu geben des Herrchens Konterfei:</l>
            <l>Uns kam er vor, wie ein Affe oder ein Papagei,</l>
            <l>In seiner großen Perrücke, die der närrische Tropf</l>
            <l>Dem goldnen Vließ verglich, – wir einem Weichselzopf.</l>
            <l>Wenn damals auch Mancher fühlte, daß unsre polnische Tracht</l>
            <l>Viel schöner sei, als das Fremde, das wir nachgemacht,</l>
            <l>So schwieg er. Sonst hätte ›Verrath!‹ geschrie'n die grüne Schaar,</l>
            <l>›verrath an der Cultur! Der Fortschritt in Gefahr!‹ –</l>
            <l>Also beherrschte die Narrheit die Köpfe ganz und gar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Ankömmling versprach, er wolle uns reformiren,</l>
            <l>Uns konstituiren und civilisiren –</l>
            <l>Erklärt' uns, daß welche Redner im Franzosenreich</l>
            <l>Die neue Erfindung gemacht: die Menschen wären gleich.</l>
            <l>Wiewohl doch diesen Punkt die Bibel längst erledigt,</l>
            <l>Und jeder Geistliche das von der Kanzel predigt.</l>
            <l>Der Satz war alt; es galt nur, daß man ihn erfüllt!</l>
            <l>Doch damals hat alle Köpfe solche Blindheit umhüllt,</l>
            <l>Daß selbst die älteste Sache keinen Glauben fand,</l>
            <l>Wenn's in französischen Blättern nicht zu lesen stand.</l>
            <l>Daß sich der Herr Podczaszyc Marquis benennen ließ,</l>
            <l>Verschlug nicht gegen die Gleichheit. Die Titel sind aus Paris –</l>
            <l>Und damals waren sie dort modern, die ›Herrn Marquis.‹</l>
            <l>Als aber später die Mode in andre Geleise trat,</l>
            <l>Da führte derselbe Marquis den Titel Demokrat;</l>
            <l>Zuletzt, bei der neuen Mode, unter Napoleon,</l>
            <l>Kam unser Demokrat zurück aus Paris: als Baron;</l>
            <l>Vielleicht, im Lauf der Zeit, hätt' sich bei läng'rem Leben</l>
            <l>Paris lebt ja am liebsten nach immer neuem Schnitt,</l>
            <l>Und was der Franzmann aufbringt, das macht der Pole mit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gottlob, daß wenn die Jugend jetzt in's Ausland zieht,</l>
            <l>Es nicht mehr so, wie früher, der Kleider wegen geschieht, –</l>
            <l>Nicht um in gedrucktem Kram nach neuen Gesetzen zu spüren,</l>
            <l>Oder Beredtsamkeit im Café zu studiren.</l>
            <l>Denn der Napoleon, ein energischer Mann und gescheidt,</l>
            <l>Der läßt für Plaudereien und Moden keine Zeit;</l>
            <l>Jetzt dröhnen die Waffen; da schwillt uns alten Leuten das Herz,</l>
            <l>Daß wieder man von den Polen hört reden allerwärts.</l>
            <l>Der Ruhm ist da – so ist auch die Republik nicht fern!</l>
            <l>Der Baum der Freiheit sprießt ja aus dem Lorbeer gern; –</l>
            <l>Nur traurig, daß sich uns so ohne Thätigkeit</l>
            <l>Die Jahre schleppen! Und Jene so ferne allezeit, –</l>
            <l>So lange warten! Und selten kommt eine Nachricht sogar!</l>
            <l>Hört,« – sprach er leise zum Mönch, – »hört, Pater Robak, ist's wahr,</l>
            <l>Daß ihr von jenseits des Niemen Briefe habt bekommen?</l>
            <l>Habt ihr nicht etwas auch von unsrem Heer vernommen?«</l>
            <l>»gar nichts,« warf kühlen Tons der Bernhardiner hin,</l>
            <l>Das ganze Gespräch war sichtlich nicht nach seinem Sinn –</l>
            <l>»was scheert's mich auch? Mich langweilt das politische Treiben;</l>
            <l>Hab' ich auch was aus Warschau, so betrifft das Schreiben</l>
            <l>Nur Ordenssachen. Wer fängt davon beim Nachtmahl an?</l>
            <l>Hier giebt es Laien, für die das nicht gehören kann.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach der Mönch und schielte zur Seite bei dem Wort.</l>
            <l>Ein Russe, der Hauptmann Rykow, saß unter den Gästen dort,</l>
            <l>Ein alter Kriegsmann, im nahen Dörfchen einquartiert,</l>
            <l>Aus Höflichkeit geladen. Der hatte nur wenig gespürt</l>
            <l>Von allen den Reden; in's Essen war er versunken tief.</l>
            <l>Doch nun er von Warschau hörte, erhob er den Kopf und rief:</l>
            <l>»herr Kämmerer! O, ihr! Ihr wollt nur allerhand</l>
            <l>Von Bonaparte! von Warschau! Ja, das Vaterland!</l>
            <l>Ich bin kein Spion – kann polnisch kann Das wohl versteh'n,</l>
            <l>Ja, Vaterland! ja wohl! kann mir zu Herzen geh'n!</l>
            <l>Jetzt ist ja Waffenstillstand, drum brüderlich essen, saufen!</l>
            <l>Thun oft so mit dem Franzmann auf den Posten schwatzen,</l>
            <l>Schnaps trinken, – dann heißt's: Hurrah! und die Kartätschen platzen.</l>
            <l>Ein russisches Sprichwort: Geliebt, geklopft! – wie mit den Frauen:</l>
            <l>Gestreichelt, wie mit der Plätte, wie einen Pelz gehauen!</l>
            <l>Ich sag': 'S wird Krieg! – Vorgestern kam die Ordre herab,</l>
            <l>Es brachte sie dem Major der Adjutant vom Stab:</l>
            <l>Marschfertig stehen! Gilt's nun dem Türken oder Franzen; –</l>
            <l>He! dieser Bonaparte! der könnt' uns kuranzen!</l>
            <l>Ohne Suwarow nähm's vielleicht ein böses End'; –</l>
            <l>Wie's mit dem Franzmann losging, da hieß es im Regiment:</l>
            <l>Der Bonaparte hext.</l>
            <l>Denn Suwarow hext auch. Einst, in der Schlacht, verschwand er:</l>
            <l>Wohin? Sucht Bonaparten; nun aber ging's euch bunt,</l>
            <l>Der Franzmann wird zum Fuchs – und Suwarow zum Hund,</l>
            <l>Drauf Bonaparte zum Kater und kratzt' euch mit den Krallen –</l>
            <l>Und Suwarow zum Fohlen. – Was weiter vorgefallen,</l>
            <l>Mit unsern Hexenmeistern – nun, da gebt nur Acht –«</l>
            <l>Hier schwieg er und aß. Es wurde der vierte Gang gebracht,</l>
            <l>Als plötzlich die Seitenthüre rasch ward aufgemacht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Eintrat ein weiblich Wesen, jung und wohlgestaltet;</l>
            <l>Ihr plötzlich Kommen, ihr Reiz, der Putz, den sie entfaltet,</l>
            <l>Lenkt Aller Blick auf sie; man heißt sie froh willkommen,</l>
            <l>Offenbar kennen sie Alle, Thaddäus ausgenommen; –</l>
            <l>Von schwerem rosafarbnem Seidengewand umflossen</l>
            <l>Der schlanke Leib, der Hals von Spitzen rund umschlossen;</l>
            <l>Die Krause ausgeschnitten an der holden Brust,</l>
            <l>Die Ärmel kurz, – den Fächer hält sie nur zur Lust,</l>
            <l>Es ist ja gar nicht heiß – der Fächer, mit Gold belegt,</l>
            <l>Sprüht Funken rings umher, wie sie ihn spielend bewegt.</l>
            <l>Der Kopf, wie ein Haubenstock: das Haar in Locken gebunden,</l>
            <l>Von rosafarbnen Bändern überall durchwunden –</l>
            <l>Inmitten, dem Aug' zur Folie, glänzt ein Edelstein,</l>
            <l>Wie im Kometenschweife eines Sternes Schein.</l>
            <l>Kurz, eine Galatracht; und Manche flüstern still,</l>
            <l>Das Kleid ist kurz, und doch entdeckt man die Füßchen schwer –</l>
            <l>Wie sie so schnell dahinläuft oder sich schiebt vielmehr,</l>
            <l>Gleich den Persönchen, die man am Dreikönigsfest</l>
            <l>Im Krippenspiel von versteckten Knaben schieben läßt.</l>
            <l>Mit leichtem Neigen grüßt sie im Laufen der Gäste Schaar,</l>
            <l>Und will zum Sitz gelangen, der ihr bereitet war.</l>
            <l>Das war nicht leicht. Es mochte an Stühlen Mangel sein,</l>
            <l>So saßen auf vier Bänken die Gäste in vier Reih'n;</l>
            <l>Man mußte sie stören, wollt' man über die Bank nicht springen;</l>
            <l>Sie aber weiß behende zwischen die Bänke zu dringen,</l>
            <l>Und dreht sich dann zwischen den Sitzenden und dem Tische fort,</l>
            <l>Wie eine Billardkugel, bis zu ihrem Ort.</l>
            <l>Und unsern Jüngling berührt sie ganz nah' im Weiterschieben, –</l>
            <l>Sie war mit einer Falbel an Jemand hängen geblieben,</l>
            <l>Und gleitet ein wenig – und ehe sie sich fassen kann,</l>
            <l>Hält sie sich fest am Arm des Herrn Thaddäus an.</l>
            <l>Und nun, nachdem sie sich bei ihm entschuldigt fein,</l>
            <l>Nimmt zwischen ihm und dem Richter sie ihre Stelle ein –</l>
            <l>Doch ißt sie gar nichts – fächelt sich nur ohne Ruh',</l>
            <l>Dreht an dem Heft des Fächers, – legt sich ab und zu</l>
            <l>Den Spitzenkragen zurecht und streift mit leichter Hand</l>
            <l>Bald über eine Locke, bald über ein Rosenband.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So war wohl vier Minuten das Reden unterbrochen.</l>
            <l>Indeß wird unten am Tisch, erst flüsternd nur gesprochen,</l>
            <l>Dann zwischen den Männern halblaut ein Gespräch geführt:</l>
            <l>Es ist das heutige Jagen, das man discutirt:</l>
            <l>Notar und Assessor</l>
            <l>Um einen gestutzten Hund, ein Windspiel, Mutz genannt;</l>
            <l>Das der Notar mit Stolz sein theures Eigen heißt,</l>
            <l>Und das auch den Hasen gefangen, wie er jetzt beweist.</l>
            <l>Worauf der Assessor zeigt, dem Herrn Notar zum Trutz,</l>
            <l>Dies Lob gebühre dem Falk und keineswegs dem Mutz.</l>
            <l>Die Anderen alle befragt, was ihre Meinung sei,</l>
            <l>Ergriffen theils für Mutzen, theils für Falken Partei,</l>
            <l>Als Augenzeuge der, und der nach Kennersinn. –</l>
            <l>Halblaut der Richter: »Vergieb, es war nicht zu verschieben;</l>
            <l>Die Gäste hatten sich lang im Freien herumgetrieben –</l>
            <l>Und Alle bekamen Hunger nach dem vielen Geh'n;</l>
            <l>Auch dacht' ich nicht, dich heute bei uns zu Tisch zu seh'n.«</l>
            <l>Drauf wandt' er, die Becher füllend, zum Kämm'rer sich zurück,</l>
            <l>Und leise besprachen beide die neuste Politik.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie rechts und links sich so beschäftigt Jedermann,</l>
            <l>Blickt Herr Thaddäus näher die Unbekannte an.</l>
            <l>Er denkt, wie er doch früher errathen hab' sofort,</l>
            <l>Für wen bestimmt gewesen der leergelass'ne Ort.</l>
            <l>Laut klopft sein Herz – erröthend glüht sein Wangenpaar:</l>
            <l>Was er im Stillen vermuthet, so sah er's offenbar!</l>
            <l>So war's bestimmt, daß sitzen sollt' bei ihm so traut</l>
            <l>Die Schöne, die er heut' im Dämmerlicht erschaut!</l>
            <l>Zwar die Gestalt – sie schien ihm schlanker jetzt zu sein:</l>
            <l>Weil sie im Anzug war, und der macht groß und klein.</l>
            <l>Dort hatt' er kurz das Haar und goldig-hell gefunden,</l>
            <l>Hier ist es rabenschwarz, in lange Locken gewunden;</l>
            <l>Gewiß, die Farbe kam wohl von den Sonnenstrahlen,</l>
            <l>Die ja des Abends Alles röthlich golden malen.</l>
            <l>Nicht hatt' er das Antlitz geseh'n, – sie war zu rasch entschwunden –</l>
            <l>Doch war's ein schönes Bildniß, was sich sein Sinn erfunden;</l>
            <l>Schwarzäugig, weiß an Wangen – so stellte sich's ihm dar –</l>
            <l>Die Lippen, wie ein prangend Kirschenzwillingspaar,</l>
            <l>Und Mund und Aug' und Wangen – hier war's, wie er gedacht.</l>
            <l>Das Alter ist's, was noch am meisten denken macht:</l>
            <l>Ein junges Mädchen glaubt' er im Garten zu gewahren,</l>
            <l>Und diese Dame war ein Weib in reifern Jahren.</l>
            <l>Doch Jugend frägt die Schönheit nach dem Taufschein nicht,</l>
            <l>Jung ist dem jungen Manne jedes Frauengesicht,</l>
            <l>Gleichaltrig dünkt dem Burschen, was nur in Schönheit blüht,</l>
            <l>Und jedes Lieb jungfräulich dem schuldlosen Gemüth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus war wohl schon fast zwanzig Jahre alt,</l>
            <l>Und Wilno, die große Stadt, seit Jahren sein Aufenthalt;</l>
            <l>Gar streng erzogen worden in der Väter Art.</l>
            <l>So bracht' er denn nach Hause der herben Zucht Gewinn:</l>
            <l>Ein schuldlos-reines Herz und einen lebendigen Sinn;</l>
            <l>Doch auch nicht wenig Neigung, über die Schnur zu hauen.</l>
            <l>Im Voraus plant' er schon in fröhlichem Selbstvertrauen:</l>
            <l>Die langentbehrte Freiheit nun zu genießen nach Lust;</l>
            <l>Jung war er, flink und stattlich, und war sich auch dessen bewußt:</l>
            <l>An Kraft und Frische war er seiner Eltern Kind –</l>
            <l>Er hieß Soplica, – und alle die Soplica's sind</l>
            <l>Bekanntlich gut bei Leibe und voll gesunder Kraft,</l>
            <l>Zum Waffenhandwerk einzig, nicht so zur Wissenschaft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus war in Allem der Ahnen rechter Sproß.</l>
            <l>Er war vortrefflich zu Fuß, auch recht geschickt zu Roß;</l>
            <l>Nicht dumm, jedoch im Wissen nicht gar weit gedieh'n –</l>
            <l>Wiewohl der Ohm nichts sparte, ihn würdig zu erzieh'n –</l>
            <l>Er hantirte lieber mit Säbel und Schießgewehr:</l>
            <l>Er wußte, daß man ihn bestimmt zum Militär,</l>
            <l>Wie es sein seliger Vater im Testament gewollt –</l>
            <l>Und seufzte nach der Trommel, wenn er studiren sollt'.</l>
            <l>Doch plötzlich gefiel's dem Onkel, anders für ihn zu wählen,</l>
            <l>Er hieß ihn nach Hause kommen, sich möglichst bald vermählen,</l>
            <l>Und dann die Wirthschaft führen; versprach, ihm als erste Gabe</l>
            <l>Ein kleines Gut zu geben, – dann seine ganze Habe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>All' diese Tugenden, die Herrn Thaddäus schmücken,</l>
            <l>Bemerkt die Nachbarin, ein Weib von scharfen Blicken, –</l>
            <l>Die hohe, schöne Gestalt betrachtet sie mit Lust,</l>
            <l>Die kraftgeschwellten Arme, die männlich-breite Brust, –</l>
            <l>Die Wangen auch, die immer erglüh'n in rothen Flammen,</l>
            <l>So oft mit ihrem Blick der seine trifft zusammen;</l>
            <l>Denn seine Blödigkeit war nun verschwunden ganz,</l>
            <l>Kühn blickte jetzt sein Auge, voller Glut und Glanz –</l>
            <l>Und sie gleich ihm – und wie die Kerzen am Altare,</l>
            <l>So glühten gen einander zwei helle Augenpaare.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er kam aus der Stadt, vom Studium – weshalb sie von Büchern begann,</l>
            <l>Und was seine Meinung wäre von der und jener Erscheinung –</l>
            <l>Und neue Fragen erzeugte jede gegebene Meinung.</l>
            <l>Und wie sie nun gar anfängt von der Malerei,</l>
            <l>Von Tanzkunst, von Musik, ja von der Bildhauerei –</l>
            <l>Zeigt sie in Farben und Noten und Bücher sich eingeweiht,</l>
            <l>Daß fast Thaddäus versteinert vor so viel Gelehrsamkeit!</l>
            <l>Er fürchtet, Schand' und Spott zum Schluß davonzutragen,</l>
            <l>Und stottert, wie ein Schulbub vor des Lehrers Fragen.</l>
            <l>Zum Glück ist der Lehrer hübsch und hält kein streng Gericht.</l>
            <l>Die holde Nachbarin erräth, woran's gebricht,</l>
            <l>Und bringt die Sprache auf leicht're und minder weise Dinge:</l>
            <l>Auf's Landleben, – wie viel Langweil' und Müh'n es mit sich bringe,</l>
            <l>Wie man die Zeit muß nützen, wie sich unterhalten,</l>
            <l>Das Leben fröhlicher und schöner zu gestalten.</l>
            <l>Thaddäus erwidert kühner, nun geht es glatt vom Munde:</l>
            <l>Man war auf vertrautem Fuß nach einer halben Stunde,</l>
            <l>Beginnt selbst kleine Späße, neckt und zankt und droht;</l>
            <l>Zum Schluß stellt sie vor ihn drei Kügelchen aus Brod,</l>
            <l>Als drei Personen zur Wahl: er wählt die Nächste aus;</l>
            <l>Die beiden Kämm'rerstöchter zieh'n die Stirne kraus,</l>
            <l>Die Nachbarin lacht auf, aber sie verschweigt,</l>
            <l>Wen jene glücklichere Kugel angezeigt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ganz anders unterhielt man sich auf der andern Seite:</l>
            <l>Denn Falk's Partei hat plötzlich sich aufgerafft zum Streite,</l>
            <l>Und über Mutzens Freunde ging's unbarmherzig her.</l>
            <l>Groß war der Kampf, – man aß die letzten Speisen nicht mehr,</l>
            <l>Man stritt nur, stehend und trinkend; am schrecklichsten aber war,</l>
            <l>Gleich wie ein Birkhahn zu schauen, der hitzige Notar.</l>
            <l>Wenn er einmal begonnen, so sprach er in Einem fort,</l>
            <l>Eindringlich mit Geberden malend jedes Wort.</l>
            <l>Der Herr Notar Bolesta war früher Advokat,</l>
            <l>Man nennt ihn Prediger, weil er so rege Gesten hat.</l>
            <l>Die Hände an der Seite, nach hinten die Ellenbogen,</l>
            <l>Die Finger mit den langen Nägeln vorgezogen,</l>
            <l>Nun schließt er: »Hussah! Wir lassen in Einem Augenblick</l>
            <l>Ich und der Assessor, auf Einmal, unsre Hunde los,</l>
            <l>Als wie mit Einem Finger zwei Hähne am Doppelgeschoß –</l>
            <l>Hussah! Sie liefen – der Hase, ripps! in's Feld, – sie nach –«</l>
            <l>Hier fuhr er über den Tisch und stellte, während er sprach,</l>
            <l>Den Lauf mit den Fingern dar, mit wunderbarem Geschick;</l>
            <l>»sie nach – und waren vom Wald schon weg ein gutes Stück.</l>
            <l>Falk ripps! voran – ein Hitzkopf, obzwar ein flinker Springer,</l>
            <l>Er rannte Mutzen vor – um </l>
            <l>Ich wußt' es: er blamirt sich! – Der Graue, pfiffig und fein,</l>
            <l>Schießt scheinbar g'rad in's Feld, – die Hunde hinterdrein –</l>
            <l>Ein Schlaukopf! Wie er die Meute beisammen weiß, – bums! ging's</l>
            <l>Nach rechts – ein Purzelbaum – sie nach – er wieder links:</l>
            <l>Flink in zwei Sätzen, – er macht sich die Dummheit der Hunde zu Nutz –</l>
            <l>Sie flugs nach links ihm nach: er in den Wald, und mein Mutz:</l>
            <l>Rapps!« – Also schreiend war er, über den Tisch gebogen,</l>
            <l>Bis auf die andre Seite mit seinen Fingern geflogen –</l>
            <l>Und »Rapps!« so schrie er mächtig Thaddäus dicht in's Ohr –</l>
            <l>Thaddäus und seine Dame schrecken jäh empor,</l>
            <l>Aus traulichem Gespräch. Es fliehen wider Willen</l>
            <l>Die Stirnen von einander vor dem lauten Brüllen:</l>
            <l>Gleich zwei verbund'nen Wipfeln, die der Wirbelwind</l>
            <l>Mit jähem Stoße scheidet. Es trennen sich auch geschwind</l>
            <l>Die Hände, die unter'm Tisch nah' bei einander lagen –</l>
            <l>Und Eine Röthe sieht man aus zwei Gesichtern schlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus wollt' verbergen, wie zerstreut er war,</l>
            <l>Und meinte: »Ja, ohne Zweifel, ja, mein lieber Notar,</l>
            <l>Schön ist der Mutz, ist er nur auch ein tüchtiger Packer –«</l>
            <l>»ein Packer«? schrie der Notar, »mein Lieblingshund, so wacker,</l>
            <l>Der wär' vielleicht kein Packer?« Thaddäus freut sich nun sehr,</l>
            <l>Daß ein so schöner Hund ganz ohne Tadel wär',</l>
            <l>Bedauert, ihn nur beim Gang vom Wald geseh'n zu haben,</l>
            <l>Und ihn nicht näher zu kennen nach allen seinen Gaben.</l>
            <l>Mit Basiliskenblicken durchbohrt er den jungen Sprecher –</l>
            <l>Er war nicht so beweglich, konnt auch nicht so schrei'n,</l>
            <l>Wie der Notar, er war viel schmächtiger und klein,</l>
            <l>Doch Kreistag, Ball und Redoute kannten seine Schrecken:</l>
            <l>Der Mann hat einen Stachel in der Zunge stecken,</l>
            <l>Hieß es von ihm; so witzig wußte er zu spaßen,</l>
            <l>Man hätt' es im Kalender können drucken lassen –</l>
            <l>Und immer scharf und bissig. – Früher ziemlich reich,</l>
            <l>Verputzt' er sein eigenes Erbtheil und das des Bruders zugleich,</l>
            <l>Um in der großen Welt nur recht viel Pomp zu entfalten;</l>
            <l>Drauf trat er in den Staatsdienst, um im Bezirk zu schalten.</l>
            <l>Er jagt für's Leben gerne, theils der Kurzweil wegen,</l>
            <l>Theils, weil ihm Horn und Treibjagd Erinn'rungen erregen</l>
            <l>An seine jungen Jahre, da er noch sein genannt</l>
            <l>Viel Jägersleute und Meuten, weit und breit bekannt.</l>
            <l>Zwei Windspiele besaß er noch aus jenen Zeiten,</l>
            <l>Und Einem von diesen wollt' man noch den Ruhm bestreiten!</l>
            <l>So rückt er denn näher, streichelt langsam den Backenbart,</l>
            <l>Und lächelnd beginnt er (es war ein Lächeln giftiger Art):</l>
            <l>»ein Hund ohne Schwanz, das ist ein Schlachcic ohne Amt –</l>
            <l>Der Schwanz macht ihn behender: woher auch das Sprichwort stammt,</l>
            <l>Ihr scheint euch aber den Stutzschwanz als Vorzug vorzustellen?</l>
            <l>Übrigens mag eure Tante hier das Urtheil fällen,</l>
            <l>Ob auch Frau Telimene in der Hauptstadt geweilt</l>
            <l>Und unser ländliches Leben erst seit Kurzem theilt,</l>
            <l>Doch weiß sie im Jagen besser, als junge Jäger, Bescheid, –</l>
            <l>Seht ihr: So kommt die Einsicht von selber mit der Zeit.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus, so angedonnert, er wußte kaum, warum, –</l>
            <l>Erhebt sich ganz verwirrt, bleibt eine Weile stumm,</l>
            <l>Mißt aber den Assessor mit immer wild'rem Blick:</l>
            <l>Da niest der Kämmerer zweimal, es war ein großes Glück –</l>
            <l>Helfgott! ruft Alles – er neigt sich dankend im ganzen Kreise</l>
            <l>Und an die Dose klopft er mit den Fingern leise.</l>
            <l>Die Dose war von Gold, mit Edelsteinen belegt,</l>
            <l>Das Bild des Königs Stanislaus mitten eingeprägt;</l>
            <l>In Ehren hielt sie nun der Sohn sein ganzes Leben.</l>
            <l>Klopft er an diese Dose, so heißt das: er will sprechen.</l>
            <l>Da schweigen Alle und Keiner wagt ihn zu unterbrechen. –</l>
            <l>Er sprach: »Großmächtige Herrn und Brüder allzumal!</l>
            <l>Nur Forst und Felder sind des Jägers Tribunal,</l>
            <l>Weshalb ich in solchen Dingen zu Haus kein Urtheil künde,</l>
            <l>Und unsere Sitzung für morgen anzuberaumen finde,</l>
            <l>Und weitere Repliken den Streitenden untersage.</l>
            <l>Frohnbote, für morgen, für's Feld, vertage du die Frage!</l>
            <l>Der Graf mit seinem Jagdtroß trifft hier morgen ein,</l>
            <l>Und ihr auch, Nachbar Richter, werdet mit uns sein,</l>
            <l>Frau Telimene auch, die Fräulein und die Frauen –</l>
            <l>Kurz, morgen kriegen wir ein wacker Jagen zu schauen –</l>
            <l>Und unser Wojski auch wird sich uns nicht entzieh'n.«</l>
            <l>Mit diesen Worten reicht er dem Greis die Dose hin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der saß an der Ecke mitten unter den Jägersleuten,</l>
            <l>Geschlossenen Auges hört' er all' das Reden und Streiten,</l>
            <l>Doch ohne ein Wort zu sprechen, wiewohl man ihn öfter fragt, –</l>
            <l>Denn Keiner weiß, wie er, Bescheid in Sachen der Jagd.</l>
            <l>Er schwieg; die Prise, die er zwischen die Finger schloß,</l>
            <l>Wog er in langem Sinnen, bis er sie endlich genoß –</l>
            <l>Er niest: daß es gewaltig hallt im ganzen Gemach;</l>
            <l>Kopfschüttelnd und bitter lächelnd begann er drauf und sprach:</l>
            <l>»o! Wie mich alten Mann das wundern muß und grämen!</l>
            <l>Was sagten die alten Jäger, wenn sie das vernähmen,</l>
            <l>Daß mitten in so vieler edler Herren Kranz</l>
            <l>Processe verhandelt werden um eines Windspiels Schwanz?</l>
            <l>Was sagte der alte Rejtan, käm' er zur Erde wieder?</l>
            <l>Er gienge nach Lachowicze und legt' auf's neu' sich nieder.</l>
            <l>Was dächt' sich der Wojewode Niesiolowski</l>
            <l>Er, der jetzt in der Welt besitzt die erste Meute,</l>
            <l>Und hält zweihundert Jäger, nach großer Herren Art,</l>
            <l>Und hundert Wagen Netze in seinem Schloß bewahrt,</l>
            <l>Und doch, wie ein Mönch, seit Jahren sitzt in seinem Nest,</l>
            <l>Und sich um keinen Preis zur Jagd erbitten läßt,</l>
            <l>Denn was auch soll der Alte auf euren Jagden jagen?</l>
            <l>Das wär' ein schöner Ruhm, den solch ein Herr erstritte,</l>
            <l>Wenn er, nach heut'ger Mode, auf Hasenfährten ritte!</l>
            <l>Zu meinen Zeiten, ihr Herrn, da hießen wir Jägersleute</l>
            <l>Wolf, Elenn, Bär und Eber edelmännische Beute,</l>
            <l>Und was nicht Klauen, Hauer oder Hörner trug,</l>
            <l>Ließ man für Bursch und Troßknecht mit gutem Recht und Fug.</l>
            <l>Es hätte ja jeder Herr mit Grau'n sich weggewendet</l>
            <l>Von einer Flinte, die jemals dünnes Schrot geschändet!</l>
            <l>Windspiele hielt man wohl, denn bei der Heimkehr geschah's,</l>
            <l>Daß unter dem Roß hervorglitt so ein armer Has',</l>
            <l>Da mochte man zur Kurzweil auf ihn die Hunde hetzen,</l>
            <l>Und Bürschlein auf kleinen Rößlein pflegten ihm nachzusetzen,</l>
            <l>Vor ihrer Eltern Augen, die solche Lustbarkeiten</l>
            <l>Kaum würdigten anzuschauen, geschweige drüber zu streiten.</l>
            <l>Drum, gnädigster Herr Kämm'rer, mög's euch gefällig sein,</l>
            <l>Die Ordre zurückzunehmen, mir aber zu verzeih'n,</l>
            <l>Daß ich auf solch ein Jagen mich keineswegs begebe,</l>
            <l>Und nie begeben werde, so lange ich noch lebe.</l>
            <l>Hreczecha heiß' ich und seit Lech's, des Königs Zeiten,</l>
            <l>That niemals ein Hreczecha wider Hasen reiten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier fingen die jungen Leute laut zu lachen an;</l>
            <l>Man stand vom Tische auf, der Kämmerer schritt voran,</l>
            <l>Seinem Alter und Amt ertheilt man die Ehre gern;</l>
            <l>Im Gehen grüßt er die Damen, die ältern und jüngern Herrn.</l>
            <l>Drauf folgt der Mönch, der Richter schließt sich dicht an ihn,</l>
            <l>Der Richter giebt an der Thür den Arm der Kämm'rerin,</l>
            <l>Thaddäus bietet ihn Frau Telimenen dar,</l>
            <l>Assessor und Krajczanka bilden das nächste Paar,</l>
            <l>Zum Schluß des Wojski Tochter mit dem Herrn Notar.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Thaddäus führt einige Gäste zur Scheuer; – er ist verstimmt,</l>
            <l>Durchaus nicht guter Laune, verwirrt, sogar ergrimmt;</l>
            <l>Und alles, was heut' geschehen, zergliedert er im Sinn,</l>
            <l>Die erste Begegnung, die Mahlzeit neben der Nachbarin;</l>
            <l>Wie eine lästige Fliege, umsummt's ihn immerfort</l>
            <l>Gern möcht' er vom Gerichtsfrohn sich näher berichten lassen,</l>
            <l>Über Frau Telimene, – doch der war nicht zu fassen;</l>
            <l>Auch der Wojski war fort. Sie waren allesammt</l>
            <l>Den Gästen gleich gefolgt, wie's des Gesindes Amt,</l>
            <l>Die Stuben herzurichten. Die Damen und die Alten</l>
            <l>Sollten im Herrengebäude ihre Nachtruh' halten,</l>
            <l>Indessen, an Stelle des Hausherrn, Thaddäus die jungen Leute</l>
            <l>Zur Scheuer führt, aufs Heu; dort übernachten sie heute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bald drauf lag tiefe Stille über das Haus gebreitet,</l>
            <l>Gleichwie in Klosterhallen, wenn man zur Hora geläutet.</l>
            <l>Des Wächters Stimme nur durchtönt die Ruh' der Nacht.</l>
            <l>Entschlummert sind schon Alle. Nur der Richter wacht;</l>
            <l>Als Oberhaupt des Hauses durchdenkt er nun den Zug</l>
            <l>In's Feld – und ordnet auch die ferneren Spiele klug;</l>
            <l>Aufseher, Verwalter, Vögte erhalten Befehle genau,</l>
            <l>Stallknechte, Schreiber und Jäger, und auch die Wirthschaftsfrau,</l>
            <l>Auch alle Rechnungen vom Tag sind durchzuseh'n.</l>
            <l>Nun sagt er dem Gerichtsfrohn, er wolle zu Bette geh'n.</l>
            <l>Der bindet ihm den Gurt ab – ein Slucker Gurt und gediegen</l>
            <l>Mit strahlenden dichten Quasten, die wie ein Helmbusch fliegen; –</l>
            <l>Die eine Seite aus Goldstoff, mit Purpurblumen geschmückt,</l>
            <l>Die andre aus schwarzer Seide, mit Streifen, in Silber gestickt;</l>
            <l>Man kann einen solchen Gurt auf beiden Seiten tragen,</l>
            <l>Die goldne an festlichen, die schwarze an Trauertagen.</l>
            <l>Der Frohn nur weiß es, wie man ihn lösen und falten muß –</l>
            <l>Jetzt ist er eben daran, und sagt noch dies zum Schluß:</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»was macht's, daß ich die Tische geschafft zum Schloß hinein?</l>
            <l>Geschadet hat es Niemand – und Euch kann's nützlich sein.</l>
            <l>Hat doch um dieses Schloß sich der Proceß entsponnen,</l>
            <l>Und heute haben wir darauf ein Recht gewonnen.</l>
            <l>Da mögen unsre Gegner noch so viel Ingrimm zeigen:</l>
            <l>Ich weise nach, wir nahmen das alte Nest zu Eigen.</l>
            <l>Wer auf ein Schloß zur Mahlzeit lädt eine ganze Schaar,</l>
            <l>Sogar die Gegner selber sollen uns Zeugniß geben:</l>
            <l>Ich weiß dergleichen Fälle genug aus meinem Leben.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon schlief der Richter. Der Frohn geht sacht in's Vorhaus hinein,</l>
            <l>Setzt sich und zieht aus der Tasche bei einer Kerze Schein</l>
            <l>Ein Büchlein, das er immer und überall mit sich trägt,</l>
            <l>Zu Haus und auf der Reise, und wie ein Gebetbuch hegt.</l>
            <l>Es war die Gerichtsvocanda;</l>
            <l>Die Fälle all' verzeichnet, die vor dem Tribunal</l>
            <l>Protasius selbst verkündigt mit eignem Mund vor Jahren,</l>
            <l>Oder von denen er später Näheres mocht' erfahren.</l>
            <l>Andern scheint die Liste nur Namen zu enthalten,</l>
            <l>Ihm ist sie ein Gemälde voll herrlicher Gestalten.</l>
            <l>In Sinnen versunken, las er: Oginski mit Wizgird,</l>
            <l>Die Dominikaner mit Rymsza, Rymsza mit Wyzogird,</l>
            <l>Radziwill mit Wereszczaka, Giedroic mit Rdultowski,</l>
            <l>Obuchowicz mit dem Kahal, Juraha mit Piotrowski,</l>
            <l>Malewski mit Mickiewicz, und zum Schluß der Graf</l>
            <l>Mit Richter Soplica; – und jeder Name, auf den er traf,</l>
            <l>Mahnt ihn an große Händel, an alle Einzelheiten,</l>
            <l>Er sieht Gericht und Zeugen, hört die Parteien streiten,</l>
            <l>Er sieht sich selbst, wie er im weißen Zupan stand,</l>
            <l>Den blauen Kontusz darüber, am Säbel die eine Hand,</l>
            <l>Die andre auf dem Tisch – und vor dem Tribunal</l>
            <l>Beide Parteien aufrief, und »Ruhe!« laut befahl –</l>
            <l>So träumend und leise betend schloß sodann zur Ruh'</l>
            <l>Lithauens letzter Gerichtsfrohn sacht die Augen zu.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Also war Spiel und Streit zu jener Zeit bestellt</l>
            <l>Im stillen Lithauerdorf, da rings die übrige Welt</l>
            <l>In Blut und Thränen schwamm; als jener Gott der Schlacht,</l>
            <l>Mit tausend Geschossen bewehrt, mit brausender Heeresmacht,</l>
            <l>Zum silbernen Adler den goldnen gespannt an den Siegeswagen,</l>
            <l>Vom lybischen Sand dahinflog bis wo die Alpen ragen –</l>
            <l>Blitz schleudernd um Blitz: so sahen die Pyramiden ihn,</l>
            <l>Marengo, Austerlitz, Ulm; Sieg und Erob'rung zieh'n</l>
            <l>Mit allen den Heldennamen, die durch die Welt er trug,</l>
            <l>Vom Nil gen Norden hin – bis an des Niemens Strand</l>
            <l>Gleich einer ehernen Mauer, ihn Moskau's Heerschaar bannt,</l>
            <l>Die da von Lithauens Grenzen abwehrt stark und fest</l>
            <l>Die Botschaft, die für Rußland schrecklich, wie die Pest.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und doch: wie ein Stein vom Himmel, kam Kunde dann und wann</l>
            <l>Nach Lithauen. Manchmal bettelt um Brod ein alter Mann,</l>
            <l>Ohne Fuß oder Hand – der, wenn ihm die Gabe gespendet,</l>
            <l>Steh'n bleibt, und scheu die Blicke nach allen Seiten wendet.</l>
            <l>Und sieht er, daß der Kreis von russischen Söldnern frei,</l>
            <l>Von Käppchen und rothen Kragen: dann sagt er, wer er sei:</l>
            <l>Er ist ein Legionist. Zur Heimat, die er nicht mehr</l>
            <l>Vertheidigen kann, bringt er die alten Knochen her.</l>
            <l>O wie ihn dann die Herrschaft, wie ihn das ganze Gesind'</l>
            <l>Heiß in die Arme schließt und laut zu schluchzen beginnt!</l>
            <l>Dann setzt er sich an den Tisch, und seltsame Geschichten,</l>
            <l>Erstaunlicher, als Märchen, weiß er zu berichten:</l>
            <l>Wie General Dombrowski</l>
            <l>Nach Polen vorzudringen, wie er fern im Süd</l>
            <l>Um sich die Brüder sammelt, auf dem lombardischen Feld, –</l>
            <l>Wie vom Kapitol Kniaziewicz befiehlt, der mächt'ge Held,</l>
            <l>Und hundert blutige Fahnen</l>
            <l>Hinwarf, entwunden alle den Söhnen der Cäsaren, –</l>
            <l>Wie Jablonowski gar dahin sich aufgemacht,</l>
            <l>Wo man den Zucker ausschmilzt,</l>
            <l>Die würzigen Wälder blüh'n – die Mohren schlägt er dort</l>
            <l>Mit der Donaulegion – und möcht' nach Polen fort.</l>
            <l>Die Reden des Alten kreisen dann im Dorf geheim,</l>
            <l>Der Bursch, der sie vernommen, ist plötzlich nicht daheim –</l>
            <l>Durch Wälder und Moräste stiehlt er sich unverzagt,</l>
            <l>Der Niemen rettet ihn, wenn ihn der Russe jagt,</l>
            <l>Bis er unter den Wellen an's Herzogthum Warschau geschwommen,</l>
            <l>Wo liebe Stimmen ihn grüßen: »Kamerad, sei willkommen!«</l>
            <l>Dann springt er auf einen Hügel vor dem Weitergehen,</l>
            <l>Und über den Niemen ruft er den Russen: »Auf Wiedersehen!«</l>
            <l>Piotrowski, Obolewski, Rozycki, Janowicz,</l>
            <l>Brochocki, die Mierzejewski's und die Bernatowicz,</l>
            <l>Kupsc, Gedymin und Andre – wer zählte alle die Schaaren,</l>
            <l>Sie ließen das Land und die Lieben, sie ließen Alles fahren, –</l>
            <l>Und ihre Güter nahm der lange Arm des Czaren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Zu Zeiten kam auch ein fremder Almosenier in's Land,</l>
            <l>Und wenn er mit den Schloßherrn näher ward bekannt,</l>
            <l>So trennt' er eine Zeitung aus dem Skapulier.</l>
            <l>Die Anzahl der Soldaten war verzeichnet hier,</l>
            <l>Die Legionenführer alle genannt – von allen</l>
            <l>Erzählt, wie sie gesiegt oder im Kampf gefallen.</l>
            <l>So mochte die Familie zum ersten Mal seit Jahren</l>
            <l>Vom Leben, Ruhm und Tod des theuren Sohns erfahren;</l>
            <l>Man legte Trauer an. Doch scheu verschwieg der Mund,</l>
            <l>Um wen; in der Umgebung errieth man nur den Grund.</l>
            <l>Der Herrschaft stille Freude oder stiller Gram,</l>
            <l>Das war die einzige Zeitung, die ihr zu Augen kam.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein solcher geheimer Bote mocht' auch Robak sein:</l>
            <l>Mit dem Richter besprach er sich oftmals ganz allein;</l>
            <l>Nach einem solchen Gespräch war in der Nachbarschaft</l>
            <l>Stets etwas Neues verbreitet. Auch die Gestalt voll Kraft</l>
            <l>Zeigt, daß der Mönch nicht immer die Kapuze getragen,</l>
            <l>Und schwerlich sich von jeher im Kloster mocht' behagen.</l>
            <l>Ein wenig ober der Schläfe, über dem rechten Ohr,</l>
            <l>Tritt handbreit eine Lücke in der Haut hervor,</l>
            <l>Von einem Schuß oder Stich ist eine Spur zu seh'n</l>
            <l>Am Kinn, – das ist ihm sicher nicht bei der Messe gescheh'n.</l>
            <l>Doch nicht blos in den Narben und in des Blickes Droh'n:</l>
            <l>Er hatte was vom Kriegsmann in Gang und Stimme schon.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wenn er sich vom Altar mit aufgehob'nen Händen</l>
            <l>Beim »Dominus Vobiscum!« sollt' zum Volke wenden,</l>
            <l>Da konnt' er sich so flink umdreh'n mit einem Mal,</l>
            <l>Als wär' ihm commandirt: »Rechtsum!« vom General.</l>
            <l>Als redete ein Hauptmann vor der Escadron.</l>
            <l>Die Meßnerbuben bemerkten das mit klugem Blick. –</l>
            <l>Auch war er viel vertrauter mit der Politik,</l>
            <l>Als mit den Heil'gen. Fuhr er nach Almosen herum,</l>
            <l>So that er sich gar häufig in der Kreisstadt um.</l>
            <l>Er steckte voller Geschäfte; bald kommen Briefe an,</l>
            <l>Die er vor fremden Zeugen nicht eröffnen kann,</l>
            <l>Bald schickt er Boten aus, doch sagt er nie ein Wort,</l>
            <l>Wohin und wozu; oft schlüpft er in die Schlösser fort</l>
            <l>Bei Nacht – hat mit der Schlachta zu flüstern allezeit,</l>
            <l>Die Dörfer in der Nähe durchstreift er weit und breit;</l>
            <l>Verhandelt mit den Bauern öfters in den Schenken</l>
            <l>Und mag die Rede immer nur auf's Ausland lenken.</l>
            <l>Jetzt will er den Richter wecken, der schon seit einer Stunde</l>
            <l>Im Schlafe liegt; gewiß kommt er mit neuer Kunde.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
