<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Empfangt mich heilige Schatten! ihr Wohnungen süsser Entzückung</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Kleist</surname>
            <forename>Ewald Christian von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">30</measure>
        <measure type="verses">916</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-44 2-15 3-14 4-16 5-38 6-10 7-11 8-49 9-12 10-37 11-78 12-36 13-73 14-14 15-11 16-44 17-15 18-14 19-16 20-38 21-10 22-11 23-49 24-12 25-37 26-78 27-36 28-73 29-14 30-11</measure>
        <measure type="syllables">14500</measure>
        <measure type="tokens">8854</measure>
        <measure type="characters">56060</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1737</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Empfangt mich heilige Schatten! ihr Wohnungen süsser Entzückung</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Empfangt mich heilige Schatten! ihr Wohnungen süsser Entzückung</l>
            <l>Ihr hohen Gewölbe voll Laub und dunkler schlafender Lüfte!</l>
            <l>Die ihr oft einsahmen Dichtern der Zukunft Fürhang zerrissen</l>
            <l>Oft ihnen des heitern Olymps azurne Thoren eröfnet</l>
            <l>Und Helden und Götter gezeigt; Empfangt mich füllet die Seele</l>
            <l>Mit holder Wehmuth und Ruh! O daß mein Lebensbach endlich</l>
            <l>Von Klippen da er entsprang in euren Gründen verflösse!</l>
            <l>Führt mich in Gängen voll Nacht zum glänzenden Throne der Tugend</l>
            <l>Der um sich die Schatten erhellt. Lehrt mich den Wiederhall reitzen</l>
            <l>Zum Ruhm der verjüngten Natur. Und ihr, ihr lachenden Wiesen!</l>
            <l>Ihr Labyrinthe der Bäche, bethaute Thäler voll Rosen!</l>
            <l>Ich will die Wollust in mich mit eurem Balsamhauch ziehen</l>
            <l>Und wenn Aurora euch weckt mit ihren Stralen sie trinken.</l>
            <l>Gestreckt im Schatten will ich in güldne Sayten die Freude</l>
            <l>Die in euch wohnet besingen. Reitzt und begeistert die Sinnen</l>
            <l>Daß meine Thöne die Gegend wie Zefirs Lispeln erfüllen</l>
            <l>Der jetzt durchs Veilchen-Thal fleucht, und wie die rieselnden Bäche.</l>
            <l>Auf rosenfarbnem Gewölk bekränzt mit Tulpen und Lilien</l>
            <l>Sank jüngst der Frühling vom Himmel. Aus seinen Busen ergoß sich</l>
            <l>Die Milch der Erden in Ströhmen. Schnell glitt von murmelnden Klippen</l>
            <l>Der Schnee in Bergen herab; Des Winters Gräber die Flüsse,</l>
            <l>Worin Felshügel von Eis mit hohlem Getöse sich stiessen,</l>
            <l>Empfingen ihn, blähten sich auf voll ungeduldiger Hoffnung</l>
            <l>Durchrissen nagend die Dämme, verschlangen frässig das Ufer</l>
            <l>Wald, Feld und Wiese ward Meer. Kaum sahn die Wipfel der Weiden</l>
            <l>Im Thal draus wankend herfür. Gefleckte Täucher und Enten</l>
            <l>Verschwanden, schossen herauf, und irrten zwischen den Zweigen</l>
            <l>Wo sonst für Schmerzen der Liebe im Laub die Nachtigall seufzte.</l>
            <l>Der Hirsch von Wellen verfolgt streift auf unwirthbare Felsen</l>
            <l>Die traurig die Fluth übersahn. Ergriffene Bären durchstürzten</l>
            <l>Das anfangs seichte Gewässer voll Wuth, sie schüttelten brummend</l>
            <l>Die um sich giessenden Zoten. Bald sank der treulose Boden</l>
            <l>Sie schnoben, schwammen zum Wald, umschlangen Tannen und Eichen</l>
            <l>Und huben sich träufelnd empor. Hier hingen sie ängstlich im Wipfel</l>
            <l>Von reissenden Winden, vom Heulen der Flüsse-speyenden Klippen</l>
            <l>Und untern Tiefe gescheucht. Der Büsche versamlete Sänger</l>
            <l>Betrachteten traurig und stumm von dürren Armen der Linden</l>
            <l>Das vormals glückliche Thal, wo sie den flehenden Jungen</l>
            <l>Im Dornstrauch Speise vertheilt. Die angekommene Lerche</l>
            <l>Sich aufwerts schwingend, beschaute die Wasserwüste von oben</l>
            <l>Und suchte verlassne Gefilde. Es flossen Schäuren und Wände</l>
            <l>Und Dächer und Hütten herum. Aus Giebeln und gleitenden Kähnen</l>
            <l>Versah der trostlose Hirt sich einer Sündfluth, die vormals</l>
            <l>Die Welt umrollte, daß Gemsen in schlagenden Wogen versanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Boden trank endlich die Fluth. Von eilenden Dünsten und Wolken</l>
            <l>Flohn junge Schatten umher. Den blauen Umfang des Himmels</l>
            <l>Durchbrach ein blitzendes Gold. Zwar streute der weichende Winter</l>
            <l>Noch oft bey nächtlicher Umkehr von den geschüttelten Schwingen</l>
            <l>Reif, Eis und Schaure von Schnee; Noch liessen wütrische Stürme</l>
            <l>Die rauhe dumpfigte Stimm aus Islands Gegend erthönen</l>
            <l>Durchstreiften klagende Klüfte, verheerten taumelnde Wälder</l>
            <l>Und bliesen Schrecken herum, und Überschwemmung von Kälte;</l>
            <l>Bald aber siegte der vor noch ungesicherte Frühling.</l>
            <l>Die Luft ward sänfter; Ein Teppich geschmückt mit Ranken und Laubwerk,</l>
            <l>Von Büschen, Blumen und Klee, wallt auf Gefilden und Auen,</l>
            <l>Die Schatten wurden belaubt, ein sanft Gethöne erwachte,</l>
            <l>Und floh und wirbelt umher im Hayn voll grünlicher Dämmrung</l>
            <l>Die Bäche färbten sich silbern, im Luftraum flossen Gerüche</l>
            <l>Und Echo höret' im Grunde die frühe Flöte des Hirten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr! deren zweifelhaft Leben gleich trüben Tagen des Winters</l>
            <l>Ohn Licht und Freude verfliesst, die ihr in Höhlen des Elends</l>
            <l>Die finstere Stunden verseufzt, betrachtet die Jugend des Jahres!</l>
            <l>Dreht jetzt die Augen umher, lasst tausend farbigte Scenen</l>
            <l>Die schwarzen Bilder verfärben! Es mag die niedrige Ruhmsucht</l>
            <l>Die schwache Rachgier, der Geiz und seufzender Blutdurst sich härmen</l>
            <l>Ihr seyd zur Freude geschaffen, der Schmerz schimpft Tugend und Unschuld.</l>
            <l>Saugt Lust und Anmuth in euch! schaut her! sie gleitet im Luft-Kreis</l>
            <l>Und grünt und rieselt im Thal. Und ihr, ihr Bilder des Frühlings</l>
            <l>Ihr blühenden Schönen! flieht jetzt den athemraubenden Aushauch</l>
            <l>Von güldnen Kerkern der Städte. Komt! komt! in winkende Felder</l>
            <l>Komt! überlasset dem Zefir zum Spiel die Wellen der Locken,</l>
            <l>Seht euch in Seen und Bächen gleich jungen Blumen des Ufers</l>
            <l>Pflückt Morgentulpen voll Thau, und ziert den wallenden Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wo zur Linken der Fels mit Strauch und Tannen bewachsen</l>
            <l>Zur helfte den bläulichen Strohm, sich drüber neigend, beschattet,</l>
            <l>Will ich ins grüne mich setzen an weinende steinichte Höhen</l>
            <l>Und Thal und Ebne beschauen. O welch ein frohes Gewühle</l>
            <l>Belebt das streifichte Land! wie lieblich lächelt die Anmuth</l>
            <l>Aus Wald und Büschen herfür! Ein Zaun von blühenden Dornen</l>
            <l>Umschliesst und röthet ringsum die sich verlierende Weite</l>
            <l>Vom niedrigen Himmel gedrückt. Von bunten Moonblumen laufen</l>
            <l>Mit grünen Weitzen versetzt, sich schmälernde Beeten ins ferne</l>
            <l>Durchkreutzt von blühenden Flachs. Feldrosen-Hecken und Schleestrauch</l>
            <l>In Blüthen gleichsam gehüllt, umkränzen die Spiegel der Teiche</l>
            <l>Und sehn sich drinnen. Zur Seiten blitzt aus dem grünlichen Meere</l>
            <l>Ein Meer voll güldener Strahlen, durch Phöbus glänzenden Anblick,</l>
            <l>Es schimmert sein gelbes Gestade von Muscheln und farbigten Steinen</l>
            <l>Und Lieb und Freude durchtaumelt in kleiner Fische Geschwadern</l>
            <l>Und in den Riesen des Wassers die unabsehbare Fläche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf fernen Wiesen am See stehn majestätische Rösse,</l>
            <l>Sie werfen den Nacken empor und fliehn und wiehern für Wollust</l>
            <l>Daß Hayn und Felsen erschallt. Gefleckte Kühe durchwaten,</l>
            <l>Geführt vom ernsthaften Stier, des Meyerhofs büschichte Sümpfe</l>
            <l>Der finstre Linden durchsieht. Ein Gang von Espen und Ulmen</l>
            <l>Führt zu ihm, durch welchen ein Bach sich zeigt, in Binsen sich windend,</l>
            <l>Von hellen Schwänen bewohnt. Gebürge die Brüste der Reben</l>
            <l>Stehn frölich um ihn herum; Sie ragen über den Buchwald</l>
            <l>Des Hügels Krone, davon ein Theil im Sonnenschein lächelt</l>
            <l>Und glänzt, der andere traurt im Flor vom Schatten der Wolken.</l>
            <l>Die Lerche steigt in die Luft, sieht unter sich Klippen und Thäler;</l>
            <l>Entzückung thönet aus ihr. Der Klang des wirbelnden Liedes</l>
            <l>Ergötzt den ackernden Landmann. Er horcht eine Weile; Denn lehnt er</l>
            <l>Sich auf den gleitenden Pflug, zieht braune Wellen im Erdreich</l>
            <l>Verfolgt von Krähen und Elstern. Der Säemann schreitet gemessen,</l>
            <l>Giesst güldne Tropfen ihm nach; Die zackichte Egde bewälzt sie</l>
            <l>Mit einer ebenen Decke. O daß der mühsame Landwirth</l>
            <l>Für sich den Seegen nur streute! daß ihn die Weinstöcke tränkten</l>
            <l>Und in den Wiesen für ihn nur bunte Wogen sich wälzten!</l>
            <l>Allein der frässige Krieg von zähnebleckenden Hunger</l>
            <l>Und wilden Schaaren begleitet, verheeret oft Arbeit und Hoffnung;</l>
            <l>Gleich Hagelgüssen und Sturm zerbricht er nährende Halmen</l>
            <l>Reisst Stab und Reben zu Boden, entzündet Dörfer und Wälder</l>
            <l>Für sich zum flammenden Lustspiel. Denn fliegt ein mördrisch Gethöne</l>
            <l>Und Tod und Jammer herum. Die Thäler blitzen von Waffen,</l>
            <l>Es wälzen sich Wolken voll Feur aus tiefen Schlünden der Stücke</l>
            <l>Und füllen die Gegend mit Donner, mit Gluth und Saaten von Leichen.</l>
            <l>Das Feld voll blutiger Furchen gleicht einen wallenden Blutmeer;</l>
            <l>Ein Heer der furchtbarsten Thiere durch laufende Flammen geängstigt</l>
            <l>Stürzt sich mit hohlen Gebrüll in Uferfliehende Ströhme.</l>
            <l>Der Wiederhall selber erschrickt und klagt; Es zittern für Grauen</l>
            <l>Die wilden Felsen und heulen. Des Himmels leuchtendes Auge</l>
            <l>Schliesst sich die Grausamkeit scheuend; Mit blauer Finsterniß füllen</l>
            <l>Sich aufwerts drehende Dämpfe gleich dickem Nebel den Luftkreis</l>
            <l>Der oft vom Wiederschein blitzt. Wie, wann der Rachen des Etna</l>
            <l>Mit ängstlich wildem Geschrey, daß Meer und Klippen es hören,</l>
            <l>Umlegne Dörfer und Städte, vom untern Donner zerrüttet,</l>
            <l>Mit Schrecken und Tod überspeyt und einer flammenden Sündfluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr! denen zwanglose Völker das Steur der Herrschaft vertrauen</l>
            <l>Führt ihr durch Flammen und Blut sie zur Glückseligkeit Hafen?</l>
            <l>Was wünscht ihr Väter der Menschen noch mehrere Kinder! Ists wenig</l>
            <l>Viel Millionen beglücken? Erforderts wenige Mühe?</l>
            <l>O mehrt derjenigen Heil die eure Fittige suchen!</l>
            <l>Deckt sie gleich brütenden Adlern; Verwandelt die Schwerdter in Sicheln,</l>
            <l>Belohnt mit Ehren und Gunst die, deren nächtliche Lampe</l>
            <l>Den ganzen Erdball erleuchtet; Setzt Gärtner zur Baumschul der Menschen</l>
            <l>Lasst güldne Wogen im Meer, fürs Land, durch Schiffarth sich thürmen,</l>
            <l>Erhebt die Weisheit im Kittel, und trocknet die Zähren der Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin verführt mich der Schmerz; Weicht, weicht, ihr traurigen Bilder,</l>
            <l>Kom Muse! laß uns die Wohnung und häusliche Wirthschaft des Landmanns</l>
            <l>Und Viehzucht und Gärte betrachten. Hier steigt kein Marmor aus Bergen</l>
            <l>Und zeuget Kämpfer, kein Taxus spitzt sich vor Schlössern, kein Wasser</l>
            <l>Folgt hier dem Zuruf der Kunst. Verschränkte wölkichte Wipfel</l>
            <l>Von hohen Linden, beschatten ein Haus von Reben umkrochen</l>
            <l>Durch Dorn und Hecken bevestigt. Ein Teich glänzt mitten in Hofe</l>
            <l>Mit grünem Flos-Kraut bestreut, wodurch aus scheinbarer Tiefe</l>
            <l>Des Himmels Ebenbild blinkt. Er wimmelt von zahmen Bewohnern.</l>
            <l>Die Henne jammert ums Ufer, und ruft die gleitenden Entchen</l>
            <l>Die sie gebrütet; Sie fliehn der Stiefmutter Stimme, durchplätschern</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den schwimmenden Schießhund. Denn spielen die haarigten Kinder, sie tauchen</l>
            <l>Den Kopf ins Wasser und schnattern, sie hängen im Gleichgewicht abwerts</l>
            <l>Und zeigen die rudernden Füsse. Hier lockt das Mägdchen die Hüner</l>
            <l>Zum Hüner-Korbe, sie eilen, durchschlupfen die Sprossen des Tischsaals</l>
            <l>Und fordern Nahrung. Die Wirthin sich drüber neigend, begiesst sie</l>
            <l>Mit einem Regen von Korn, und sieht sie picken und zanken.</l>
            <l>Dort lauscht das weisse Kaninchen in dunkler Höhle; Es drehet</l>
            <l>Die rothen Augen herum, springt endlich furchtsahm zum Zaune</l>
            <l>Und reisst an staudichten Pappeln. Aus seines Wohnhauses Fenster</l>
            <l>Sieht sich das Lachtäubchen um, kratzt den roth-silbernen Nacken</l>
            <l>Und fliegt zum Liebling aufs Dach. Er zürnt ob dessen Verweilen</l>
            <l>Und dreht sich um sich und schilt; Bald rührt ihn das Schmeicheln der Schönen</l>
            <l>Viel Küsse werden verschwendet, bis sie mit schnellen Gefieder</l>
            <l>Die Luft durchlispeln, und aufwerts sich zu Gespielen gesellen</l>
            <l>Die blitzend im Sonnenglanz schwärmen. Von blühenden Fruchtbäumen schimmert</l>
            <l>Der Garten, die kreutzende Gänge mit rother Dunkelheit füllen</l>
            <l>Und Zefir gaukelt umher, treibt Wolken von Blüthen zur Höhe</l>
            <l>Die sich ergiessen und regnen. Zwar hat hier Wollust und Hochmuth</l>
            <l>Nicht Nahrung von Mohren entlehnt und sie gepflanzet; Nicht Myrthen</l>
            <l>Nicht Aloen blicken durch Fenster. Das nutzbare Schöne vergnüget</l>
            <l>Den Landmann, und etwan ein Kranz. Durch lange Gewölbe von Nuß-Strauch</l>
            <l>Zeigt sich voll laufender Wolken der Himmel und ferne Gefilde</l>
            <l>Voll Seen und büschichter Thäler umringt mit blauen Gebürgen.</l>
            <l>Das Auge durchirret den Auftrit bis ihn ein näherer schliesset.</l>
            <l>Die Fürstin der Blumen die Lilie erhebt die Krone zur Seiten</l>
            <l>Hoch über streifichte Tulpen. Seht! wie die Kinder des Frühlings</l>
            <l>Liebkosend winken; Wie glänzt der Grund von lebenden Stoffen!</l>
            <l>Die holde Mayblume drengt die Silberglöckchen durch Blätter</l>
            <l>Und manche Rose durchbricht schon ungeduldig die Knospe.</l>
            <l>Es steigt unsehbarer Regen von lieblichen Düften zur Höhe</l>
            <l>Und füllt die Lüfte mit Balsam. Die Nacht-Viole lässt immer</l>
            <l>Die stölzere Blumen den Duft verhauchen; Voll Edelmuth schliesst sie</l>
            <l>Ihn ein, im Vorsatz den Abend noch über den Tag zu verschönern.</l>
            <l>Ein Bildniß grosser Gemüther, die nicht gleich prahlrischen Kämpfern</l>
            <l>Der Kreis von Zuschauern reitzt, die tugendhaft wegen der Tugend</l>
            <l>In der Verborgenheit Schatten Gerüche der Wohlthaten streuen.</l>
            <l>Seht hin! wie brüstet der Pfau sich dort am farbigten Beete</l>
            <l>Voll Eifersucht über die Kleidung der frölichen Blumen stolzirt er,</l>
            <l>Kreist rauschend den grünlichen Schweif voll Regenbögen, und wendet</l>
            <l>Den farbenwechselnden Hals. Die Schmetterlinge sich jagend</l>
            <l>Umwälzen sich über den Bäumen mit bunten Flügeln; voll Liebe</l>
            <l>Und unentschlossen im wählen beschauen sie Knospen und Blüte.</l>
            <l>Indessen impfet der Herr des Gartens Zweige von Kirschen</l>
            <l>Durchsägten Schleestämmen ein, die künftig über die Kinder</l>
            <l>Die sie gesäuget erstaunen. Das Bild der Anmuth die Hausfrau</l>
            <l>Sitzt in der Laube von Reben, pflanzt Stauden und Blumen auf Leinwand,</l>
            <l>Die Freude lächelt aus ihr. Ein Kind der Gratien Liebling</l>
            <l>Stört sie durch Plappern, am Hals mit zarten Armen ihr hangend,</l>
            <l>Ein andres tändelt in Klee, sinnt nach, und stammlet Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O dreymal seliges Volk das ohne Stürme des Unglücks</l>
            <l>Das Meer des Lebens durchschifft, dem einsahm in Gründen die Tage</l>
            <l>Wie sanfte Weste verpfliegen! Laß andre, dem wimmelnden Pöbel</l>
            <l>Der Bäum und Dächer ersteigt zur Schau, in Siegswägen gleissen</l>
            <l>Von Elephanten gezogen; Laß sie der Wellen Gebürge</l>
            <l>Mit Wolken von Seegeln bedecken, und Japan in Westen versetzen,</l>
            <l>Der ist ein Günstling des Himmels, den, fern von Foltern der Laster</l>
            <l>Die Ruh an Quellen umschlingt. Auf ihn blickt immer die Sonne</l>
            <l>Von oben lieblich herab, ihm braust kein Unglück in Wogen</l>
            <l>Er seufzt nicht thörichte Wünsche, ihn macht die Höhe nicht schwindelnd,</l>
            <l>Die Arbeit würzt ihm die Kost, sein Blut ist leicht wie der Ether</l>
            <l>Sein Schlaf verfliegt mit der Dämmrung, ein Morgenlüftchen verweht ihn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! wär auch mir es vergönnt in euch, ihr holden Gefilde</l>
            <l>Bestürmter Tugenden Häfen! ihr stillen Häuser des Friedens!</l>
            <l>Gestreckt in wankende Schatten am Ufer schwatzhafter Bäche</l>
            <l>Hinfort mir selber zu leben, und Leid und niedrige Sorgen</l>
            <l>Vorüberrauschender Luft einst zuzustreuen! Ach möchte</l>
            <l>Doch Doris die Thränen in euch von diesen Wangen verwischen</l>
            <l>Und bald Gespräche mit Freunden in euch mein Leiden versüssen,</l>
            <l>Bald redende Todte mich lehren, bald tiefe Bäche der Weisheit</l>
            <l>Des Geistes Wissensdurst stillen! Denn gönnt ich Berge von Demant</l>
            <l>Und goldne Klüfte dem Mogol, denn möchten kriegrische Zwerge</l>
            <l>Fels-hohe Bilder sich hauen, die steinerne Ströhme vergössen,</l>
            <l>Ich würde sie nimmer beneiden. Du Meer der Liebe, o Himmel!</l>
            <l>Du ewger Brunnen des Heils! soll nie dein Ausfluß mich tränken?</l>
            <l>Soll meine Blume des Lebens erstickt von Unkraut verblühen?</l>
            <l>Nein, du beseligst dein Werk. Es lispelt ruhige Hoffnung</l>
            <l>Mir Trost und Labsal zum Herzen; Die Dämmrung flieht vor Auroren,</l>
            <l>Die finstre Decke der Zukunft wird aufgezogen, ich sehe</l>
            <l>Ganz andre Scenen der Dinge und unbekannte Gefilde.</l>
            <l>Ich sehe dich himmlische Doris! du komst aus Rosengebüschen</l>
            <l>In meine Schatten, voll Glanz und majestätischem Liebreitz;</l>
            <l>So trit die Tugend einher, so ist die Anmuth gestaltet.</l>
            <l>Du singst zur Cyther und Phöbus bricht schnell durch dicke Gewölke</l>
            <l>Die Stürme schweigen; Olymp merkt auf; Das Bildniß der Lieder</l>
            <l>Thönt sanft in fernen Gebürgen, und Zefir weht mirs herüber.</l>
            <l>Und du mein redlicher Gleim du steigst vom Gipfel des Hömus</l>
            <l>Und rührst die Tejischen Sayten voll Lust. Die Thore des Himmels</l>
            <l>Gehn auf, es lassen sich Cypris und Huldgöttinnen und Amor</l>
            <l>Voll Glanz auf funkelnden Wolken in blauen Lüften hernieder,</l>
            <l>Und singen lieblich darein. Der Sternen weites Gewölbe</l>
            <l>Erschallt vom frohen Concert. Kom bald in meine Reviere</l>
            <l>Kom! bring die Freude zu mir, beblüme Triften und Anger</l>
            <l>O Paar! Zweck meiner Begierden, du milde Gabe der Gottheit.</l>
            <l>Doch wie, erwach ich vom Schlaf? wo sind die himmlischen Bilder?</l>
            <l>Welch ein anmuthiger Traum betrog die wachenden Sinnen?</l>
            <l>Er flieht von dannen, ich seufze. Zuviel, zuviel vom Verhängniß</l>
            <l>Im Durchgang des Lebens gefodert! Solch Heil gewährt nur die Hoffnung</l>
            <l>Sein Schatten macht schon beglückt, selbst wird michs nimmer erfreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein was quält mich die Zukunft; Weg ihr vergeblichen Sorgen,</l>
            <l>Laß mich der Wollust geniessen die jetzt der Himmel mir gönnet,</l>
            <l>Laß mich das fröliche Landvolk in dicke Haynen verfolgen</l>
            <l>Und mit der Nachtigall singen, und mich beym seufzenden Giesbach</l>
            <l>An Zefirs Thönen ergötzen. Ihr dichten Lauben, von Händen</l>
            <l>Der Mutter der Dinge geflochten! ihr dunkeln einsahmen Gänge</l>
            <l>Die ihr das Denken erhellt, Irrgärten voller Entzückung</l>
            <l>Und Freude, seyd mir gegrüsst! Was für ein angenehm Leiden</l>
            <l>Und Ruh und sanftes Gefühl durchdringet in euch die Seele!</l>
            <l>Durchs hohe Laubdach der Schatten das streichende Lüfte bewegen,</l>
            <l>Worunter ein sichtbares Kühl in grünen Wogen sich wälzet,</l>
            <l>Blickt hin und wieder die Sonne, und übergüldet die Blätter,</l>
            <l>Die holde Dämmrung durchgleiten Gerüche von Blüthen der Hecken</l>
            <l>Die Flügel der Westwinde duften. In überirrdischer Höhle</l>
            <l>Von krausen Sträuchen gezeugt, sitzt zwischen Blumen der Geißhirt</l>
            <l>Bläst auf der hellen Schalmey, hält ein, und höret die Lieder</l>
            <l>Hier laut in Buchen erthönen, dort schwach, und endlich verlohren,</l>
            <l>Bläst, und hält wiederum ein. Tief unter ihn klettern die Ziegen</l>
            <l>Am jähen Absturz der Kluft, sie reissen an bittern Gestäude,</l>
            <l>Theils irren sie oben im Klee des Thals; Ihr bärtiger Ehmann</l>
            <l>Ersteigt die über den Teich sich neigende Weide, beraubt sie</l>
            <l>Der bläulichen Blätter und schaut von oben ernsthaft herunter.</l>
            <l>Mit leichten Läuften streicht jetzt ein Heer gefleckter Hindinnen</l>
            <l>Und Hirsche mit Ästen gekrönt durch grüne rauschende Büsche</l>
            <l>Setzt über Klüfte, Gewässer und Rohr. Moräste vermissen</l>
            <l>Die Spur der fliegenden Last. Gereitzt vom Frühling zur Liebe</l>
            <l>Durchstreichen muthige Rösse den Wald mit flatternden Mähnen,</l>
            <l>Der Boden zittert und thönt, es strotzen die Zweige der Adern,</l>
            <l>Ihr Schweif empört sich verwildert, sie schnauben Wollust und Hitze</l>
            <l>Und brechen, vom Ufer sich stürzend, die Fluth der Ströme zur Kühlung.</l>
            <l>Dann setzen sie über das Thal auf hohe Felsen und schauen</l>
            <l>Fern über den niedrigen Hayn aufs Feld durch seegelnde Dünste</l>
            <l>Und wiehern aus Wolken herab. Jetzt eilen Stiere vorüber,</l>
            <l>Aus ihrer Nasen raucht Brunst, sie spalten mit Hörnern das Erdreich</l>
            <l>Und toben im Nebel von Staub. Verschiedne taumeln in Höhlen</l>
            <l>Und brüllen dumpficht heraus, verschiedne stürzen von Klippen.</l>
            <l>Aus ausgehöltem Gebürge fällt dort mit wilden Getümmel</l>
            <l>Ein Fluß ins büschichte Thal reisst mit sich Stücke von Felsen</l>
            <l>Durchrauscht entblössete Wurzeln der untergrabenen Bäume</l>
            <l>Die über fliessende Hügel von Schaum sich bücken und wanken;</l>
            <l>Des Waldes Laubgrotten thönen umher, und klagen darüber.</l>
            <l>Es stutzt ob solchem Getöse das Wild und eilet von dannen,</l>
            <l>Sich nahende Vögel verlassen, im Singen gehindert, die Gegend</l>
            <l>Und suchen ruhige Stellen, wo sie den Gatten die Fühlung</l>
            <l>Verliebter Schmerzen entdecken in pyramidnem Gesträuche</l>
            <l>Und streiten gegen einander mit Liedern von Zweigen der Buchen.</l>
            <l>Dort will ich lauschen und sie sich freun und liebkosen hören.</l>
            <l>Fließ sanft o gläsernes Flüßchen! still! ächzende Zefirs im Laube</l>
            <l>Schwächt nicht ihr buhlrisches Flistern. Schlagt laut Bewohner der Wipfel</l>
            <l>Schlagt, lehrt mich euren Gesang! Sie schlagen; Symphonische Thöne</l>
            <l>Durchfliehn von Eichen und Dorn des weiten Schattensaals Kammern</l>
            <l>Die ganze Gegend wird Schall. Der Fink, der röthliche Hänfling</l>
            <l>Pfeift hell aus Buchen. Ein Heer von tulpenfarbgen Stieglitzen</l>
            <l>Hüpft hin und wieder auf Strauch, beschaut die blühende Distel,</l>
            <l>Ihr Lied hüpft frölich wie sie. Der Zeisig klaget der Schönen</l>
            <l>Sein Leiden aus Zellen vom Laub. Vom Ulmbaum flötet die Amsel</l>
            <l>In hohlen Thönen den Baß. Nur die geflügelte Stimme</l>
            <l>Die kleine Nachtigall weicht aus Ruhmsucht in einsahme Gründe</l>
            <l>Durch dicke Wipfel umwölbt, der Traurigkeit ewige Wohnung,</l>
            <l>(worinn aus Lüften und Feld der Nacht verbreitete Schatten</l>
            <l>Sich scheinen verenget zu haben, als sie Auroren entwichen)</l>
            <l>Und macht die schreckbare Wüste zum Luftgefilde des Waldes.</l>
            <l>Dort tränkt ein finsterer Teich ringsum sich Weidengebüsche</l>
            <l>Auf Ästen wiegt sie sich da, lockt laut und schmettert und wirbelt</l>
            <l>Daß Grund und Einöde klingt. So rasen Chöre von Sayten.</l>
            <l>Jetzt girrt sie sänfter, und läuft durch tausend zärtliche Thöne</l>
            <l>Jetzt schlägt sie wieder mit Macht. Oft wenn ihr Liebling durch Vorwitz</l>
            <l>Sich in belaubten Gebaur des grausamen Voglers gefangen</l>
            <l>Der fern im Lindenbusch laurt; Denn ruhn der Lustlieder Fugen</l>
            <l>Denn fliegt sie ängstlich umher, ruft ihrer Wonne des Lebens</l>
            <l>Durch Klüfte, Felsen und Wald, seufzt unaufhörlich und jammert</l>
            <l>Bis sie für Wehmuth zuletzt halbtodt zum Hecken herabfällt</l>
            <l>Worauf sie gleitet und wankt mit niedersinkenden Haupte.</l>
            <l>Da klaget um sie der Schatten des todten Lieblings, da dünkt ihr</l>
            <l>Ihn wund und blutig zu sehn. Bald thönt ihr Jammerlied wieder</l>
            <l>Sie setzt es Nächte lang fort und scheint bey jeglichen Seufzer</l>
            <l>Aus sich ihr Leben zu seufzen. Die nahen sträuchichten Hügel</l>
            <l>Hierdurch zum Mitleid bewogen, erheben ein zärtlich Gewinsel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein was kollert und girrt mir hier zur Seiten vom Eichstamm</l>
            <l>Der halb vermodert und zweiglos von keinem Geflügel bewohnt wird?</l>
            <l>Teuscht mich der Einbildung Spiel? Sieh! plötzlich flattert ein Täubchen</l>
            <l>Aus einen Astloch empor mit wandelbaren Gefieder,</l>
            <l>Dieß zeugte den dumpfichten Schall im Bauch der Eichen. Es gleitet</l>
            <l>Mit ausgespreiteten Flügeln ins Thal, sucht nickend im Schatten</l>
            <l>Und schaut sich vorsichtig um mit dürren Reisern im Munde.</l>
            <l>Wer lehrt die Bürger der Zweige voll Kunst sich Nester zu wölben</l>
            <l>Und sie für Vorwitz und Raub, voll süssen Kummers, zu sichern?</l>
            <l>Welch ein verborgener Hauch füllt ihre Herzen mit Liebe?</l>
            <l>Durch dich ist alles was gut ist, unendlich wunderbar Wesen</l>
            <l>Beherscher und Vater der Welt! Du bist so herrlich im Vogel</l>
            <l>Der niedrig in Dornstauden hüpft, als in der Veste des Himmels,</l>
            <l>In einer kriechenden Raupe, wie in dem flammenden Cherub.</l>
            <l>See sonder Ufer und Grund! aus dir quillt alles, du selber</l>
            <l>Hast keinen Zufluß in dich. Die Feuermeere der Sternen</l>
            <l>Sind Wiederscheine von Tropfen des Lichts in welchem du leuchtest.</l>
            <l>Dein Wagen sind gleitende Wolken, dein Herold geflügelte Winde</l>
            <l>Sie eilen und melden dich an in Thönen voll heiligen Grauens.</l>
            <l>Aurora dient dir zum Stuhl. Die Himmel unzehlbarer Sphären</l>
            <l>Mit güldnem Schimmer durchbrochen, sind deiner Sääle Tapeten.</l>
            <l>Du drohst den Stürmen, sie schweigen, berührst die Berge, sie rauchen,</l>
            <l>Das Heulen aufrührischer Meere die zwischen wässernen Felsen</l>
            <l>Den Sand des Grundes entblössen, ist deiner Herrlichkeit Loblied.</l>
            <l>Der Donner mit Flammen beflügelt verkündigt mit brüllender Stimme</l>
            <l>Die hohen Thaten von dir. Für Ehrfurcht zittern die Hayne</l>
            <l>Und wiederhallen dein Lob. Heerscharen funkelnder Wächter</l>
            <l>Der blauen Lüfte, verbreiten in tausend harmonischen Thönen</l>
            <l>Die Grösse deiner Gewalt und Huld von Pole zu Pole.</l>
            <l>Doch wer berechnet die Menge von deinen Wundern! wer schwingt sich</l>
            <l>Durch deine Tiefe o Schöpfer! Vertraut euch Flügeln der Winde</l>
            <l>Ruht auf den Pfeilen des Blitzes, durchstreicht den Glanzvollen Abgrund</l>
            <l>Der Gottheit, ihr endlichen Geister! durch tausend Alter des Weltbaus,</l>
            <l>Ihr werdet dennoch zuletzt kein Pünktchen näher dem Grunde</l>
            <l>Als bey dem Ausfluge seyn. Verstummt denn bebende Sayten!</l>
            <l>So preist ihr würdger den HERRN.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Fluß von lieblichem Duft den Zefir mit säuselnden Schwingen</l>
            <l>Von nahgelegener Wiese herbeyweht, nöthigt mich zu ihr.</l>
            <l>Da will ich an schwirrendem Rohr in ihrer Blumenschooß ruhend</l>
            <l>Mit starken Zügen ihn einziehn. Kom zu mir Liebling Minervens</l>
            <l>Mein treuster – – – – durch den jüngsthin der Winter mir grünte</l>
            <l>Von dessen Lippen die Freude zu meinem Busen herabströhmt,</l>
            <l>Kom! leg dich zu mir und mach die Gegend zur himmlischen Wohnung.</l>
            <l>Laß uns der Kinder der Flora Gestalt und Liebe bewundern</l>
            <l>Und spotten mit ihnen geschmückt des hohen Pöbels im Purpur.</l>
            <l>Besing die Schönheit der Tugend; Laß deines Mundes Gespräche</l>
            <l>Mir süsser als Rosenduft seyn. Hier ist der Gratien Lustplatz</l>
            <l>Kunstlose Gärte durchirrt hier die Ruh, hier rieselt Entzückung</l>
            <l>Mit hellen Bächen heran. Den grünen Kleeboden schmücken</l>
            <l>Zerstreute Wälder von Blumen. Ein Meer von holden Gerüchen</l>
            <l>Wallt unsichtbar über der Flur in grossen taumelnden Wogen</l>
            <l>Von lauen Winden durch wühlt. Es ist durch tausend Bewohner</l>
            <l>Die bunte Gegend belebt. Hochbeinigt watet im Wasser</l>
            <l>Dort zwischen Kräutern der Storch, und blickt begierig nach Nahrung,</l>
            <l>Dort gaukelt der Kiwitz und schreyt ums Haupt des müssigen Knaben</l>
            <l>Der seinem Neste sich naht. Jetzt trabt er vor ihm zum Ufer</l>
            <l>Als hätt er das Fliegen vergessen, reitzt ihn durch Hinken zur Folge</l>
            <l>Und lockt ihn endlich ins Feld. Unzehlbare schimmernde Würmchen</l>
            <l>Umflattern freudig den Schilf, theils laufen sie unten im Grase</l>
            <l>Durch Labyrinthe von Blumen in rothen und güldenen Schatten</l>
            <l>Und glauben im Haynen zu irren. Zerstreute Heere von Bienen</l>
            <l>Durchsäuseln die Lüfte, sie fallen auf Klee und blühende Stauden</l>
            <l>Und hängen glänzend daran wie Thau vom Mondschein vergüldet;</l>
            <l>Denn eilen sie wieder zur Stadt die ihnen im Winkel des Angers</l>
            <l>Der Landmann aus Körben erbaut. Rechtschaffner Weltweisen Bildniss</l>
            <l>Die sich der Heymath entziehn, der Menschheit Gefilde durchsuchen,</l>
            <l>Und denn heimkehren zur Zelle mit süsser Beute beladen</l>
            <l>Und liefern uns Honig der Weisheit. Ein See voll fliehender Wellen</l>
            <l>Rauscht in der Mitte der Au, draus steigt ein Eiland zur Höhe</l>
            <l>Mit Bäumen und Hecken gekrönt, das wie vom Boden entrissen</l>
            <l>Scheint gegen die Fluthen zu schwimmen. In einer holden Verwirrung</l>
            <l>Prangt drauf der Hanbuttenstrauch voll feuriger Sternchen, der Quitzbaum,</l>
            <l>Holunder, raucher Wacholder, und sich umarmende Palmen.</l>
            <l>Das Geißblat schmiegt sich an Zweige der wilden Rosengebüsche,</l>
            <l>Aus Wollust küssen einander die jungen Blüthen, und hauchen</l>
            <l>Mit süssen Athem sich an. Um bunte Kränze des Erdreichs</l>
            <l>Schleicht Brombeer langsahm im Klee, zieht grüne Netze dazwischen</l>
            <l>Mit sich durchkreutzenden Ranken. Der blühnde Hagdorn am Ufer</l>
            <l>Bückt sich hinüber aus Stolz und sieht verwundernd im Wasser</l>
            <l>Den weissen und röthlichen Schmuck. O Schauplatz der du die Freude</l>
            <l>Ins Herzens innerstes mahlst, ach! daß die Wärme die annoch</l>
            <l>Seitdem der Winter von uns entflohn, kein Regen gemildert</l>
            <l>Dich samt Gefilden und Gärten die nach Erfrischung sich sehnen</l>
            <l>Doch nicht der Zierde beraubte und seiner Hoffnung den Landmann!</l>
            <l>Erquick sie gnädiger Himmel und überschütte von oben</l>
            <l>Mit deiner Güte die Erde. – – – Er komt! er komt! in den Wolken</l>
            <l>Der Seegen, dort taumelt er her, und wird sich in Ströhmen ergiessen.</l>
            <l>Schon streicht der Westwind voran, schwärmt in den Blättern der Bäume</l>
            <l>Und wirbelt die Saaten wie Strudel. Die Sonn eilt hinter den Fürhang</l>
            <l>Von Baumwoll ähnlichem Dunst; Es stirbt der Schimmer des Himmels</l>
            <l>Und eine Decke von Schatten läuft über Thäler und Hügel.</l>
            <l>Gekraust durch silberne Zirkel die sich vergrössernd verschwinden</l>
            <l>Verräth die Fläche des Wassers den noch nicht sichtbaren Regen. – – –</l>
            <l>Jetzt fällt er häuffiger nieder sich wie Gewebe durchkreutzend,</l>
            <l>Kaum schützt des Erlenbaums Zelt mich für den rauschenden Güssen.</l>
            <l>Der Wind umwälzt sich in ihm und treibt ihn vor sich wie Seegel</l>
            <l>Er macht die Lüfte voll Tropfen zur See voll wallender Fluthen.</l>
            <l>Das Volk das kürzlich aus Wolken die Gegend mit Liedern erfüllte</l>
            <l>Schweigt und verbirgt sich in Büsche. Im Lindenthal drengt sich in Kreisen</l>
            <l>Vom Dach der Zweige bedeckt die Wollenheerde um Stämme,</l>
            <l>Feld, Luft und Höhen sind öde nur Schwalben schiessen in Schaaren</l>
            <l>Im Regen, die Teiche beschauend. – – – Die Augenlieder die jetzo</l>
            <l>Das Auge des Weltkreises deckten, die Dünst' erheben sich plötzlich</l>
            <l>Nun funkelt die Bühne des Himmels, nun sieht man hangende Meere</l>
            <l>In hellen Tropfen zerrinnen und aus den Lüften verschwinden,</l>
            <l>Es lachen die Gründe voll Blumen, und alles freut sich ob flösse</l>
            <l>Der Himmel selber zur Erden. Jedoch schon schiffen von neuem</l>
            <l>Beladne Wolken vom Abend und hemmen wieder das Licht</l>
            <l>Sie schütten Seen herab, und säugen die Felder wie Brüste. – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die vergiessen sich endlich. Ein güldner Regen von Strahlen</l>
            <l>Füllt jetzo wieder die Luft; Der grüne Hauptschmuck der Felsen,</l>
            <l>Voll von den Saaten der Wolken, spielt blendend gegen der Sonne;</l>
            <l>Verjüngt, voll Schimmer und lächelnd, voll Lichter Streifen und Kränze</l>
            <l>Sehn die Gefilde mich an. Tauch in die Farben Aurorens</l>
            <l>Mahl mir die Landschaft, o du! aus dessen ewigen Liedern</l>
            <l>Der Aare Ufer mir duften und vor den Angesicht prangen,</l>
            <l>Der sich die Pfeiler des Himmels die Alpen die er besungen</l>
            <l>Zu Ehrensäulen gemacht. Wie blitzt die streifichte Wiese</l>
            <l>Von Demant ähnlichen Tropfen! wie lieblich regnen sie seitwerts</l>
            <l>Von farbigten Blumengebüschen und blühenden Kronen der Sträuche.</l>
            <l>Die Kräuter sind wieder erfrischt und hauchen stärkre Gerüche,</l>
            <l>Der ganze Himmel ist Duft. Getränkte Halmen erheben</l>
            <l>Froh ihre Häupter, und scheinen die Huld des Himmels zu preisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Grünt nun ihr holden Gefilde! ihr Wiesen und Schlösser vom Laube!</l>
            <l>Grünt, seyd die Freude des Volks! Dient meiner Unschuld hinführo</l>
            <l>Zum Schirm, wenn Boßheit und Stolz aus Schlössern und Städten mich treiben.</l>
            <l>Mir wehe Zefir aus euch durch Blumen und Hecken noch öfter</l>
            <l>Ruh und Erquickung ins Herz. Lasst mich in euren Revieren</l>
            <l>Den HErrn und Vater der Welt, der Seegen über euch breitet</l>
            <l>Im Strahlenkreise der Sonnen, im Thau und träufelnden Wolken,</l>
            <l>Noch ferner auf Flügeln der Winde mit Augen des Geistes erblicken</l>
            <l>Und melden voll heiliger Regung sein Lob antwortenden Sternen.</l>
            <l>Und wenn nach seinem Geheiß mein Ziel des Lebens herannaht,</l>
            <l>Denn sey mir endlich in euch die letzte Ruhe verstattet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Empfangt mich heilige Schatten! ihr Wohnungen süsser Entzückung</l>
            <l>Ihr hohen Gewölbe voll Laub und dunkler schlafender Lüfte!</l>
            <l>Die ihr oft einsahmen Dichtern der Zukunft Fürhang zerrissen</l>
            <l>Oft ihnen des heitern Olymps azurne Thoren eröfnet</l>
            <l>Und Helden und Götter gezeigt; Empfangt mich füllet die Seele</l>
            <l>Mit holder Wehmuth und Ruh! O daß mein Lebensbach endlich</l>
            <l>Von Klippen da er entsprang in euren Gründen verflösse!</l>
            <l>Führt mich in Gängen voll Nacht zum glänzenden Throne der Tugend</l>
            <l>Der um sich die Schatten erhellt. Lehrt mich den Wiederhall reitzen</l>
            <l>Zum Ruhm der verjüngten Natur. Und ihr, ihr lachenden Wiesen!</l>
            <l>Ihr Labyrinthe der Bäche, bethaute Thäler voll Rosen!</l>
            <l>Ich will die Wollust in mich mit eurem Balsamhauch ziehen</l>
            <l>Und wenn Aurora euch weckt mit ihren Stralen sie trinken.</l>
            <l>Gestreckt im Schatten will ich in güldne Sayten die Freude</l>
            <l>Die in euch wohnet besingen. Reitzt und begeistert die Sinnen</l>
            <l>Daß meine Thöne die Gegend wie Zefirs Lispeln erfüllen</l>
            <l>Der jetzt durchs Veilchen-Thal fleucht, und wie die rieselnden Bäche.</l>
            <l>Auf rosenfarbnem Gewölk bekränzt mit Tulpen und Lilien</l>
            <l>Sank jüngst der Frühling vom Himmel. Aus seinen Busen ergoß sich</l>
            <l>Die Milch der Erden in Ströhmen. Schnell glitt von murmelnden Klippen</l>
            <l>Der Schnee in Bergen herab; Des Winters Gräber die Flüsse,</l>
            <l>Worin Felshügel von Eis mit hohlem Getöse sich stiessen,</l>
            <l>Empfingen ihn, blähten sich auf voll ungeduldiger Hoffnung</l>
            <l>Durchrissen nagend die Dämme, verschlangen frässig das Ufer</l>
            <l>Wald, Feld und Wiese ward Meer. Kaum sahn die Wipfel der Weiden</l>
            <l>Im Thal draus wankend herfür. Gefleckte Täucher und Enten</l>
            <l>Verschwanden, schossen herauf, und irrten zwischen den Zweigen</l>
            <l>Wo sonst für Schmerzen der Liebe im Laub die Nachtigall seufzte.</l>
            <l>Der Hirsch von Wellen verfolgt streift auf unwirthbare Felsen</l>
            <l>Die traurig die Fluth übersahn. Ergriffene Bären durchstürzten</l>
            <l>Das anfangs seichte Gewässer voll Wuth, sie schüttelten brummend</l>
            <l>Die um sich giessenden Zoten. Bald sank der treulose Boden</l>
            <l>Sie schnoben, schwammen zum Wald, umschlangen Tannen und Eichen</l>
            <l>Und huben sich träufelnd empor. Hier hingen sie ängstlich im Wipfel</l>
            <l>Von reissenden Winden, vom Heulen der Flüsse-speyenden Klippen</l>
            <l>Und untern Tiefe gescheucht. Der Büsche versamlete Sänger</l>
            <l>Betrachteten traurig und stumm von dürren Armen der Linden</l>
            <l>Das vormals glückliche Thal, wo sie den flehenden Jungen</l>
            <l>Im Dornstrauch Speise vertheilt. Die angekommene Lerche</l>
            <l>Sich aufwerts schwingend, beschaute die Wasserwüste von oben</l>
            <l>Und suchte verlassne Gefilde. Es flossen Schäuren und Wände</l>
            <l>Und Dächer und Hütten herum. Aus Giebeln und gleitenden Kähnen</l>
            <l>Versah der trostlose Hirt sich einer Sündfluth, die vormals</l>
            <l>Die Welt umrollte, daß Gemsen in schlagenden Wogen versanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Boden trank endlich die Fluth. Von eilenden Dünsten und Wolken</l>
            <l>Flohn junge Schatten umher. Den blauen Umfang des Himmels</l>
            <l>Durchbrach ein blitzendes Gold. Zwar streute der weichende Winter</l>
            <l>Noch oft bey nächtlicher Umkehr von den geschüttelten Schwingen</l>
            <l>Reif, Eis und Schaure von Schnee; Noch liessen wütrische Stürme</l>
            <l>Die rauhe dumpfigte Stimm aus Islands Gegend erthönen</l>
            <l>Durchstreiften klagende Klüfte, verheerten taumelnde Wälder</l>
            <l>Und bliesen Schrecken herum, und Überschwemmung von Kälte;</l>
            <l>Bald aber siegte der vor noch ungesicherte Frühling.</l>
            <l>Die Luft ward sänfter; Ein Teppich geschmückt mit Ranken und Laubwerk,</l>
            <l>Von Büschen, Blumen und Klee, wallt auf Gefilden und Auen,</l>
            <l>Die Schatten wurden belaubt, ein sanft Gethöne erwachte,</l>
            <l>Und floh und wirbelt umher im Hayn voll grünlicher Dämmrung</l>
            <l>Die Bäche färbten sich silbern, im Luftraum flossen Gerüche</l>
            <l>Und Echo höret' im Grunde die frühe Flöte des Hirten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr! deren zweifelhaft Leben gleich trüben Tagen des Winters</l>
            <l>Ohn Licht und Freude verfliesst, die ihr in Höhlen des Elends</l>
            <l>Die finstere Stunden verseufzt, betrachtet die Jugend des Jahres!</l>
            <l>Dreht jetzt die Augen umher, lasst tausend farbigte Scenen</l>
            <l>Die schwarzen Bilder verfärben! Es mag die niedrige Ruhmsucht</l>
            <l>Die schwache Rachgier, der Geiz und seufzender Blutdurst sich härmen</l>
            <l>Ihr seyd zur Freude geschaffen, der Schmerz schimpft Tugend und Unschuld.</l>
            <l>Saugt Lust und Anmuth in euch! schaut her! sie gleitet im Luft-Kreis</l>
            <l>Und grünt und rieselt im Thal. Und ihr, ihr Bilder des Frühlings</l>
            <l>Ihr blühenden Schönen! flieht jetzt den athemraubenden Aushauch</l>
            <l>Von güldnen Kerkern der Städte. Komt! komt! in winkende Felder</l>
            <l>Komt! überlasset dem Zefir zum Spiel die Wellen der Locken,</l>
            <l>Seht euch in Seen und Bächen gleich jungen Blumen des Ufers</l>
            <l>Pflückt Morgentulpen voll Thau, und ziert den wallenden Busen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier wo zur Linken der Fels mit Strauch und Tannen bewachsen</l>
            <l>Zur helfte den bläulichen Strohm, sich drüber neigend, beschattet,</l>
            <l>Will ich ins grüne mich setzen an weinende steinichte Höhen</l>
            <l>Und Thal und Ebne beschauen. O welch ein frohes Gewühle</l>
            <l>Belebt das streifichte Land! wie lieblich lächelt die Anmuth</l>
            <l>Aus Wald und Büschen herfür! Ein Zaun von blühenden Dornen</l>
            <l>Umschliesst und röthet ringsum die sich verlierende Weite</l>
            <l>Vom niedrigen Himmel gedrückt. Von bunten Moonblumen laufen</l>
            <l>Mit grünen Weitzen versetzt, sich schmälernde Beeten ins ferne</l>
            <l>Durchkreutzt von blühenden Flachs. Feldrosen-Hecken und Schleestrauch</l>
            <l>In Blüthen gleichsam gehüllt, umkränzen die Spiegel der Teiche</l>
            <l>Und sehn sich drinnen. Zur Seiten blitzt aus dem grünlichen Meere</l>
            <l>Ein Meer voll güldener Strahlen, durch Phöbus glänzenden Anblick,</l>
            <l>Es schimmert sein gelbes Gestade von Muscheln und farbigten Steinen</l>
            <l>Und Lieb und Freude durchtaumelt in kleiner Fische Geschwadern</l>
            <l>Und in den Riesen des Wassers die unabsehbare Fläche.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auf fernen Wiesen am See stehn majestätische Rösse,</l>
            <l>Sie werfen den Nacken empor und fliehn und wiehern für Wollust</l>
            <l>Daß Hayn und Felsen erschallt. Gefleckte Kühe durchwaten,</l>
            <l>Geführt vom ernsthaften Stier, des Meyerhofs büschichte Sümpfe</l>
            <l>Der finstre Linden durchsieht. Ein Gang von Espen und Ulmen</l>
            <l>Führt zu ihm, durch welchen ein Bach sich zeigt, in Binsen sich windend,</l>
            <l>Von hellen Schwänen bewohnt. Gebürge die Brüste der Reben</l>
            <l>Stehn frölich um ihn herum; Sie ragen über den Buchwald</l>
            <l>Des Hügels Krone, davon ein Theil im Sonnenschein lächelt</l>
            <l>Und glänzt, der andere traurt im Flor vom Schatten der Wolken.</l>
            <l>Die Lerche steigt in die Luft, sieht unter sich Klippen und Thäler;</l>
            <l>Entzückung thönet aus ihr. Der Klang des wirbelnden Liedes</l>
            <l>Ergötzt den ackernden Landmann. Er horcht eine Weile; Denn lehnt er</l>
            <l>Sich auf den gleitenden Pflug, zieht braune Wellen im Erdreich</l>
            <l>Verfolgt von Krähen und Elstern. Der Säemann schreitet gemessen,</l>
            <l>Giesst güldne Tropfen ihm nach; Die zackichte Egde bewälzt sie</l>
            <l>Mit einer ebenen Decke. O daß der mühsame Landwirth</l>
            <l>Für sich den Seegen nur streute! daß ihn die Weinstöcke tränkten</l>
            <l>Und in den Wiesen für ihn nur bunte Wogen sich wälzten!</l>
            <l>Allein der frässige Krieg von zähnebleckenden Hunger</l>
            <l>Und wilden Schaaren begleitet, verheeret oft Arbeit und Hoffnung;</l>
            <l>Gleich Hagelgüssen und Sturm zerbricht er nährende Halmen</l>
            <l>Reisst Stab und Reben zu Boden, entzündet Dörfer und Wälder</l>
            <l>Für sich zum flammenden Lustspiel. Denn fliegt ein mördrisch Gethöne</l>
            <l>Und Tod und Jammer herum. Die Thäler blitzen von Waffen,</l>
            <l>Es wälzen sich Wolken voll Feur aus tiefen Schlünden der Stücke</l>
            <l>Und füllen die Gegend mit Donner, mit Gluth und Saaten von Leichen.</l>
            <l>Das Feld voll blutiger Furchen gleicht einen wallenden Blutmeer;</l>
            <l>Ein Heer der furchtbarsten Thiere durch laufende Flammen geängstigt</l>
            <l>Stürzt sich mit hohlen Gebrüll in Uferfliehende Ströhme.</l>
            <l>Der Wiederhall selber erschrickt und klagt; Es zittern für Grauen</l>
            <l>Die wilden Felsen und heulen. Des Himmels leuchtendes Auge</l>
            <l>Schliesst sich die Grausamkeit scheuend; Mit blauer Finsterniß füllen</l>
            <l>Sich aufwerts drehende Dämpfe gleich dickem Nebel den Luftkreis</l>
            <l>Der oft vom Wiederschein blitzt. Wie, wann der Rachen des Etna</l>
            <l>Mit ängstlich wildem Geschrey, daß Meer und Klippen es hören,</l>
            <l>Umlegne Dörfer und Städte, vom untern Donner zerrüttet,</l>
            <l>Mit Schrecken und Tod überspeyt und einer flammenden Sündfluth.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr! denen zwanglose Völker das Steur der Herrschaft vertrauen</l>
            <l>Führt ihr durch Flammen und Blut sie zur Glückseligkeit Hafen?</l>
            <l>Was wünscht ihr Väter der Menschen noch mehrere Kinder! Ists wenig</l>
            <l>Viel Millionen beglücken? Erforderts wenige Mühe?</l>
            <l>O mehrt derjenigen Heil die eure Fittige suchen!</l>
            <l>Deckt sie gleich brütenden Adlern; Verwandelt die Schwerdter in Sicheln,</l>
            <l>Belohnt mit Ehren und Gunst die, deren nächtliche Lampe</l>
            <l>Den ganzen Erdball erleuchtet; Setzt Gärtner zur Baumschul der Menschen</l>
            <l>Lasst güldne Wogen im Meer, fürs Land, durch Schiffarth sich thürmen,</l>
            <l>Erhebt die Weisheit im Kittel, und trocknet die Zähren der Tugend.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wohin verführt mich der Schmerz; Weicht, weicht, ihr traurigen Bilder,</l>
            <l>Kom Muse! laß uns die Wohnung und häusliche Wirthschaft des Landmanns</l>
            <l>Und Viehzucht und Gärte betrachten. Hier steigt kein Marmor aus Bergen</l>
            <l>Und zeuget Kämpfer, kein Taxus spitzt sich vor Schlössern, kein Wasser</l>
            <l>Folgt hier dem Zuruf der Kunst. Verschränkte wölkichte Wipfel</l>
            <l>Von hohen Linden, beschatten ein Haus von Reben umkrochen</l>
            <l>Durch Dorn und Hecken bevestigt. Ein Teich glänzt mitten in Hofe</l>
            <l>Mit grünem Flos-Kraut bestreut, wodurch aus scheinbarer Tiefe</l>
            <l>Des Himmels Ebenbild blinkt. Er wimmelt von zahmen Bewohnern.</l>
            <l>Die Henne jammert ums Ufer, und ruft die gleitenden Entchen</l>
            <l>Die sie gebrütet; Sie fliehn der Stiefmutter Stimme, durchplätschern</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den schwimmenden Schießhund. Denn spielen die haarigten Kinder, sie tauchen</l>
            <l>Den Kopf ins Wasser und schnattern, sie hängen im Gleichgewicht abwerts</l>
            <l>Und zeigen die rudernden Füsse. Hier lockt das Mägdchen die Hüner</l>
            <l>Zum Hüner-Korbe, sie eilen, durchschlupfen die Sprossen des Tischsaals</l>
            <l>Und fordern Nahrung. Die Wirthin sich drüber neigend, begiesst sie</l>
            <l>Mit einem Regen von Korn, und sieht sie picken und zanken.</l>
            <l>Dort lauscht das weisse Kaninchen in dunkler Höhle; Es drehet</l>
            <l>Die rothen Augen herum, springt endlich furchtsahm zum Zaune</l>
            <l>Und reisst an staudichten Pappeln. Aus seines Wohnhauses Fenster</l>
            <l>Sieht sich das Lachtäubchen um, kratzt den roth-silbernen Nacken</l>
            <l>Und fliegt zum Liebling aufs Dach. Er zürnt ob dessen Verweilen</l>
            <l>Und dreht sich um sich und schilt; Bald rührt ihn das Schmeicheln der Schönen</l>
            <l>Viel Küsse werden verschwendet, bis sie mit schnellen Gefieder</l>
            <l>Die Luft durchlispeln, und aufwerts sich zu Gespielen gesellen</l>
            <l>Die blitzend im Sonnenglanz schwärmen. Von blühenden Fruchtbäumen schimmert</l>
            <l>Der Garten, die kreutzende Gänge mit rother Dunkelheit füllen</l>
            <l>Und Zefir gaukelt umher, treibt Wolken von Blüthen zur Höhe</l>
            <l>Die sich ergiessen und regnen. Zwar hat hier Wollust und Hochmuth</l>
            <l>Nicht Nahrung von Mohren entlehnt und sie gepflanzet; Nicht Myrthen</l>
            <l>Nicht Aloen blicken durch Fenster. Das nutzbare Schöne vergnüget</l>
            <l>Den Landmann, und etwan ein Kranz. Durch lange Gewölbe von Nuß-Strauch</l>
            <l>Zeigt sich voll laufender Wolken der Himmel und ferne Gefilde</l>
            <l>Voll Seen und büschichter Thäler umringt mit blauen Gebürgen.</l>
            <l>Das Auge durchirret den Auftrit bis ihn ein näherer schliesset.</l>
            <l>Die Fürstin der Blumen die Lilie erhebt die Krone zur Seiten</l>
            <l>Hoch über streifichte Tulpen. Seht! wie die Kinder des Frühlings</l>
            <l>Liebkosend winken; Wie glänzt der Grund von lebenden Stoffen!</l>
            <l>Die holde Mayblume drengt die Silberglöckchen durch Blätter</l>
            <l>Und manche Rose durchbricht schon ungeduldig die Knospe.</l>
            <l>Es steigt unsehbarer Regen von lieblichen Düften zur Höhe</l>
            <l>Und füllt die Lüfte mit Balsam. Die Nacht-Viole lässt immer</l>
            <l>Die stölzere Blumen den Duft verhauchen; Voll Edelmuth schliesst sie</l>
            <l>Ihn ein, im Vorsatz den Abend noch über den Tag zu verschönern.</l>
            <l>Ein Bildniß grosser Gemüther, die nicht gleich prahlrischen Kämpfern</l>
            <l>Der Kreis von Zuschauern reitzt, die tugendhaft wegen der Tugend</l>
            <l>In der Verborgenheit Schatten Gerüche der Wohlthaten streuen.</l>
            <l>Seht hin! wie brüstet der Pfau sich dort am farbigten Beete</l>
            <l>Voll Eifersucht über die Kleidung der frölichen Blumen stolzirt er,</l>
            <l>Kreist rauschend den grünlichen Schweif voll Regenbögen, und wendet</l>
            <l>Den farbenwechselnden Hals. Die Schmetterlinge sich jagend</l>
            <l>Umwälzen sich über den Bäumen mit bunten Flügeln; voll Liebe</l>
            <l>Und unentschlossen im wählen beschauen sie Knospen und Blüte.</l>
            <l>Indessen impfet der Herr des Gartens Zweige von Kirschen</l>
            <l>Durchsägten Schleestämmen ein, die künftig über die Kinder</l>
            <l>Die sie gesäuget erstaunen. Das Bild der Anmuth die Hausfrau</l>
            <l>Sitzt in der Laube von Reben, pflanzt Stauden und Blumen auf Leinwand,</l>
            <l>Die Freude lächelt aus ihr. Ein Kind der Gratien Liebling</l>
            <l>Stört sie durch Plappern, am Hals mit zarten Armen ihr hangend,</l>
            <l>Ein andres tändelt in Klee, sinnt nach, und stammlet Gedanken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O dreymal seliges Volk das ohne Stürme des Unglücks</l>
            <l>Das Meer des Lebens durchschifft, dem einsahm in Gründen die Tage</l>
            <l>Wie sanfte Weste verpfliegen! Laß andre, dem wimmelnden Pöbel</l>
            <l>Der Bäum und Dächer ersteigt zur Schau, in Siegswägen gleissen</l>
            <l>Von Elephanten gezogen; Laß sie der Wellen Gebürge</l>
            <l>Mit Wolken von Seegeln bedecken, und Japan in Westen versetzen,</l>
            <l>Der ist ein Günstling des Himmels, den, fern von Foltern der Laster</l>
            <l>Die Ruh an Quellen umschlingt. Auf ihn blickt immer die Sonne</l>
            <l>Von oben lieblich herab, ihm braust kein Unglück in Wogen</l>
            <l>Er seufzt nicht thörichte Wünsche, ihn macht die Höhe nicht schwindelnd,</l>
            <l>Die Arbeit würzt ihm die Kost, sein Blut ist leicht wie der Ether</l>
            <l>Sein Schlaf verfliegt mit der Dämmrung, ein Morgenlüftchen verweht ihn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! wär auch mir es vergönnt in euch, ihr holden Gefilde</l>
            <l>Bestürmter Tugenden Häfen! ihr stillen Häuser des Friedens!</l>
            <l>Gestreckt in wankende Schatten am Ufer schwatzhafter Bäche</l>
            <l>Hinfort mir selber zu leben, und Leid und niedrige Sorgen</l>
            <l>Vorüberrauschender Luft einst zuzustreuen! Ach möchte</l>
            <l>Doch Doris die Thränen in euch von diesen Wangen verwischen</l>
            <l>Und bald Gespräche mit Freunden in euch mein Leiden versüssen,</l>
            <l>Bald redende Todte mich lehren, bald tiefe Bäche der Weisheit</l>
            <l>Des Geistes Wissensdurst stillen! Denn gönnt ich Berge von Demant</l>
            <l>Und goldne Klüfte dem Mogol, denn möchten kriegrische Zwerge</l>
            <l>Fels-hohe Bilder sich hauen, die steinerne Ströhme vergössen,</l>
            <l>Ich würde sie nimmer beneiden. Du Meer der Liebe, o Himmel!</l>
            <l>Du ewger Brunnen des Heils! soll nie dein Ausfluß mich tränken?</l>
            <l>Soll meine Blume des Lebens erstickt von Unkraut verblühen?</l>
            <l>Nein, du beseligst dein Werk. Es lispelt ruhige Hoffnung</l>
            <l>Mir Trost und Labsal zum Herzen; Die Dämmrung flieht vor Auroren,</l>
            <l>Die finstre Decke der Zukunft wird aufgezogen, ich sehe</l>
            <l>Ganz andre Scenen der Dinge und unbekannte Gefilde.</l>
            <l>Ich sehe dich himmlische Doris! du komst aus Rosengebüschen</l>
            <l>In meine Schatten, voll Glanz und majestätischem Liebreitz;</l>
            <l>So trit die Tugend einher, so ist die Anmuth gestaltet.</l>
            <l>Du singst zur Cyther und Phöbus bricht schnell durch dicke Gewölke</l>
            <l>Die Stürme schweigen; Olymp merkt auf; Das Bildniß der Lieder</l>
            <l>Thönt sanft in fernen Gebürgen, und Zefir weht mirs herüber.</l>
            <l>Und du mein redlicher Gleim du steigst vom Gipfel des Hömus</l>
            <l>Und rührst die Tejischen Sayten voll Lust. Die Thore des Himmels</l>
            <l>Gehn auf, es lassen sich Cypris und Huldgöttinnen und Amor</l>
            <l>Voll Glanz auf funkelnden Wolken in blauen Lüften hernieder,</l>
            <l>Und singen lieblich darein. Der Sternen weites Gewölbe</l>
            <l>Erschallt vom frohen Concert. Kom bald in meine Reviere</l>
            <l>Kom! bring die Freude zu mir, beblüme Triften und Anger</l>
            <l>O Paar! Zweck meiner Begierden, du milde Gabe der Gottheit.</l>
            <l>Doch wie, erwach ich vom Schlaf? wo sind die himmlischen Bilder?</l>
            <l>Welch ein anmuthiger Traum betrog die wachenden Sinnen?</l>
            <l>Er flieht von dannen, ich seufze. Zuviel, zuviel vom Verhängniß</l>
            <l>Im Durchgang des Lebens gefodert! Solch Heil gewährt nur die Hoffnung</l>
            <l>Sein Schatten macht schon beglückt, selbst wird michs nimmer erfreuen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein was quält mich die Zukunft; Weg ihr vergeblichen Sorgen,</l>
            <l>Laß mich der Wollust geniessen die jetzt der Himmel mir gönnet,</l>
            <l>Laß mich das fröliche Landvolk in dicke Haynen verfolgen</l>
            <l>Und mit der Nachtigall singen, und mich beym seufzenden Giesbach</l>
            <l>An Zefirs Thönen ergötzen. Ihr dichten Lauben, von Händen</l>
            <l>Der Mutter der Dinge geflochten! ihr dunkeln einsahmen Gänge</l>
            <l>Die ihr das Denken erhellt, Irrgärten voller Entzückung</l>
            <l>Und Freude, seyd mir gegrüsst! Was für ein angenehm Leiden</l>
            <l>Und Ruh und sanftes Gefühl durchdringet in euch die Seele!</l>
            <l>Durchs hohe Laubdach der Schatten das streichende Lüfte bewegen,</l>
            <l>Worunter ein sichtbares Kühl in grünen Wogen sich wälzet,</l>
            <l>Blickt hin und wieder die Sonne, und übergüldet die Blätter,</l>
            <l>Die holde Dämmrung durchgleiten Gerüche von Blüthen der Hecken</l>
            <l>Die Flügel der Westwinde duften. In überirrdischer Höhle</l>
            <l>Von krausen Sträuchen gezeugt, sitzt zwischen Blumen der Geißhirt</l>
            <l>Bläst auf der hellen Schalmey, hält ein, und höret die Lieder</l>
            <l>Hier laut in Buchen erthönen, dort schwach, und endlich verlohren,</l>
            <l>Bläst, und hält wiederum ein. Tief unter ihn klettern die Ziegen</l>
            <l>Am jähen Absturz der Kluft, sie reissen an bittern Gestäude,</l>
            <l>Theils irren sie oben im Klee des Thals; Ihr bärtiger Ehmann</l>
            <l>Ersteigt die über den Teich sich neigende Weide, beraubt sie</l>
            <l>Der bläulichen Blätter und schaut von oben ernsthaft herunter.</l>
            <l>Mit leichten Läuften streicht jetzt ein Heer gefleckter Hindinnen</l>
            <l>Und Hirsche mit Ästen gekrönt durch grüne rauschende Büsche</l>
            <l>Setzt über Klüfte, Gewässer und Rohr. Moräste vermissen</l>
            <l>Die Spur der fliegenden Last. Gereitzt vom Frühling zur Liebe</l>
            <l>Durchstreichen muthige Rösse den Wald mit flatternden Mähnen,</l>
            <l>Der Boden zittert und thönt, es strotzen die Zweige der Adern,</l>
            <l>Ihr Schweif empört sich verwildert, sie schnauben Wollust und Hitze</l>
            <l>Und brechen, vom Ufer sich stürzend, die Fluth der Ströme zur Kühlung.</l>
            <l>Dann setzen sie über das Thal auf hohe Felsen und schauen</l>
            <l>Fern über den niedrigen Hayn aufs Feld durch seegelnde Dünste</l>
            <l>Und wiehern aus Wolken herab. Jetzt eilen Stiere vorüber,</l>
            <l>Aus ihrer Nasen raucht Brunst, sie spalten mit Hörnern das Erdreich</l>
            <l>Und toben im Nebel von Staub. Verschiedne taumeln in Höhlen</l>
            <l>Und brüllen dumpficht heraus, verschiedne stürzen von Klippen.</l>
            <l>Aus ausgehöltem Gebürge fällt dort mit wilden Getümmel</l>
            <l>Ein Fluß ins büschichte Thal reisst mit sich Stücke von Felsen</l>
            <l>Durchrauscht entblössete Wurzeln der untergrabenen Bäume</l>
            <l>Die über fliessende Hügel von Schaum sich bücken und wanken;</l>
            <l>Des Waldes Laubgrotten thönen umher, und klagen darüber.</l>
            <l>Es stutzt ob solchem Getöse das Wild und eilet von dannen,</l>
            <l>Sich nahende Vögel verlassen, im Singen gehindert, die Gegend</l>
            <l>Und suchen ruhige Stellen, wo sie den Gatten die Fühlung</l>
            <l>Verliebter Schmerzen entdecken in pyramidnem Gesträuche</l>
            <l>Und streiten gegen einander mit Liedern von Zweigen der Buchen.</l>
            <l>Dort will ich lauschen und sie sich freun und liebkosen hören.</l>
            <l>Fließ sanft o gläsernes Flüßchen! still! ächzende Zefirs im Laube</l>
            <l>Schwächt nicht ihr buhlrisches Flistern. Schlagt laut Bewohner der Wipfel</l>
            <l>Schlagt, lehrt mich euren Gesang! Sie schlagen; Symphonische Thöne</l>
            <l>Durchfliehn von Eichen und Dorn des weiten Schattensaals Kammern</l>
            <l>Die ganze Gegend wird Schall. Der Fink, der röthliche Hänfling</l>
            <l>Pfeift hell aus Buchen. Ein Heer von tulpenfarbgen Stieglitzen</l>
            <l>Hüpft hin und wieder auf Strauch, beschaut die blühende Distel,</l>
            <l>Ihr Lied hüpft frölich wie sie. Der Zeisig klaget der Schönen</l>
            <l>Sein Leiden aus Zellen vom Laub. Vom Ulmbaum flötet die Amsel</l>
            <l>In hohlen Thönen den Baß. Nur die geflügelte Stimme</l>
            <l>Die kleine Nachtigall weicht aus Ruhmsucht in einsahme Gründe</l>
            <l>Durch dicke Wipfel umwölbt, der Traurigkeit ewige Wohnung,</l>
            <l>(worinn aus Lüften und Feld der Nacht verbreitete Schatten</l>
            <l>Sich scheinen verenget zu haben, als sie Auroren entwichen)</l>
            <l>Und macht die schreckbare Wüste zum Luftgefilde des Waldes.</l>
            <l>Dort tränkt ein finsterer Teich ringsum sich Weidengebüsche</l>
            <l>Auf Ästen wiegt sie sich da, lockt laut und schmettert und wirbelt</l>
            <l>Daß Grund und Einöde klingt. So rasen Chöre von Sayten.</l>
            <l>Jetzt girrt sie sänfter, und läuft durch tausend zärtliche Thöne</l>
            <l>Jetzt schlägt sie wieder mit Macht. Oft wenn ihr Liebling durch Vorwitz</l>
            <l>Sich in belaubten Gebaur des grausamen Voglers gefangen</l>
            <l>Der fern im Lindenbusch laurt; Denn ruhn der Lustlieder Fugen</l>
            <l>Denn fliegt sie ängstlich umher, ruft ihrer Wonne des Lebens</l>
            <l>Durch Klüfte, Felsen und Wald, seufzt unaufhörlich und jammert</l>
            <l>Bis sie für Wehmuth zuletzt halbtodt zum Hecken herabfällt</l>
            <l>Worauf sie gleitet und wankt mit niedersinkenden Haupte.</l>
            <l>Da klaget um sie der Schatten des todten Lieblings, da dünkt ihr</l>
            <l>Ihn wund und blutig zu sehn. Bald thönt ihr Jammerlied wieder</l>
            <l>Sie setzt es Nächte lang fort und scheint bey jeglichen Seufzer</l>
            <l>Aus sich ihr Leben zu seufzen. Die nahen sträuchichten Hügel</l>
            <l>Hierdurch zum Mitleid bewogen, erheben ein zärtlich Gewinsel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein was kollert und girrt mir hier zur Seiten vom Eichstamm</l>
            <l>Der halb vermodert und zweiglos von keinem Geflügel bewohnt wird?</l>
            <l>Teuscht mich der Einbildung Spiel? Sieh! plötzlich flattert ein Täubchen</l>
            <l>Aus einen Astloch empor mit wandelbaren Gefieder,</l>
            <l>Dieß zeugte den dumpfichten Schall im Bauch der Eichen. Es gleitet</l>
            <l>Mit ausgespreiteten Flügeln ins Thal, sucht nickend im Schatten</l>
            <l>Und schaut sich vorsichtig um mit dürren Reisern im Munde.</l>
            <l>Wer lehrt die Bürger der Zweige voll Kunst sich Nester zu wölben</l>
            <l>Und sie für Vorwitz und Raub, voll süssen Kummers, zu sichern?</l>
            <l>Welch ein verborgener Hauch füllt ihre Herzen mit Liebe?</l>
            <l>Durch dich ist alles was gut ist, unendlich wunderbar Wesen</l>
            <l>Beherscher und Vater der Welt! Du bist so herrlich im Vogel</l>
            <l>Der niedrig in Dornstauden hüpft, als in der Veste des Himmels,</l>
            <l>In einer kriechenden Raupe, wie in dem flammenden Cherub.</l>
            <l>See sonder Ufer und Grund! aus dir quillt alles, du selber</l>
            <l>Hast keinen Zufluß in dich. Die Feuermeere der Sternen</l>
            <l>Sind Wiederscheine von Tropfen des Lichts in welchem du leuchtest.</l>
            <l>Dein Wagen sind gleitende Wolken, dein Herold geflügelte Winde</l>
            <l>Sie eilen und melden dich an in Thönen voll heiligen Grauens.</l>
            <l>Aurora dient dir zum Stuhl. Die Himmel unzehlbarer Sphären</l>
            <l>Mit güldnem Schimmer durchbrochen, sind deiner Sääle Tapeten.</l>
            <l>Du drohst den Stürmen, sie schweigen, berührst die Berge, sie rauchen,</l>
            <l>Das Heulen aufrührischer Meere die zwischen wässernen Felsen</l>
            <l>Den Sand des Grundes entblössen, ist deiner Herrlichkeit Loblied.</l>
            <l>Der Donner mit Flammen beflügelt verkündigt mit brüllender Stimme</l>
            <l>Die hohen Thaten von dir. Für Ehrfurcht zittern die Hayne</l>
            <l>Und wiederhallen dein Lob. Heerscharen funkelnder Wächter</l>
            <l>Der blauen Lüfte, verbreiten in tausend harmonischen Thönen</l>
            <l>Die Grösse deiner Gewalt und Huld von Pole zu Pole.</l>
            <l>Doch wer berechnet die Menge von deinen Wundern! wer schwingt sich</l>
            <l>Durch deine Tiefe o Schöpfer! Vertraut euch Flügeln der Winde</l>
            <l>Ruht auf den Pfeilen des Blitzes, durchstreicht den Glanzvollen Abgrund</l>
            <l>Der Gottheit, ihr endlichen Geister! durch tausend Alter des Weltbaus,</l>
            <l>Ihr werdet dennoch zuletzt kein Pünktchen näher dem Grunde</l>
            <l>Als bey dem Ausfluge seyn. Verstummt denn bebende Sayten!</l>
            <l>So preist ihr würdger den HERRN.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Fluß von lieblichem Duft den Zefir mit säuselnden Schwingen</l>
            <l>Von nahgelegener Wiese herbeyweht, nöthigt mich zu ihr.</l>
            <l>Da will ich an schwirrendem Rohr in ihrer Blumenschooß ruhend</l>
            <l>Mit starken Zügen ihn einziehn. Kom zu mir Liebling Minervens</l>
            <l>Mein treuster – – – – durch den jüngsthin der Winter mir grünte</l>
            <l>Von dessen Lippen die Freude zu meinem Busen herabströhmt,</l>
            <l>Kom! leg dich zu mir und mach die Gegend zur himmlischen Wohnung.</l>
            <l>Laß uns der Kinder der Flora Gestalt und Liebe bewundern</l>
            <l>Und spotten mit ihnen geschmückt des hohen Pöbels im Purpur.</l>
            <l>Besing die Schönheit der Tugend; Laß deines Mundes Gespräche</l>
            <l>Mir süsser als Rosenduft seyn. Hier ist der Gratien Lustplatz</l>
            <l>Kunstlose Gärte durchirrt hier die Ruh, hier rieselt Entzückung</l>
            <l>Mit hellen Bächen heran. Den grünen Kleeboden schmücken</l>
            <l>Zerstreute Wälder von Blumen. Ein Meer von holden Gerüchen</l>
            <l>Wallt unsichtbar über der Flur in grossen taumelnden Wogen</l>
            <l>Von lauen Winden durch wühlt. Es ist durch tausend Bewohner</l>
            <l>Die bunte Gegend belebt. Hochbeinigt watet im Wasser</l>
            <l>Dort zwischen Kräutern der Storch, und blickt begierig nach Nahrung,</l>
            <l>Dort gaukelt der Kiwitz und schreyt ums Haupt des müssigen Knaben</l>
            <l>Der seinem Neste sich naht. Jetzt trabt er vor ihm zum Ufer</l>
            <l>Als hätt er das Fliegen vergessen, reitzt ihn durch Hinken zur Folge</l>
            <l>Und lockt ihn endlich ins Feld. Unzehlbare schimmernde Würmchen</l>
            <l>Umflattern freudig den Schilf, theils laufen sie unten im Grase</l>
            <l>Durch Labyrinthe von Blumen in rothen und güldenen Schatten</l>
            <l>Und glauben im Haynen zu irren. Zerstreute Heere von Bienen</l>
            <l>Durchsäuseln die Lüfte, sie fallen auf Klee und blühende Stauden</l>
            <l>Und hängen glänzend daran wie Thau vom Mondschein vergüldet;</l>
            <l>Denn eilen sie wieder zur Stadt die ihnen im Winkel des Angers</l>
            <l>Der Landmann aus Körben erbaut. Rechtschaffner Weltweisen Bildniss</l>
            <l>Die sich der Heymath entziehn, der Menschheit Gefilde durchsuchen,</l>
            <l>Und denn heimkehren zur Zelle mit süsser Beute beladen</l>
            <l>Und liefern uns Honig der Weisheit. Ein See voll fliehender Wellen</l>
            <l>Rauscht in der Mitte der Au, draus steigt ein Eiland zur Höhe</l>
            <l>Mit Bäumen und Hecken gekrönt, das wie vom Boden entrissen</l>
            <l>Scheint gegen die Fluthen zu schwimmen. In einer holden Verwirrung</l>
            <l>Prangt drauf der Hanbuttenstrauch voll feuriger Sternchen, der Quitzbaum,</l>
            <l>Holunder, raucher Wacholder, und sich umarmende Palmen.</l>
            <l>Das Geißblat schmiegt sich an Zweige der wilden Rosengebüsche,</l>
            <l>Aus Wollust küssen einander die jungen Blüthen, und hauchen</l>
            <l>Mit süssen Athem sich an. Um bunte Kränze des Erdreichs</l>
            <l>Schleicht Brombeer langsahm im Klee, zieht grüne Netze dazwischen</l>
            <l>Mit sich durchkreutzenden Ranken. Der blühnde Hagdorn am Ufer</l>
            <l>Bückt sich hinüber aus Stolz und sieht verwundernd im Wasser</l>
            <l>Den weissen und röthlichen Schmuck. O Schauplatz der du die Freude</l>
            <l>Ins Herzens innerstes mahlst, ach! daß die Wärme die annoch</l>
            <l>Seitdem der Winter von uns entflohn, kein Regen gemildert</l>
            <l>Dich samt Gefilden und Gärten die nach Erfrischung sich sehnen</l>
            <l>Doch nicht der Zierde beraubte und seiner Hoffnung den Landmann!</l>
            <l>Erquick sie gnädiger Himmel und überschütte von oben</l>
            <l>Mit deiner Güte die Erde. – – – Er komt! er komt! in den Wolken</l>
            <l>Der Seegen, dort taumelt er her, und wird sich in Ströhmen ergiessen.</l>
            <l>Schon streicht der Westwind voran, schwärmt in den Blättern der Bäume</l>
            <l>Und wirbelt die Saaten wie Strudel. Die Sonn eilt hinter den Fürhang</l>
            <l>Von Baumwoll ähnlichem Dunst; Es stirbt der Schimmer des Himmels</l>
            <l>Und eine Decke von Schatten läuft über Thäler und Hügel.</l>
            <l>Gekraust durch silberne Zirkel die sich vergrössernd verschwinden</l>
            <l>Verräth die Fläche des Wassers den noch nicht sichtbaren Regen. – – –</l>
            <l>Jetzt fällt er häuffiger nieder sich wie Gewebe durchkreutzend,</l>
            <l>Kaum schützt des Erlenbaums Zelt mich für den rauschenden Güssen.</l>
            <l>Der Wind umwälzt sich in ihm und treibt ihn vor sich wie Seegel</l>
            <l>Er macht die Lüfte voll Tropfen zur See voll wallender Fluthen.</l>
            <l>Das Volk das kürzlich aus Wolken die Gegend mit Liedern erfüllte</l>
            <l>Schweigt und verbirgt sich in Büsche. Im Lindenthal drengt sich in Kreisen</l>
            <l>Vom Dach der Zweige bedeckt die Wollenheerde um Stämme,</l>
            <l>Feld, Luft und Höhen sind öde nur Schwalben schiessen in Schaaren</l>
            <l>Im Regen, die Teiche beschauend. – – – Die Augenlieder die jetzo</l>
            <l>Das Auge des Weltkreises deckten, die Dünst' erheben sich plötzlich</l>
            <l>Nun funkelt die Bühne des Himmels, nun sieht man hangende Meere</l>
            <l>In hellen Tropfen zerrinnen und aus den Lüften verschwinden,</l>
            <l>Es lachen die Gründe voll Blumen, und alles freut sich ob flösse</l>
            <l>Der Himmel selber zur Erden. Jedoch schon schiffen von neuem</l>
            <l>Beladne Wolken vom Abend und hemmen wieder das Licht</l>
            <l>Sie schütten Seen herab, und säugen die Felder wie Brüste. – – –</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die vergiessen sich endlich. Ein güldner Regen von Strahlen</l>
            <l>Füllt jetzo wieder die Luft; Der grüne Hauptschmuck der Felsen,</l>
            <l>Voll von den Saaten der Wolken, spielt blendend gegen der Sonne;</l>
            <l>Verjüngt, voll Schimmer und lächelnd, voll Lichter Streifen und Kränze</l>
            <l>Sehn die Gefilde mich an. Tauch in die Farben Aurorens</l>
            <l>Mahl mir die Landschaft, o du! aus dessen ewigen Liedern</l>
            <l>Der Aare Ufer mir duften und vor den Angesicht prangen,</l>
            <l>Der sich die Pfeiler des Himmels die Alpen die er besungen</l>
            <l>Zu Ehrensäulen gemacht. Wie blitzt die streifichte Wiese</l>
            <l>Von Demant ähnlichen Tropfen! wie lieblich regnen sie seitwerts</l>
            <l>Von farbigten Blumengebüschen und blühenden Kronen der Sträuche.</l>
            <l>Die Kräuter sind wieder erfrischt und hauchen stärkre Gerüche,</l>
            <l>Der ganze Himmel ist Duft. Getränkte Halmen erheben</l>
            <l>Froh ihre Häupter, und scheinen die Huld des Himmels zu preisen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Grünt nun ihr holden Gefilde! ihr Wiesen und Schlösser vom Laube!</l>
            <l>Grünt, seyd die Freude des Volks! Dient meiner Unschuld hinführo</l>
            <l>Zum Schirm, wenn Boßheit und Stolz aus Schlössern und Städten mich treiben.</l>
            <l>Mir wehe Zefir aus euch durch Blumen und Hecken noch öfter</l>
            <l>Ruh und Erquickung ins Herz. Lasst mich in euren Revieren</l>
            <l>Den HErrn und Vater der Welt, der Seegen über euch breitet</l>
            <l>Im Strahlenkreise der Sonnen, im Thau und träufelnden Wolken,</l>
            <l>Noch ferner auf Flügeln der Winde mit Augen des Geistes erblicken</l>
            <l>Und melden voll heiliger Regung sein Lob antwortenden Sternen.</l>
            <l>Und wenn nach seinem Geheiß mein Ziel des Lebens herannaht,</l>
            <l>Denn sey mir endlich in euch die letzte Ruhe verstattet.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
