<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Genug, verwegner Kiel, las Gift und Scheeren seyn</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">312</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-156 2-156</measure>
        <measure type="syllables">3896</measure>
        <measure type="tokens">2710</measure>
        <measure type="characters">15718</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Genug, verwegner Kiel, las Gift und Scheeren seyn</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genug, verwegner Kiel, las Gift und Scheeren seyn</l>
            <l>Und zeuch doch nun einmahl den bittern Stachel ein,</l>
            <l>Womit du dann und wann auch öfters ohn Gewißen</l>
            <l>Des Nechsten Ehrenkleid erbermlich durchgerißen.</l>
            <l>Die Warheit bringt kein Brodt; wer ihre Geige streicht,</l>
            <l>Muß, wenn der Bogen oft um Haar und Schedel fleucht,</l>
            <l>Sich leider allzuoft mit Schimpf und Spott bequemen,</l>
            <l>Anstatt des Dichterlohns nur Stüber einzunehmen.</l>
            <l>Zudem, so ist bekand, daß der, so andre schiert,</l>
            <l>Die Flecken, die er zeigt, stets an sich selber führt.</l>
            <l>Die Thorheit ist gemein, und seit uns Evens Bißen</l>
            <l>Die Unschuld und dabey das Paradies entrißen,</l>
            <l>Ist niemand ohne Schuld; denn die bleibt einerley,</l>
            <l>So unterschiedlich auch die Art der Fehler sey.</l>
            <l>Der eine greift nach Wind und sucht auch in dem Kittel</l>
            <l>Ein wohlgebohrnes Von und ausgedehnte Tittel.</l>
            <l>Der andre frist sich kaum des Jahres dreymahl satt</l>
            <l>Und küst den kalten Schaz, den er zum Herren hat.</l>
            <l>Der dritte lebt galant und meint, in schönen Sünden,</l>
            <l>Die Schürz und Nacht verdeckt, sein höchstes Gut zu finden.</l>
            <l>Der puzt den Giebel aus und macht geborgten Wind,</l>
            <l>Und wenn der Beuthel denn ein heimlich Loch gewinnt,</l>
            <l>So kreucht er stille durch und läst mit saurem Blicke</l>
            <l>Dem guten Glaubiger die Frau zum Zins zurücke,</l>
            <l>Die, da vorher mit ihr manch geiler Mund gezehrt,</l>
            <l>Sich nach der Biebel hält und von dem Lieben nährt.</l>
            <l>Und was bedarf es viel? Wir haben alle Sparren;</l>
            <l>Wer sich an andre reibt, der zeigt den grösten Narren.</l>
            <l>Ich schließe mich nicht aus und will auch mein Vergehn,</l>
            <l>Jedoch mit Reu und Leid und Beßrung, gern gestehn:</l>
            <l>Das Kalbfleisch hielte mich im Frühling meiner Jahre,</l>
            <l>Und meine Feder grif den Reichsten in die Haare.</l>
            <l>Es musten Jung und Alt aus allen Ständen dran,</l>
            <l>Und meine Latte lief an andre Schellen an,</l>
            <l>Die, wenn sie ohngefehr mit Haß und Eifer klungen,</l>
            <l>Bey vielen noch ein Lob von meinem Dichten sungen.</l>
            <l>War wo ein Ignorant, den seines Junckers Macht</l>
            <l>Mitsamt der Kammermagd geschwind ans Bret gebracht</l>
            <l>Und der, weil Gott das Dorf der Strafe würdig achtet,</l>
            <l>Ein geistlich Hirtenamt durch Mammonslist gepachtet,</l>
            <l>Ward weiter hier und da ein tummer Rabulist</l>
            <l>Vom Glücke, das nur scherzt, ins Fürsten Schoos geküst,</l>
            <l>Worin der Wittwen Ach und armer Waysen Thränen</l>
            <l>Auch Stümpern insgemein die sichre Straße bähnen,</l>
            <l>Ja, sah ich manchen Kerl aus stinckendem Urin</l>
            <l>Durch List und Schwäzerey den reichsten Vortheil ziehn</l>
            <l>Und, wenn die Goldtinctur ein ganzes Land be – –,</l>
            <l>An Wein und im Bordel des Nechsten Schweiß vergießen,</l>
            <l>So schrie mein Satyr gleich: Die schärfste Striegel her!</l>
            <l>Und wenn auch Rad und Schwerd darauf gestanden wär,</l>
            <l>So hätt ich dennoch nicht den Vorwiz zwingen können,</l>
            <l>Mir nicht das freye Maul in Schriften zu verbrennen.</l>
            <l>Allein, was folgte drauf? Verfolgung, Grimm und Neid.</l>
            <l>Und mein gesalzner Scherz, der manches Ohr erfreut,</l>
            <l>Biß andre, die er traf, wie Pfefer in die Nasen,</l>
            <l>Und jeder scheute mich wie einen Hund im Rasen.</l>
            <l>Nein, nein, es geht nicht gut, und mein gewizter Sinn</l>
            <l>Schreibt nun an jede Wand die kluge Regel hin:</l>
            <l>Will jemand, daß sein Ruhm nicht Glück und Stern verliere,</l>
            <l>So kehr er doch nur stets vor seiner eignen Thüre!</l>
            <l>Und dies betracht auch du, verhaster Musensohn</l>
            <l>Und auf drey ganze Jahr gemachter Saufbaron,</l>
            <l>Du, deßen Gall und Gift in handgereimten Schriften</l>
            <l>Dir in der Vaterstadt ein schwarz Gedächtnüß stiften.</l>
            <l>So viel ein Wespennest erzürnte Stacheln weist,</l>
            <l>Sobald ein tummes Kind in ihre Zellen reißt,</l>
            <l>So viel stehn, glaub es nur, mit Fluchen, Zorn und Flammen</l>
            <l>Aus Rache wider dich in Fenstern schon beysammen.</l>
            <l>Wie hat der gute W – – dein schimpflich Lied verdient?</l>
            <l>Er ist gestraft genug, daß ihm kein Glücke grünt,</l>
            <l>Und kan ja überdies zu seinem lieben Knaben</l>
            <l>Vielleicht wohl auch von dir ein Stückchen Arbeit haben.</l>
            <l>Wie, oder thustu das wohl gar aus Eifersucht?</l>
            <l>Denn die zieht insgemein dergleichen herbe Frucht</l>
            <l>Und reizt dich hier zu dem, was andre Schwachheit plaget,</l>
            <l>Indem dir, wie man spricht, die Magd den Tanz versaget.</l>
            <l>Was soll das Unschlitlicht, das auf der Canzel brennt?</l>
            <l>Vielleicht, daß man dabey die Narben beßer kennt,</l>
            <l>Womit dich die Natur in Blattern zeichnen laßen,</l>
            <l>Um einmahl deinen Kopf mit Hörnern einzufaßen.</l>
            <l>Ist die Perruque fett, in die du dich verirrst</l>
            <l>Und wo nicht etwan gar mit deiner selbst verwirrst,</l>
            <l>So ist es gut vor dich und darfst hierbey nicht sorgen,</l>
            <l>Er möcht dazu das Schmalz von deinem Hasen borgen.</l>
            <l>Im Fall, es gienge noch und würde nur belacht,</l>
            <l>Weil alles Brüder sind, die öfters mit Bedacht</l>
            <l>Und sonder Eigensinn einander freundlich wicksen,</l>
            <l>Denn keinem schadet doch ein Scherz von jungen Füchsen –</l>
            <l>Allein, was ficht dich an, daß auch die Unschuld fühlt,</l>
            <l>Wie beißend und ergrimmt dein lahmer Phoebus spielt?</l>
            <l>Und wie gereicht dir wohl der Leyer Thon zu Ehren,</l>
            <l>Die Mägdgen schöner Brust mit Zorn und Wehmuth hören?</l>
            <l>Gesezt, doch nicht bejaht, daß manch galantes Kind,</l>
            <l>Wenn Fleisch und Blut sich regt, auf sein Vergnügen sinnt.</l>
            <l>Wir Männer tadeln stets das gute Frauenzimmer</l>
            <l>Und wißen immer viel und sind doch zehnmahl schlimmer.</l>
            <l>Man muzt an ihnen stets auch alles haarklein auf,</l>
            <l>Ja, wüsten sie einmahl auch unsern Lebenslauf,</l>
            <l>Sie würden dem und dem die abgespielten Waden</l>
            <l>Gewis nicht obenhin mit scharfer Lauge baden.</l>
            <l>Besinne dich nur wohl und wirf einmahl den Blick</l>
            <l>Auf jene goldne Zeit im Pleiß-Athen zurück!</l>
            <l>Was meinstu, wenn sie hier Gesellschaft suchen wollten?</l>
            <l>Was meinstu, wie sie dir die Sitten höhnen sollten!</l>
            <l>Vom Morgen in die Nacht und durch die Nacht bis früh</l>
            <l>Steht Kann und Lampe voll, das grundgelehrte Vieh</l>
            <l>Sizt unter Rauch und Dampf wie Engel in der Hölle.</l>
            <l>Der flucht die Stube schwarz, der parfumirt die Zelle</l>
            <l>Mit einer Specerey, die nicht nach Ambra stinckt.</l>
            <l>Man schreyt, man r – –, man lermt, Glas, Stahl und Pflaster klingt,</l>
            <l>Und was der Wechselbrief des Morgens eingetragen,</l>
            <l>Das quillt des Abends schon den Purschen aus dem Magen.</l>
            <l>Kleid, Wäsche, Ring und Rock, ja selber Gottes Wort</l>
            <l>Geht mit der Biebel oft zum Geldhebräer fort.</l>
            <l>Und wenn ein karger Wolf den Hausrath ausgefreßen,</l>
            <l>Bekommt die junge Magd die höflichsten Careßen,</l>
            <l>Und säh auch gleich ihr Bild wie Mephiboseths aus,</l>
            <l>So macht der Pursche doch oft zwischen Stroh und Laus</l>
            <l>Durch ihre süße Nacht sich manche gute Tage.</l>
            <l>Hilft diese denn nicht mehr, so ist Egyptens Plage</l>
            <l>Viel schlechter als die Angst, so uns Studenten quält.</l>
            <l>Da stüzt man Kopf und Arm, die Baarschaft wird gezehlt</l>
            <l>Und steiget (Gott erbarm's!) nicht über sieben Dreyer.</l>
            <l>Da geht die Noth erst an, da wird das Lachen theuer,</l>
            <l>Wenn Schuldner und Pedell den armen Tropf erschröckt,</l>
            <l>Den noch ein guter Freund in seinen Kasten steckt,</l>
            <l>Durch Stadt und Thore schickt und den, der sonst verschwendet,</l>
            <l>In abgerißner Tracht der Mutter wieder sendet,</l>
            <l>Der Mutter, die daheim zu allen Nachbarn rennt</l>
            <l>Und vor den lieben Sohn, dem Strumpf und Hose trennt,</l>
            <l>Ein reiches Mägdgen sucht, die manch Laus Deo zahle</l>
            <l>Und als Frau Doctorin davor von außen prahle.</l>
            <l>Was meinstu, guter Freund und deutsch genannter Sp(eer),</l>
            <l>Wenn manches schönes Kind der Sachen kundig wär,</l>
            <l>Wie höhnisch sollten sie des blinden Hochmuths lachen,</l>
            <l>So oft man sich nicht scheut, es noch gewehlt zu machen!</l>
            <l>Da sezt man jeglicher auch schlechte Fehler aus,</l>
            <l>Die renckt den Steiß zu sehr, die hat kein reinlich Haus,</l>
            <l>Der fehlt es an Vernunft und jener an dem Bleche.</l>
            <l>Da schwört man: Wo ich nicht die ersten Rosen breche,</l>
            <l>So kehr ich ihr den Hals auch in der Brautnacht um.</l>
            <l>Wo steht denn, guter Freund, das Privilegium,</l>
            <l>Daß, wenn das gute Kind ein Küßchen mitgenoßen,</l>
            <l>Dein Eifer rasen mag, da du dich gar verschoßen?</l>
            <l>O tumme Welt, pack ein, pack ein, beschämter Freund!</l>
            <l>Denn wo dein Stachel es noch weiter ernstlich meint,</l>
            <l>So brennt dir ganz gewis von W – – alter Anne</l>
            <l>(sonst kriegstu doch kein Weib) das Pulver von der Pfanne.</l>
            <l>Die Mägdgen, die du nechst so grob gestriegelt hast,</l>
            <l>Stehn jezt mit Nadeln, Zwirn und Ruthen schon gefast,</l>
            <l>Dir, wie du wohl verdient, nach abgezognen Hosen</l>
            <l>Statt unsrer Musenschaar am Pindus liebzukosen.</l>
            <l>Und wie der Weiber Gunst, die jeder Kluger schäzt,</l>
            <l>Das Grab des Frauenlobs zu Maynz mit Wein genezt,</l>
            <l>So dörfte, sollte dir der Tod den Nacken krümmen,</l>
            <l>Dein Sarg noch ganz gewis in Jungfernwaßer schwimmen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Genug, verwegner Kiel, las Gift und Scheeren seyn</l>
            <l>Und zeuch doch nun einmahl den bittern Stachel ein,</l>
            <l>Womit du dann und wann auch öfters ohn Gewißen</l>
            <l>Des Nechsten Ehrenkleid erbermlich durchgerißen.</l>
            <l>Die Warheit bringt kein Brodt; wer ihre Geige streicht,</l>
            <l>Muß, wenn der Bogen oft um Haar und Schedel fleucht,</l>
            <l>Sich leider allzuoft mit Schimpf und Spott bequemen,</l>
            <l>Anstatt des Dichterlohns nur Stüber einzunehmen.</l>
            <l>Zudem, so ist bekand, daß der, so andre schiert,</l>
            <l>Die Flecken, die er zeigt, stets an sich selber führt.</l>
            <l>Die Thorheit ist gemein, und seit uns Evens Bißen</l>
            <l>Die Unschuld und dabey das Paradies entrißen,</l>
            <l>Ist niemand ohne Schuld; denn die bleibt einerley,</l>
            <l>So unterschiedlich auch die Art der Fehler sey.</l>
            <l>Der eine greift nach Wind und sucht auch in dem Kittel</l>
            <l>Ein wohlgebohrnes Von und ausgedehnte Tittel.</l>
            <l>Der andre frist sich kaum des Jahres dreymahl satt</l>
            <l>Und küst den kalten Schaz, den er zum Herren hat.</l>
            <l>Der dritte lebt galant und meint, in schönen Sünden,</l>
            <l>Die Schürz und Nacht verdeckt, sein höchstes Gut zu finden.</l>
            <l>Der puzt den Giebel aus und macht geborgten Wind,</l>
            <l>Und wenn der Beuthel denn ein heimlich Loch gewinnt,</l>
            <l>So kreucht er stille durch und läst mit saurem Blicke</l>
            <l>Dem guten Glaubiger die Frau zum Zins zurücke,</l>
            <l>Die, da vorher mit ihr manch geiler Mund gezehrt,</l>
            <l>Sich nach der Biebel hält und von dem Lieben nährt.</l>
            <l>Und was bedarf es viel? Wir haben alle Sparren;</l>
            <l>Wer sich an andre reibt, der zeigt den grösten Narren.</l>
            <l>Ich schließe mich nicht aus und will auch mein Vergehn,</l>
            <l>Jedoch mit Reu und Leid und Beßrung, gern gestehn:</l>
            <l>Das Kalbfleisch hielte mich im Frühling meiner Jahre,</l>
            <l>Und meine Feder grif den Reichsten in die Haare.</l>
            <l>Es musten Jung und Alt aus allen Ständen dran,</l>
            <l>Und meine Latte lief an andre Schellen an,</l>
            <l>Die, wenn sie ohngefehr mit Haß und Eifer klungen,</l>
            <l>Bey vielen noch ein Lob von meinem Dichten sungen.</l>
            <l>War wo ein Ignorant, den seines Junckers Macht</l>
            <l>Mitsamt der Kammermagd geschwind ans Bret gebracht</l>
            <l>Und der, weil Gott das Dorf der Strafe würdig achtet,</l>
            <l>Ein geistlich Hirtenamt durch Mammonslist gepachtet,</l>
            <l>Ward weiter hier und da ein tummer Rabulist</l>
            <l>Vom Glücke, das nur scherzt, ins Fürsten Schoos geküst,</l>
            <l>Worin der Wittwen Ach und armer Waysen Thränen</l>
            <l>Auch Stümpern insgemein die sichre Straße bähnen,</l>
            <l>Ja, sah ich manchen Kerl aus stinckendem Urin</l>
            <l>Durch List und Schwäzerey den reichsten Vortheil ziehn</l>
            <l>Und, wenn die Goldtinctur ein ganzes Land be – –,</l>
            <l>An Wein und im Bordel des Nechsten Schweiß vergießen,</l>
            <l>So schrie mein Satyr gleich: Die schärfste Striegel her!</l>
            <l>Und wenn auch Rad und Schwerd darauf gestanden wär,</l>
            <l>So hätt ich dennoch nicht den Vorwiz zwingen können,</l>
            <l>Mir nicht das freye Maul in Schriften zu verbrennen.</l>
            <l>Allein, was folgte drauf? Verfolgung, Grimm und Neid.</l>
            <l>Und mein gesalzner Scherz, der manches Ohr erfreut,</l>
            <l>Biß andre, die er traf, wie Pfefer in die Nasen,</l>
            <l>Und jeder scheute mich wie einen Hund im Rasen.</l>
            <l>Nein, nein, es geht nicht gut, und mein gewizter Sinn</l>
            <l>Schreibt nun an jede Wand die kluge Regel hin:</l>
            <l>Will jemand, daß sein Ruhm nicht Glück und Stern verliere,</l>
            <l>So kehr er doch nur stets vor seiner eignen Thüre!</l>
            <l>Und dies betracht auch du, verhaster Musensohn</l>
            <l>Und auf drey ganze Jahr gemachter Saufbaron,</l>
            <l>Du, deßen Gall und Gift in handgereimten Schriften</l>
            <l>Dir in der Vaterstadt ein schwarz Gedächtnüß stiften.</l>
            <l>So viel ein Wespennest erzürnte Stacheln weist,</l>
            <l>Sobald ein tummes Kind in ihre Zellen reißt,</l>
            <l>So viel stehn, glaub es nur, mit Fluchen, Zorn und Flammen</l>
            <l>Aus Rache wider dich in Fenstern schon beysammen.</l>
            <l>Wie hat der gute W – – dein schimpflich Lied verdient?</l>
            <l>Er ist gestraft genug, daß ihm kein Glücke grünt,</l>
            <l>Und kan ja überdies zu seinem lieben Knaben</l>
            <l>Vielleicht wohl auch von dir ein Stückchen Arbeit haben.</l>
            <l>Wie, oder thustu das wohl gar aus Eifersucht?</l>
            <l>Denn die zieht insgemein dergleichen herbe Frucht</l>
            <l>Und reizt dich hier zu dem, was andre Schwachheit plaget,</l>
            <l>Indem dir, wie man spricht, die Magd den Tanz versaget.</l>
            <l>Was soll das Unschlitlicht, das auf der Canzel brennt?</l>
            <l>Vielleicht, daß man dabey die Narben beßer kennt,</l>
            <l>Womit dich die Natur in Blattern zeichnen laßen,</l>
            <l>Um einmahl deinen Kopf mit Hörnern einzufaßen.</l>
            <l>Ist die Perruque fett, in die du dich verirrst</l>
            <l>Und wo nicht etwan gar mit deiner selbst verwirrst,</l>
            <l>So ist es gut vor dich und darfst hierbey nicht sorgen,</l>
            <l>Er möcht dazu das Schmalz von deinem Hasen borgen.</l>
            <l>Im Fall, es gienge noch und würde nur belacht,</l>
            <l>Weil alles Brüder sind, die öfters mit Bedacht</l>
            <l>Und sonder Eigensinn einander freundlich wicksen,</l>
            <l>Denn keinem schadet doch ein Scherz von jungen Füchsen –</l>
            <l>Allein, was ficht dich an, daß auch die Unschuld fühlt,</l>
            <l>Wie beißend und ergrimmt dein lahmer Phoebus spielt?</l>
            <l>Und wie gereicht dir wohl der Leyer Thon zu Ehren,</l>
            <l>Die Mägdgen schöner Brust mit Zorn und Wehmuth hören?</l>
            <l>Gesezt, doch nicht bejaht, daß manch galantes Kind,</l>
            <l>Wenn Fleisch und Blut sich regt, auf sein Vergnügen sinnt.</l>
            <l>Wir Männer tadeln stets das gute Frauenzimmer</l>
            <l>Und wißen immer viel und sind doch zehnmahl schlimmer.</l>
            <l>Man muzt an ihnen stets auch alles haarklein auf,</l>
            <l>Ja, wüsten sie einmahl auch unsern Lebenslauf,</l>
            <l>Sie würden dem und dem die abgespielten Waden</l>
            <l>Gewis nicht obenhin mit scharfer Lauge baden.</l>
            <l>Besinne dich nur wohl und wirf einmahl den Blick</l>
            <l>Auf jene goldne Zeit im Pleiß-Athen zurück!</l>
            <l>Was meinstu, wenn sie hier Gesellschaft suchen wollten?</l>
            <l>Was meinstu, wie sie dir die Sitten höhnen sollten!</l>
            <l>Vom Morgen in die Nacht und durch die Nacht bis früh</l>
            <l>Steht Kann und Lampe voll, das grundgelehrte Vieh</l>
            <l>Sizt unter Rauch und Dampf wie Engel in der Hölle.</l>
            <l>Der flucht die Stube schwarz, der parfumirt die Zelle</l>
            <l>Mit einer Specerey, die nicht nach Ambra stinckt.</l>
            <l>Man schreyt, man r – –, man lermt, Glas, Stahl und Pflaster klingt,</l>
            <l>Und was der Wechselbrief des Morgens eingetragen,</l>
            <l>Das quillt des Abends schon den Purschen aus dem Magen.</l>
            <l>Kleid, Wäsche, Ring und Rock, ja selber Gottes Wort</l>
            <l>Geht mit der Biebel oft zum Geldhebräer fort.</l>
            <l>Und wenn ein karger Wolf den Hausrath ausgefreßen,</l>
            <l>Bekommt die junge Magd die höflichsten Careßen,</l>
            <l>Und säh auch gleich ihr Bild wie Mephiboseths aus,</l>
            <l>So macht der Pursche doch oft zwischen Stroh und Laus</l>
            <l>Durch ihre süße Nacht sich manche gute Tage.</l>
            <l>Hilft diese denn nicht mehr, so ist Egyptens Plage</l>
            <l>Viel schlechter als die Angst, so uns Studenten quält.</l>
            <l>Da stüzt man Kopf und Arm, die Baarschaft wird gezehlt</l>
            <l>Und steiget (Gott erbarm's!) nicht über sieben Dreyer.</l>
            <l>Da geht die Noth erst an, da wird das Lachen theuer,</l>
            <l>Wenn Schuldner und Pedell den armen Tropf erschröckt,</l>
            <l>Den noch ein guter Freund in seinen Kasten steckt,</l>
            <l>Durch Stadt und Thore schickt und den, der sonst verschwendet,</l>
            <l>In abgerißner Tracht der Mutter wieder sendet,</l>
            <l>Der Mutter, die daheim zu allen Nachbarn rennt</l>
            <l>Und vor den lieben Sohn, dem Strumpf und Hose trennt,</l>
            <l>Ein reiches Mägdgen sucht, die manch Laus Deo zahle</l>
            <l>Und als Frau Doctorin davor von außen prahle.</l>
            <l>Was meinstu, guter Freund und deutsch genannter Sp(eer),</l>
            <l>Wenn manches schönes Kind der Sachen kundig wär,</l>
            <l>Wie höhnisch sollten sie des blinden Hochmuths lachen,</l>
            <l>So oft man sich nicht scheut, es noch gewehlt zu machen!</l>
            <l>Da sezt man jeglicher auch schlechte Fehler aus,</l>
            <l>Die renckt den Steiß zu sehr, die hat kein reinlich Haus,</l>
            <l>Der fehlt es an Vernunft und jener an dem Bleche.</l>
            <l>Da schwört man: Wo ich nicht die ersten Rosen breche,</l>
            <l>So kehr ich ihr den Hals auch in der Brautnacht um.</l>
            <l>Wo steht denn, guter Freund, das Privilegium,</l>
            <l>Daß, wenn das gute Kind ein Küßchen mitgenoßen,</l>
            <l>Dein Eifer rasen mag, da du dich gar verschoßen?</l>
            <l>O tumme Welt, pack ein, pack ein, beschämter Freund!</l>
            <l>Denn wo dein Stachel es noch weiter ernstlich meint,</l>
            <l>So brennt dir ganz gewis von W – – alter Anne</l>
            <l>(sonst kriegstu doch kein Weib) das Pulver von der Pfanne.</l>
            <l>Die Mägdgen, die du nechst so grob gestriegelt hast,</l>
            <l>Stehn jezt mit Nadeln, Zwirn und Ruthen schon gefast,</l>
            <l>Dir, wie du wohl verdient, nach abgezognen Hosen</l>
            <l>Statt unsrer Musenschaar am Pindus liebzukosen.</l>
            <l>Und wie der Weiber Gunst, die jeder Kluger schäzt,</l>
            <l>Das Grab des Frauenlobs zu Maynz mit Wein genezt,</l>
            <l>So dörfte, sollte dir der Tod den Nacken krümmen,</l>
            <l>Dein Sarg noch ganz gewis in Jungfernwaßer schwimmen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
