<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ich kehrte nun zurücke; </title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Dusch</surname>
            <forename>Johann Jakob</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">322</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-161 2-161</measure>
        <measure type="syllables">3842</measure>
        <measure type="tokens">2642</measure>
        <measure type="characters">15550</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1756</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ich kehrte nun zurücke; </head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kehrte nun zurücke; </l>
            <l>So sehr beflügelt kaum, den Lorber zu erjagen,</l>
            <l>Die Hoffnung, und der Stolz die Rosse vor dem Wagen,</l>
            <l>Wenn der erhitzte Führer durch Staubgewölbe jägt,</l>
            <l>Die schlaffen Zügel schüttelt, und ihren Rücken schlägt.</l>
            <l>Die Liebe, die mich trieb, erlaubte an der Quelle</l>
            <l>Des </l>
            <l>Wohlthätge, milde Quelle, sprach ich, sey mir gegrüßt!</l>
            <l>Schützt ewig, kühle Schatten, den Strand, wodurch sie fließt.</l>
            <l>Nehmt hier den Wandrer auf, der müde niedersinket,</l>
            <l>Erfrischt ihn, wenn sein Durst aus euren Strömen trinket;</l>
            <l>Gießt Schlummer auf ihn nieder, wenn er in eurem Schooß</l>
            <l>Die matten Glieder strecket, und legt sein Haupt aufs Moos!</l>
            <l>Dann segnet er den Ort, an dem er Ruh gefunden,</l>
            <l>Kein Blitz wird eur Gebüsch, kein sträflich Beil verwunden!</l>
            <l>O Vater dieser Ströme, der oft an seinem Strand</l>
            <l>Den unglückselgen </l>
            <l>Als seine Laute schwieg, und ihren Klang versagte,</l>
            <l>Und um </l>
            <l>Empfang noch einen Flüchtling, der ohne Hoffnung liebt,</l>
            <l>Und deine heitern Wellen mit einer Zähre trübt:</l>
            <l>Vergönne, daß dein Strom sein schmachtend Herz erfrische,</l>
            <l>Und gieb ihm eine Ruh im Schooße deiner Büsche.</l>
            <l>So grüßt ich diese Quelle, und segnete den Strand.</l>
            <l>Hier wars, wo </l>
            <l>Hier wuchsen erst in ihm die strafenswerthen Triebe.</l>
            <l>Wie manche Thräne floß nach der verhaßten Liebe!</l>
            <l>Doch oftmals hat die Göttinn der Freud an Thränen Lust!</l>
            <l>Die Schönheit dieser Nymphe goß Feur in seine Brust.</l>
            <l>– Er fliegt ihr seufzend nach, und Thal, und Flur vermissen,</l>
            <l>Indem sie von ihm flieht, die Spur von ihren Füssen;</l>
            <l>Doch ihre zarte Ferse verletzt ein Schlangenstich;</l>
            <l>Sie flieht, und statt der Tritte befärbt sie hinter sich</l>
            <l>Die Bahn der Flucht mit Blut; der Gift dringt durch die Glieder;</l>
            <l>Sie taumelt, und erblaßt, und seufzt, und sinket nieder.</l>
            <l>Tod fand sie ihr Geliebter, er weint, er seufzete,</l>
            <l>Und des Gebüsches Echo mit ihm, </l>
            <l>Die Nymphen jammerten, und klagten tausendmale</l>
            <l>Ich gieng von seinem Ufer, und flohe nach </l>
            <l>Gieng wieder unter Segel, und kam nach </l>
            <l>Mich trieb die Ungeduld, die Hoffnung, das Verlangen,</l>
            <l>An diesen Strand zurück, </l>
            <l>Vergebliches Verlangen! Ein thörichtes Gesicht.</l>
            <l>Ein eitler Traum der Göttin! ich kam, und fand sie nicht!</l>
            <l>Wie oftmals hab ich schon die Gegenden durchsuchet,</l>
            <l>Bald zärtlich sie gewünscht, bald Hoffnungslos verfluchet!</l>
            <l>In Thälern, in den Hainen war alles todt, und leer:</l>
            <l>Die Ufer, wo wir saßen, schmückt fast kein Blühmchen mehr.</l>
            <l>Die Büsche, die uns oft vertraut umfangen hatten,</l>
            <l>Stehn ohne Leben da, und werfen schwärzre Schatten,</l>
            <l>Erstorben, leer, zerstöret traurt nun der schönste Ort,</l>
            <l>Die Bäche murmeln tiefer, der West braust wie der Nord.</l>
            <l>So ist jetzt mein Geschick, gequält, unruhig, flüchtig,</l>
            <l>Fast ganz von Hoffnung leer, und dennoch eifersüchtig,</l>
            <l>Noch stets ein Raub der Liebe ernähr ich meinen Schmerz,</l>
            <l>Und Denken, und Empfinden, sind Dornen für mein Herz.</l>
            <l>Voll Schaam, so schwach zu seyn, betrogen, und verlassen,</l>
            <l>Liebt doch mein schwaches Herz, und wünscht nicht einst, zu hassen.</l>
            <l>Grausamer Gott der Liebe! du hast an Thränen Lust:</l>
            <l>Den schrecklichsten der Pfeile warfst du in meine Brust!</l>
            <l>Nichts löschet seinen Brand, und doch soll ich nichts hoffen!</l>
            <l>Kein Wunsch, kein Traum, kein Wink, nichts ist mir eingetroffen.</l>
            <l>Doch liebt ich noch so heftig, und brächte das Geschick</l>
            <l>Was sag ich? hätte sie ihm einen Kuß erlaubet,</l>
            <l>Hätt er ihn nur erfleht, ja, hätt er ihn geraubet:</l>
            <l>Bey </l>
            <l>Und den Verwegnen zeichnet, der falsch, und treulos schwört!</l>
            <l>Nie nähm ich ihre Hand, und fiel sie auf die Knie,</l>
            <l>Des Todes will ich seyn, wofern ich ihr verziehe,</l>
            <l>Ich schwieg. </l>
            <l>Ihr schöner Busen hob sich, sie drückte mir die Hand:</l>
            <l>Ein leiser Seufzer floß von ihrem Rosenmunde,</l>
            <l>Die Wange färbte sich: Ich schone deiner Wunde,</l>
            <l>(sprach sie, mit falscher Wehmuth:) im allertiefsten Schmerz</l>
            <l>Ist auch der leichtste Zweifel noch Trost für unser Herz.</l>
            <l>Ach </l>
            <l>Auch den elenden Trost hat sie mir nicht gelassen!</l>
            <l>Nein, nein, ich darf nicht hoffen – verlange nicht von mir</l>
            <l>Ein schreckliches Geheimniß, dein Zweifel nützet dir.</l>
            <l>O! rief ich, gnug ist schon mein Busen wund gerissen;</l>
            <l>Der Zweifel ist der Tod, laß mich mein Schicksal wissen!</l>
            <l>Du folterst mich aus Mitleid; das Mitleid sey verflucht,</l>
            <l>Das dem die Qual verlängert, der schnell zu sterben sucht!</l>
            <l>Wenn alles mich verläßt, wenn alles neues Feuer</l>
            <l>In meinen Busen gießt, so sey doch du getreuer!</l>
            <l>Stumm waren dir Orakel, stumm, wie der Tod, für mich!</l>
            <l>O sey mitleidiger! weg mit den Finsternissen,</l>
            <l>Worein sich </l>
            <l>Die Göttinn, sprach </l>
            <l>Hat niemals uns getäuschet, mit jenem oder hier.</l>
            <l>Ich wagt es am Altar, um mein Geschick zu fragen,</l>
            <l>Ich ward dafür gestraft – was soll ich dir noch sagen!</l>
            <l>Dieß, Freund, war meine Antwort: das mächtige Geschick</l>
            <l>Zerreisset eure Fessel; nehmt nur eur Herz zurück;</l>
            <l>Die falschen Flüchtigen hält eine neue Kette; –</l>
            <l>Sie sprachs; wie wünscht ich nicht, daß sie geschwiegen hätte!</l>
            <l>Ihr Wort war mir ein Donner, der mich zu Boden schlug.</l>
            <l>Wie hab ich es beweinet, daß ich die Göttinn frug!</l>
            <l>Kalt stand ich am Altar, sank auf die Knie nieder,</l>
            <l>Und bath: o gieb mir nur den süßen Irrthum wieder!</l>
            <l>Laß mich nur zweifeln können, du, die sein Herz mir gab,</l>
            <l>Sonst tilg auch meine Liebe, nimm mir die Fesseln ab!</l>
            <l>Dieß Herz, das sich betrog, wünscht niemals mehr zu brennen;</l>
            <l>Nein, laß es nur verzeihn, und nur vergessen können!</l>
            <l>So täuschte mich </l>
            <l>Mein Herz, durch Gram gelähmet, zur Unempfindlichkeit.</l>
            <l>Die Tage strichen fort; ich lernte mit den Tagen</l>
            <l>Ich dachte nur zuweilen, und ohn Gefühl an sie.</l>
            <l>Mein Herz schwoll nicht mehr auf, mein Blut schlug nicht so flüchtig,</l>
            <l>Auch treulos dacht ich sie, und ward nicht eifersüchtig:</l>
            <l>Kaum zeigte mein Gedächtniß Empfindungslos, und kalt,</l>
            <l>Mir noch erstorbne Züge der reizendsten Gestalt.</l>
            <l>Mein Herz war ohne Wunsch, gleichgültig war mein Wille;</l>
            <l>Es hatte ausgestürmt; nun folgte seine Stille.</l>
            <l>Zum Kummer abgehärtet, und ohne Wunsch nach Lust,</l>
            <l>Lag jetzo die Empfindung im Schlummer in der Brust.</l>
            <l>So scheint ein Feur gelöscht, da durch Gewalt bekämpfet,</l>
            <l>Zuletzt der Luft beraubt, die Last des Schuttes dämpfet;</l>
            <l>Und frißt im Stillen um sich, mit Asche überhäuft;</l>
            <l>Bis es, vom Wind erwecket, den nächsten Baum ergreift;</l>
            <l>Dann strömt die Gluth umher, verzehret mit Getümmel</l>
            <l>Den Blätterreichen Hain, und braust, und flammt gen Himmel.</l>
            <l>Schon hatt ich angefangen, mit größerer Begier</l>
            <l>Mehr als Gewogenheit, und Zärtlichkeit beynahe,</l>
            <l>Erheiterte mein Herz, wenn ich sie kommen sahe;</l>
            <l>Ich fühlt in mir das Leere; Gram, und Melancholie</l>
            <l>Zog mir die Stunden länger, und ich vermißte sie;</l>
            <l>Ich suchte sie so gar, wenn mich des Haines Schatten</l>
            <l>In todter Einsamkeit zu lang umfangen hatten.</l>
            <l>Verlangen zu erwecken, und erst vermißt zu seyn.</l>
            <l>Mein Herz, wenn sie erschien, fing an, froh aufzuwallen,</l>
            <l>Ihr Auge, schön zu seyn, ihr Reden, zu gefallen.</l>
            <l>Oft sagt ich ihr vertraulich: auch du verlässest mich;</l>
            <l>Wie öde sind die Stunden, wie öde, ohne dich!</l>
            <l>Ich fühle, ohne dich, in mir das finstre Leere;</l>
            <l>O! wenn mein stürmisch Herz doch einmal ruhig wäre!</l>
            <l>Verlaß mich nicht, </l>
            <l>Den Rest der alten Liebe, und wenn du willst – mein Herz!</l>
            <l>O! wenn uns </l>
            <l>So, wie der Zufall jetzt, vorher verbunden hätte!</l>
            <l>Sie schlug die Augen nieder, die Röthe im Gesicht;</l>
            <l>Sie schwieg, wenn Blicke schweigen: mein Wunsch misfiel ihr nicht.</l>
            <l>Ich sahe Tag vor Tag dieselbe Gegend wieder,</l>
            <l>Bald einsam, bald bey ihr, und sah mich täglich müder.</l>
            <l>Das Thal, und diese Fluren, Denkmäler unsrer Pein?</l>
            <l>Ist keine Gegend sonst, kein anderes Gefilde,</l>
            <l>Worinn sich unser Herz nichts vom Vergangnen bilde?</l>
            <l>Der Ort, den unser Auge vor dem mit Wollust sah,</l>
            <l>Ist jetzo unsre Hölle, die Schrecken wohnen da!</l>
            <l>Ein jeder andrer Grund, der kleinste Fleck der Erden,</l>
            <l>Den dieses Bild nicht schwärzt, muß uns ein Himmel werden.</l>
            <l>Hinweg aus dieser Wüste! hinweg! dort wollen wir</l>
            <l>Den Gram vergessen lernen. Was hält uns auch wohl hier?</l>
            <l>Die Göttinn hasset uns! sie hat noch mehr Altäre,</l>
            <l>In </l>
            <l>Vielleicht ists ein Verbrechen, ihr dort kein Opfer weihn!</l>
            <l>Sie wird vielleicht hier härter, in </l>
            <l>Was dort die Lieb erfleht, ein feurig Herz voll Triebe,</l>
            <l>Gewährt sie, saget man, dem Herzen, und der Liebe.</l>
            <l>Ich ließ mich gern bereden. Wir wechselten den Ort;</l>
            <l>Ich gieng mit ihr nach </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kehrte nun zurücke; </l>
            <l>So sehr beflügelt kaum, den Lorber zu erjagen,</l>
            <l>Die Hoffnung, und der Stolz die Rosse vor dem Wagen,</l>
            <l>Wenn der erhitzte Führer durch Staubgewölbe jägt,</l>
            <l>Die schlaffen Zügel schüttelt, und ihren Rücken schlägt.</l>
            <l>Die Liebe, die mich trieb, erlaubte an der Quelle</l>
            <l>Des </l>
            <l>Wohlthätge, milde Quelle, sprach ich, sey mir gegrüßt!</l>
            <l>Schützt ewig, kühle Schatten, den Strand, wodurch sie fließt.</l>
            <l>Nehmt hier den Wandrer auf, der müde niedersinket,</l>
            <l>Erfrischt ihn, wenn sein Durst aus euren Strömen trinket;</l>
            <l>Gießt Schlummer auf ihn nieder, wenn er in eurem Schooß</l>
            <l>Die matten Glieder strecket, und legt sein Haupt aufs Moos!</l>
            <l>Dann segnet er den Ort, an dem er Ruh gefunden,</l>
            <l>Kein Blitz wird eur Gebüsch, kein sträflich Beil verwunden!</l>
            <l>O Vater dieser Ströme, der oft an seinem Strand</l>
            <l>Den unglückselgen </l>
            <l>Als seine Laute schwieg, und ihren Klang versagte,</l>
            <l>Und um </l>
            <l>Empfang noch einen Flüchtling, der ohne Hoffnung liebt,</l>
            <l>Und deine heitern Wellen mit einer Zähre trübt:</l>
            <l>Vergönne, daß dein Strom sein schmachtend Herz erfrische,</l>
            <l>Und gieb ihm eine Ruh im Schooße deiner Büsche.</l>
            <l>So grüßt ich diese Quelle, und segnete den Strand.</l>
            <l>Hier wars, wo </l>
            <l>Hier wuchsen erst in ihm die strafenswerthen Triebe.</l>
            <l>Wie manche Thräne floß nach der verhaßten Liebe!</l>
            <l>Doch oftmals hat die Göttinn der Freud an Thränen Lust!</l>
            <l>Die Schönheit dieser Nymphe goß Feur in seine Brust.</l>
            <l>– Er fliegt ihr seufzend nach, und Thal, und Flur vermissen,</l>
            <l>Indem sie von ihm flieht, die Spur von ihren Füssen;</l>
            <l>Doch ihre zarte Ferse verletzt ein Schlangenstich;</l>
            <l>Sie flieht, und statt der Tritte befärbt sie hinter sich</l>
            <l>Die Bahn der Flucht mit Blut; der Gift dringt durch die Glieder;</l>
            <l>Sie taumelt, und erblaßt, und seufzt, und sinket nieder.</l>
            <l>Tod fand sie ihr Geliebter, er weint, er seufzete,</l>
            <l>Und des Gebüsches Echo mit ihm, </l>
            <l>Die Nymphen jammerten, und klagten tausendmale</l>
            <l>Ich gieng von seinem Ufer, und flohe nach </l>
            <l>Gieng wieder unter Segel, und kam nach </l>
            <l>Mich trieb die Ungeduld, die Hoffnung, das Verlangen,</l>
            <l>An diesen Strand zurück, </l>
            <l>Vergebliches Verlangen! Ein thörichtes Gesicht.</l>
            <l>Ein eitler Traum der Göttin! ich kam, und fand sie nicht!</l>
            <l>Wie oftmals hab ich schon die Gegenden durchsuchet,</l>
            <l>Bald zärtlich sie gewünscht, bald Hoffnungslos verfluchet!</l>
            <l>In Thälern, in den Hainen war alles todt, und leer:</l>
            <l>Die Ufer, wo wir saßen, schmückt fast kein Blühmchen mehr.</l>
            <l>Die Büsche, die uns oft vertraut umfangen hatten,</l>
            <l>Stehn ohne Leben da, und werfen schwärzre Schatten,</l>
            <l>Erstorben, leer, zerstöret traurt nun der schönste Ort,</l>
            <l>Die Bäche murmeln tiefer, der West braust wie der Nord.</l>
            <l>So ist jetzt mein Geschick, gequält, unruhig, flüchtig,</l>
            <l>Fast ganz von Hoffnung leer, und dennoch eifersüchtig,</l>
            <l>Noch stets ein Raub der Liebe ernähr ich meinen Schmerz,</l>
            <l>Und Denken, und Empfinden, sind Dornen für mein Herz.</l>
            <l>Voll Schaam, so schwach zu seyn, betrogen, und verlassen,</l>
            <l>Liebt doch mein schwaches Herz, und wünscht nicht einst, zu hassen.</l>
            <l>Grausamer Gott der Liebe! du hast an Thränen Lust:</l>
            <l>Den schrecklichsten der Pfeile warfst du in meine Brust!</l>
            <l>Nichts löschet seinen Brand, und doch soll ich nichts hoffen!</l>
            <l>Kein Wunsch, kein Traum, kein Wink, nichts ist mir eingetroffen.</l>
            <l>Doch liebt ich noch so heftig, und brächte das Geschick</l>
            <l>Was sag ich? hätte sie ihm einen Kuß erlaubet,</l>
            <l>Hätt er ihn nur erfleht, ja, hätt er ihn geraubet:</l>
            <l>Bey </l>
            <l>Und den Verwegnen zeichnet, der falsch, und treulos schwört!</l>
            <l>Nie nähm ich ihre Hand, und fiel sie auf die Knie,</l>
            <l>Des Todes will ich seyn, wofern ich ihr verziehe,</l>
            <l>Ich schwieg. </l>
            <l>Ihr schöner Busen hob sich, sie drückte mir die Hand:</l>
            <l>Ein leiser Seufzer floß von ihrem Rosenmunde,</l>
            <l>Die Wange färbte sich: Ich schone deiner Wunde,</l>
            <l>(sprach sie, mit falscher Wehmuth:) im allertiefsten Schmerz</l>
            <l>Ist auch der leichtste Zweifel noch Trost für unser Herz.</l>
            <l>Ach </l>
            <l>Auch den elenden Trost hat sie mir nicht gelassen!</l>
            <l>Nein, nein, ich darf nicht hoffen – verlange nicht von mir</l>
            <l>Ein schreckliches Geheimniß, dein Zweifel nützet dir.</l>
            <l>O! rief ich, gnug ist schon mein Busen wund gerissen;</l>
            <l>Der Zweifel ist der Tod, laß mich mein Schicksal wissen!</l>
            <l>Du folterst mich aus Mitleid; das Mitleid sey verflucht,</l>
            <l>Das dem die Qual verlängert, der schnell zu sterben sucht!</l>
            <l>Wenn alles mich verläßt, wenn alles neues Feuer</l>
            <l>In meinen Busen gießt, so sey doch du getreuer!</l>
            <l>Stumm waren dir Orakel, stumm, wie der Tod, für mich!</l>
            <l>O sey mitleidiger! weg mit den Finsternissen,</l>
            <l>Worein sich </l>
            <l>Die Göttinn, sprach </l>
            <l>Hat niemals uns getäuschet, mit jenem oder hier.</l>
            <l>Ich wagt es am Altar, um mein Geschick zu fragen,</l>
            <l>Ich ward dafür gestraft – was soll ich dir noch sagen!</l>
            <l>Dieß, Freund, war meine Antwort: das mächtige Geschick</l>
            <l>Zerreisset eure Fessel; nehmt nur eur Herz zurück;</l>
            <l>Die falschen Flüchtigen hält eine neue Kette; –</l>
            <l>Sie sprachs; wie wünscht ich nicht, daß sie geschwiegen hätte!</l>
            <l>Ihr Wort war mir ein Donner, der mich zu Boden schlug.</l>
            <l>Wie hab ich es beweinet, daß ich die Göttinn frug!</l>
            <l>Kalt stand ich am Altar, sank auf die Knie nieder,</l>
            <l>Und bath: o gieb mir nur den süßen Irrthum wieder!</l>
            <l>Laß mich nur zweifeln können, du, die sein Herz mir gab,</l>
            <l>Sonst tilg auch meine Liebe, nimm mir die Fesseln ab!</l>
            <l>Dieß Herz, das sich betrog, wünscht niemals mehr zu brennen;</l>
            <l>Nein, laß es nur verzeihn, und nur vergessen können!</l>
            <l>So täuschte mich </l>
            <l>Mein Herz, durch Gram gelähmet, zur Unempfindlichkeit.</l>
            <l>Die Tage strichen fort; ich lernte mit den Tagen</l>
            <l>Ich dachte nur zuweilen, und ohn Gefühl an sie.</l>
            <l>Mein Herz schwoll nicht mehr auf, mein Blut schlug nicht so flüchtig,</l>
            <l>Auch treulos dacht ich sie, und ward nicht eifersüchtig:</l>
            <l>Kaum zeigte mein Gedächtniß Empfindungslos, und kalt,</l>
            <l>Mir noch erstorbne Züge der reizendsten Gestalt.</l>
            <l>Mein Herz war ohne Wunsch, gleichgültig war mein Wille;</l>
            <l>Es hatte ausgestürmt; nun folgte seine Stille.</l>
            <l>Zum Kummer abgehärtet, und ohne Wunsch nach Lust,</l>
            <l>Lag jetzo die Empfindung im Schlummer in der Brust.</l>
            <l>So scheint ein Feur gelöscht, da durch Gewalt bekämpfet,</l>
            <l>Zuletzt der Luft beraubt, die Last des Schuttes dämpfet;</l>
            <l>Und frißt im Stillen um sich, mit Asche überhäuft;</l>
            <l>Bis es, vom Wind erwecket, den nächsten Baum ergreift;</l>
            <l>Dann strömt die Gluth umher, verzehret mit Getümmel</l>
            <l>Den Blätterreichen Hain, und braust, und flammt gen Himmel.</l>
            <l>Schon hatt ich angefangen, mit größerer Begier</l>
            <l>Mehr als Gewogenheit, und Zärtlichkeit beynahe,</l>
            <l>Erheiterte mein Herz, wenn ich sie kommen sahe;</l>
            <l>Ich fühlt in mir das Leere; Gram, und Melancholie</l>
            <l>Zog mir die Stunden länger, und ich vermißte sie;</l>
            <l>Ich suchte sie so gar, wenn mich des Haines Schatten</l>
            <l>In todter Einsamkeit zu lang umfangen hatten.</l>
            <l>Verlangen zu erwecken, und erst vermißt zu seyn.</l>
            <l>Mein Herz, wenn sie erschien, fing an, froh aufzuwallen,</l>
            <l>Ihr Auge, schön zu seyn, ihr Reden, zu gefallen.</l>
            <l>Oft sagt ich ihr vertraulich: auch du verlässest mich;</l>
            <l>Wie öde sind die Stunden, wie öde, ohne dich!</l>
            <l>Ich fühle, ohne dich, in mir das finstre Leere;</l>
            <l>O! wenn mein stürmisch Herz doch einmal ruhig wäre!</l>
            <l>Verlaß mich nicht, </l>
            <l>Den Rest der alten Liebe, und wenn du willst – mein Herz!</l>
            <l>O! wenn uns </l>
            <l>So, wie der Zufall jetzt, vorher verbunden hätte!</l>
            <l>Sie schlug die Augen nieder, die Röthe im Gesicht;</l>
            <l>Sie schwieg, wenn Blicke schweigen: mein Wunsch misfiel ihr nicht.</l>
            <l>Ich sahe Tag vor Tag dieselbe Gegend wieder,</l>
            <l>Bald einsam, bald bey ihr, und sah mich täglich müder.</l>
            <l>Das Thal, und diese Fluren, Denkmäler unsrer Pein?</l>
            <l>Ist keine Gegend sonst, kein anderes Gefilde,</l>
            <l>Worinn sich unser Herz nichts vom Vergangnen bilde?</l>
            <l>Der Ort, den unser Auge vor dem mit Wollust sah,</l>
            <l>Ist jetzo unsre Hölle, die Schrecken wohnen da!</l>
            <l>Ein jeder andrer Grund, der kleinste Fleck der Erden,</l>
            <l>Den dieses Bild nicht schwärzt, muß uns ein Himmel werden.</l>
            <l>Hinweg aus dieser Wüste! hinweg! dort wollen wir</l>
            <l>Den Gram vergessen lernen. Was hält uns auch wohl hier?</l>
            <l>Die Göttinn hasset uns! sie hat noch mehr Altäre,</l>
            <l>In </l>
            <l>Vielleicht ists ein Verbrechen, ihr dort kein Opfer weihn!</l>
            <l>Sie wird vielleicht hier härter, in </l>
            <l>Was dort die Lieb erfleht, ein feurig Herz voll Triebe,</l>
            <l>Gewährt sie, saget man, dem Herzen, und der Liebe.</l>
            <l>Ich ließ mich gern bereden. Wir wechselten den Ort;</l>
            <l>Ich gieng mit ihr nach </l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
