<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Wie heißt dort im schattig grünen, im blumig-blühen-Hain,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Glaßbrenner</surname>
            <forename>Adolf</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">90</measure>
        <measure type="verses">364</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-4 3-4 4-4 5-4 6-4 7-4 8-4 9-4 10-4 11-4 12-4 13-3 14-4 15-4 16-4 17-4 18-1 19-4 20-4 21-4 22-4 23-4 24-4 25-4 26-4 27-4 28-4 29-5 30-4 31-4 32-4 33-4 34-4 35-4 36-4 37-4 38-5 39-4 40-4 41-4 42-4 43-4 44-4 45-8 46-4 47-4 48-4 49-4 50-4 51-4 52-4 53-4 54-4 55-4 56-4 57-4 58-3 59-4 60-4 61-4 62-4 63-1 64-4 65-4 66-4 67-4 68-4 69-4 70-4 71-4 72-4 73-4 74-5 75-4 76-4 77-4 78-4 79-4 80-4 81-4 82-4 83-5 84-4 85-4 86-4 87-4 88-4 89-4 90-8</measure>
        <measure type="syllables">4436</measure>
        <measure type="tokens">2882</measure>
        <measure type="characters">17462</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1843</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Wie heißt dort im schattig grünen, im blumig-blühen-Hain,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie heißt dort im schattig grünen, im blumig-blühen-Hain,</l>
            <l>Das altergraue, hohe, verfallene Riesengestein,</l>
            <l>Das trotz vermauerter Fenster, trotz der Säulen, geborsten, geknickt,</l>
            <l>Doch noch so stolz-erhaben, so groß und mächtig blickt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das, ob auf Fels gegründet, doch scheinbar wankt und schwankt,</l>
            <l>Lichtscheuer Eulen Stätte, von Epheu und Reben umrankt;</l>
            <l>Das jenen Friedhof beleuchtet mit wunderbar magischem Schein;</l>
            <l>Wie heißt das altergraue, verfallene Riesengestein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»das ist der Tempel der </l>
            <l>Weil seine Herrin, die Göttin, den Mufti's zu trotzen versucht!</l>
            <l>Sie büßt dadrinnen die Sünde; das früher himmlische Weib</l>
            <l>Trägt jetzt, verwandelt, auf Krücken den alten, zitternden Leib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist der Tempel der </l>
            <l>An dessen Altar nur je noch ein Dichter und Denker kniet,</l>
            <l>Ein Künstler-Vagabunde, ein frecher Forscher des Lichts,</l>
            <l>Deß Gottheit die Natur ist und der Mufti Gottheit Nichts.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist der Tempel der </l>
            <l>Gesitteten ein Schrecken, Guten und Frommen ein Graus!</l>
            <l>Das ist der Tempel der </l>
            <l>Der leider dem Wind und Wetter, dem Zahn der Zeit noch trutzt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also sprechend verließ mich der brave Bürgersmann,</l>
            <l>Der mir Bescheid gegeben vom fürchterlichen Bann,</l>
            <l>In welchen der Götzen Priester die arme Wahrheit, gepflegt</l>
            <l>So liebevoll auf Erden, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich aber, wie's auch drohte zu stürzen das morsche Gestein,</l>
            <l>Und ob's als Schmach und Sünde auch galt, trat muthig hinein;</l>
            <l>Schritt durch die öden Gänge, durch finstre Hallen, schritt</l>
            <l>Durch Schutt, Geröll und Trümmer, bis in des Tempels Mitt'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das weite, hohe Gewölbe, vermauert ganz und gar,</l>
            <l>Beleuchtete, aufflackernd aus steinernem Altar,</l>
            <l>Ein kleines goldnes Flämmchen, so schön, so himmlisch-hell,</l>
            <l>Als wär's des ewigen Geistes, des ewigen Lichtes Quell!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und oben im kühnen Bogen da funkelten Sterne mild,</l>
            <l>Und ringsum standen mit blitzendem Griffel und Schwert und Schild</l>
            <l>Steinbilder von Männern und Frauen, gekrönt mit Lorbeergesproß,</l>
            <l>Aus deren Herzen ein Blutstrahl, ein rosiger, sich ergoß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und tief im Osten des Tempels da stand das arme Weib,</l>
            <l>Die Wahrheit, auf Krücken tragend den alten, zitternden Leib;</l>
            <l>Doch um ihr Haupt, das welke, glänzte ein Heiligenschein,</l>
            <l>Und ihre Augen flößten Liebe und Andacht ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nieder sank am Altar ich und betete, betete lang,</l>
            <l>Wie nie in meinem Leben mit solchem frommen Drang,</l>
            <l>Und pries die geächtete Göttin, und fühlt' es in meine Brust</l>
            <l>Einziehen wie Lerchenjubel, wie selige Frühlingslust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du, deren Diener«, so rief ich, »gemartert, verfolgt, verbannt,</l>
            <l>Erdolcht, vergiftet, erschossen, gekreuziget und verbrannt,</l>
            <l>Und die jetzt Selbst verwunschen verwünschter Lug und Neid:</l>
            <l>Gelobt sei und gepriesen in alle Ewigkeit!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und haßten Dich selbst die Götter! und lechzte der Lüge Brut</l>
            <l>Im Wahnsinn ihres Eifers zuletzt nach Deinem Blut:</l>
            <l>Und eh' sie Dich begraben, begräbst Du Alle sie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und rings die steinernen Helden hoben ihr Haupt empor,</l>
            <l>Blickten zur Göttin der Wahrheit und riefen mächtig im Chor:</l>
            <l>»</l>
            <l>Und eh' sie Dich begraben, begräbst Du Alle sie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Göttin hustete lange, und schleppte sich darnach</l>
            <l>Zu mir herab und küßte mir auf die Stirn' und sprach:</l>
            <l>»</l>
            <l>Ich aber verschmachte inzwischen! Wann kommt die Ernte-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach, Göttin«, rief ich, »verzeihe, </l>
            <l>Ich bin hier fremd! Ich stamme vom Lande her der Geduld,</l>
            <l>Wo man Dich achtet, nicht ächtet; Dich nimmer legt in Bann!</l>
            <l>Mich geht die ganze Geschichte hier oben ja gar Nichts an!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wollt' selbst meinen Muth ich loslassen, es könnte nicht sein,</l>
            <l>Denn Muth hat man im Herzen, und mein's ist nicht mehr mein;</l>
            <l>Das schlägt in Lilialinda, der Heißgeliebten, die</l>
            <l>Geflohen ist, ach, verschwunden ....«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie?« rief die Göttin. »Wie?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und auf sprang eine Thür,</l>
            <l>Und Lilialinda selber, der Engel, trat herfür</l>
            <l>Und flog an meinen Busen und weinte vor Freude da.</l>
            <l>»du </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, ewig werd' ich Dich lieben, Dich, Traute, mir getraut,</l>
            <l>Dich, Poesie des Stoffes, Dich, Freiheitselige Braut!</l>
            <l>Nicht Ein Weib bist Du, Lilia, Du bist </l>
            <l>Wie meine Leserinnen so viele Reize ... fast!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Lilialinda erzählte wie sie seit Monden schon,</l>
            <l>Trotz seiner Spione, dem Scheusal, dem Obermufti, entfloh'n!</l>
            <l>Wie er um ihre Liebe bestürmt sie und mit dem Tod,</l>
            <l>Wenn sie ihn nicht erhöre, zuletzt ihr frech gedroht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und keiner Seele verrieth ich's, selbst nicht der Mutter, daß</l>
            <l>Vor dieser verhaßten Liebe und dieser Liebe Haß</l>
            <l>Ich hier den geächteten Tempel mir als Asyl erkürt,</l>
            <l>Aus dem zur Menschen-Gesellschaft kein Thor zurück mich führt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach sie und zog mich nieder zu Füßen der Wahrheit, und</l>
            <l>Bat demuthvoll die Göttin zu segnen unsern Bund.</l>
            <l>Und die Göttin griff in die Flamme, netzte uns Kopf und Gesicht</l>
            <l>Und ... was bisher mir dunkel, ward plötzlich hell mir und licht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich erkannte den </l>
            <l>Ich wußte, was dieser Dinge, aller Welten </l>
            <l>Ich sah' eine </l>
            <l>Ich entdeckte den </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätt' ein Buch können schreiben jach über</l>
            <l>Ich hörte die </l>
            <l>Ich erkannte die </l>
            <l>Ich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kannte den </l>
            <l>Ich hatte sogar eine Ansicht über des Weltall's</l>
            <l>Ich wußte mit einem Wort: </l>
            <l>Nur Eines: was eigentlich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch während ich darob nachsann, da hörten wir Stimmengewirr,</l>
            <l>Hastige Männerschritte, Toben und Waffengeklirr.</l>
            <l>»verbergt Euch!« rief die Göttin. »Der Feind naht! Hier! Geschwind!«</l>
            <l>Und unter den Altar kroch ich eiligst mit Lilialind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war der Obermufti mit gegen dreißig Mann.</l>
            <l>»</l>
            <l>Und die Wahrheit wollte mich retten – ich aber rettete </l>
            <l>Kroch muthig aus meinem Verstecke und sagte mit Würde: »Hie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und wo </l>
            <l>Und stürzte nach dem Altar hin.</l>
            <l>Die Göttin aber strich</l>
            <l>Mit rascher Hand die Flamme. Da wuchs sie hoch und breit,</l>
            <l>Und deckte Lilialinda und hielt den Mufti weit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»verfluchte!« schrie dieser und packte mit wüthendem, rasendem Blick</l>
            <l>Die hohe, heilige Göttin, die Wahrheit, in's Genick,</l>
            <l>Und warf sie sich zu Füßen, zog einen Dolch und stieß ...</l>
            <l>Nein: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein furchtbarer Donner krachte, rollte durch's Riesengestein,</l>
            <l>Krachend stürzte im Osten Gebälk und Mauer ein:</l>
            <l>Da stand die Statue Ego's mit off'nem Munde und schrie:</l>
            <l>»ich muß Sie unterbrechen, Herr Mufti, entschuldigen Sie!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich lasse Mir </l>
            <l>Doch jetzt ist's aus, jetzt bin Ich mit Meiner Geduld am Ziel!</l>
            <l>Müd' des Regierens drückte Ich stets ein Auge zu,</l>
            <l>So oft Mir und der Welt ward gemacht ein X für U.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, Sie und Ihre Mufti's, habt Götter abgesetzt;</l>
            <l>Habt des Olymps Verfassung geschändet und zerfetzt;</l>
            <l>Die Welt schon unter den Füßen, habt Ihr getrachtet halt:</l>
            <l>Uns Götter zu Muftis zu machen und Euch zur Gottgewalt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und jetzt, frech durch Erfolge auf diesem verkehrten Stern,</l>
            <l>Legt Ihr die frevle Hand selbst an Uns, an Eure Herrn!</l>
            <l>Wagt es, mit ird'schen Waffen! Das Leben zu bedroh'n</l>
            <l>Der Wahrheit, muftilüstern nach ihrem ewigen Thron!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich stehe mit dieser Göttin nicht auf dem besten Fuß,</l>
            <l>Und ließ sie darum auch schmachten in Eurer langen Buß;</l>
            <l>Doch, wißt: wird je ihr Leben, ihr göttliches, verkürzt</l>
            <l>Um Einen Tropfen Blutes: Ich Selber würde gestürzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und lieber als Mich selber, stürz' Ich, Gott Ego, Euch!</l>
            <l>Und mit Euch zusammen das ganze Dummdummer und Icher Reich;</l>
            <l>Denn also steht's im Urbuch: wenn der Obermufti fällt,</l>
            <l>So fällt nach wen'gen Minuten auch die Verkehrte Welt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o«, heulten die Muftis, »erhalte uns Deine Gnade doch!</l>
            <l>O bitte, bitte, Ego, o lass' uns leben noch!</l>
            <l>Wir haben so hoch Dich gehalten! Wir haben Dir Opfer gereicht</l>
            <l>Tagtäglich und gelegen vor Dir im Staube ...«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schweigt!</l>
            <l>Ich weiß, weshalb mit Worten Ihr Mich so hochgeehrt:</l>
            <l>Je höher der Thaler geltend, je mehr sind die Dreier werth!</l>
            <l>Und was die </l>
            <l>Darnach die Zunge, derweil sie Euch Dickwänsten trefflich geschmeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es bleibt, wie Ich gesprochen, Ich, Gott der Götter und Zeit!</l>
            <l>Ihr seid dem Tod verfallen! Kein Wort mehr! Macht Euch bereit!</l>
            <l>Was ist's auch mehr? Ihr prieset den Tod ja stets als süß!</l>
            <l>Ihr kommt ja nun in Euer: seliges Lustparadies!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Obermufti, Sie kriegen ja bald den </l>
            <l>Den Lohn für die </l>
            <l>Vielleicht wär' Ihnen lieber ein neu Jahrtausend, wie?</l>
            <l>Daraus kann nichts mehr werden. Adieu! Entschuldigen Sie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und furchtbarer Donner krachte, rollte durch's Riesengestein.</l>
            <l>Gott Ego war verschwunden. Da ... stürzte der Boden ein</l>
            <l>Beim Obermufti! Es krachte! Ein schwarzer Rachen riß</l>
            <l>Verschlingend ihn hinunter in die ewige Finsterniß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und neben ihm das alte, geächtete, elende Weib</l>
            <l>Verwandelte sich zur Göttin. Es deckte ihren Leib</l>
            <l>Statt grauen Bettlerkittels ein duftiges Rosengewand,</l>
            <l>Und statt der Krücke führte ein Flammenschwert die Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»laßt diesen Stern versinken: es giebt noch Welten genug!«</l>
            <l>Sprach sie zu uns: »Ich lenke nach einer schönern den Flug.</l>
            <l>Ich habe, ach, viel zu lange! hier mit den Verkehrten verkehrt!</l>
            <l>Jetzt schwing' ich für andre Geschöpfe, für bess're, mein Flammenschwert!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Euch, die Ihr mich nimmer verachtet und mitverflucht,</l>
            <l>Vielmehr in der Verbannung, im Elend aufgesucht,</l>
            <l>Euch, die Ihr mich so innig fast wie Euch selber liebt:</l>
            <l>Euch nehm' ich unter die Flügel, wenn diese Welt zerstiebt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und kaum, daß sie gesprochen: Plauz!</l>
            <l>Sturm, Donner und Gewimmer,</l>
            <l>Blitz, Krach, Paff, Bums, Bauz, Plauz, Pardauz!</l>
            <l>Da fiel der Stern in Schutt und Trümmer!</l>
            <l>Und wer's nicht glaubt, daß Dies geschehn,</l>
            <l>Der sei so gut und wende</l>
            <l>Nur dieses Blatt und er wird seh'n,</l>
            <l>Daß die Verkehrte Welt zu</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie heißt dort im schattig grünen, im blumig-blühen-Hain,</l>
            <l>Das altergraue, hohe, verfallene Riesengestein,</l>
            <l>Das trotz vermauerter Fenster, trotz der Säulen, geborsten, geknickt,</l>
            <l>Doch noch so stolz-erhaben, so groß und mächtig blickt?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das, ob auf Fels gegründet, doch scheinbar wankt und schwankt,</l>
            <l>Lichtscheuer Eulen Stätte, von Epheu und Reben umrankt;</l>
            <l>Das jenen Friedhof beleuchtet mit wunderbar magischem Schein;</l>
            <l>Wie heißt das altergraue, verfallene Riesengestein?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»das ist der Tempel der </l>
            <l>Weil seine Herrin, die Göttin, den Mufti's zu trotzen versucht!</l>
            <l>Sie büßt dadrinnen die Sünde; das früher himmlische Weib</l>
            <l>Trägt jetzt, verwandelt, auf Krücken den alten, zitternden Leib.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist der Tempel der </l>
            <l>An dessen Altar nur je noch ein Dichter und Denker kniet,</l>
            <l>Ein Künstler-Vagabunde, ein frecher Forscher des Lichts,</l>
            <l>Deß Gottheit die Natur ist und der Mufti Gottheit Nichts.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das ist der Tempel der </l>
            <l>Gesitteten ein Schrecken, Guten und Frommen ein Graus!</l>
            <l>Das ist der Tempel der </l>
            <l>Der leider dem Wind und Wetter, dem Zahn der Zeit noch trutzt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und also sprechend verließ mich der brave Bürgersmann,</l>
            <l>Der mir Bescheid gegeben vom fürchterlichen Bann,</l>
            <l>In welchen der Götzen Priester die arme Wahrheit, gepflegt</l>
            <l>So liebevoll auf Erden, </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich aber, wie's auch drohte zu stürzen das morsche Gestein,</l>
            <l>Und ob's als Schmach und Sünde auch galt, trat muthig hinein;</l>
            <l>Schritt durch die öden Gänge, durch finstre Hallen, schritt</l>
            <l>Durch Schutt, Geröll und Trümmer, bis in des Tempels Mitt'.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das weite, hohe Gewölbe, vermauert ganz und gar,</l>
            <l>Beleuchtete, aufflackernd aus steinernem Altar,</l>
            <l>Ein kleines goldnes Flämmchen, so schön, so himmlisch-hell,</l>
            <l>Als wär's des ewigen Geistes, des ewigen Lichtes Quell!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und oben im kühnen Bogen da funkelten Sterne mild,</l>
            <l>Und ringsum standen mit blitzendem Griffel und Schwert und Schild</l>
            <l>Steinbilder von Männern und Frauen, gekrönt mit Lorbeergesproß,</l>
            <l>Aus deren Herzen ein Blutstrahl, ein rosiger, sich ergoß.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und tief im Osten des Tempels da stand das arme Weib,</l>
            <l>Die Wahrheit, auf Krücken tragend den alten, zitternden Leib;</l>
            <l>Doch um ihr Haupt, das welke, glänzte ein Heiligenschein,</l>
            <l>Und ihre Augen flößten Liebe und Andacht ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und nieder sank am Altar ich und betete, betete lang,</l>
            <l>Wie nie in meinem Leben mit solchem frommen Drang,</l>
            <l>Und pries die geächtete Göttin, und fühlt' es in meine Brust</l>
            <l>Einziehen wie Lerchenjubel, wie selige Frühlingslust.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»du, deren Diener«, so rief ich, »gemartert, verfolgt, verbannt,</l>
            <l>Erdolcht, vergiftet, erschossen, gekreuziget und verbrannt,</l>
            <l>Und die jetzt Selbst verwunschen verwünschter Lug und Neid:</l>
            <l>Gelobt sei und gepriesen in alle Ewigkeit!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und haßten Dich selbst die Götter! und lechzte der Lüge Brut</l>
            <l>Im Wahnsinn ihres Eifers zuletzt nach Deinem Blut:</l>
            <l>Und eh' sie Dich begraben, begräbst Du Alle sie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und rings die steinernen Helden hoben ihr Haupt empor,</l>
            <l>Blickten zur Göttin der Wahrheit und riefen mächtig im Chor:</l>
            <l>»</l>
            <l>Und eh' sie Dich begraben, begräbst Du Alle sie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und die Göttin hustete lange, und schleppte sich darnach</l>
            <l>Zu mir herab und küßte mir auf die Stirn' und sprach:</l>
            <l>»</l>
            <l>Ich aber verschmachte inzwischen! Wann kommt die Ernte-</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»ach, Göttin«, rief ich, »verzeihe, </l>
            <l>Ich bin hier fremd! Ich stamme vom Lande her der Geduld,</l>
            <l>Wo man Dich achtet, nicht ächtet; Dich nimmer legt in Bann!</l>
            <l>Mich geht die ganze Geschichte hier oben ja gar Nichts an!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und wollt' selbst meinen Muth ich loslassen, es könnte nicht sein,</l>
            <l>Denn Muth hat man im Herzen, und mein's ist nicht mehr mein;</l>
            <l>Das schlägt in Lilialinda, der Heißgeliebten, die</l>
            <l>Geflohen ist, ach, verschwunden ....«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»wie?« rief die Göttin. »Wie?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und auf sprang eine Thür,</l>
            <l>Und Lilialinda selber, der Engel, trat herfür</l>
            <l>Und flog an meinen Busen und weinte vor Freude da.</l>
            <l>»du </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, ewig werd' ich Dich lieben, Dich, Traute, mir getraut,</l>
            <l>Dich, Poesie des Stoffes, Dich, Freiheitselige Braut!</l>
            <l>Nicht Ein Weib bist Du, Lilia, Du bist </l>
            <l>Wie meine Leserinnen so viele Reize ... fast!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Lilialinda erzählte wie sie seit Monden schon,</l>
            <l>Trotz seiner Spione, dem Scheusal, dem Obermufti, entfloh'n!</l>
            <l>Wie er um ihre Liebe bestürmt sie und mit dem Tod,</l>
            <l>Wenn sie ihn nicht erhöre, zuletzt ihr frech gedroht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und keiner Seele verrieth ich's, selbst nicht der Mutter, daß</l>
            <l>Vor dieser verhaßten Liebe und dieser Liebe Haß</l>
            <l>Ich hier den geächteten Tempel mir als Asyl erkürt,</l>
            <l>Aus dem zur Menschen-Gesellschaft kein Thor zurück mich führt.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So sprach sie und zog mich nieder zu Füßen der Wahrheit, und</l>
            <l>Bat demuthvoll die Göttin zu segnen unsern Bund.</l>
            <l>Und die Göttin griff in die Flamme, netzte uns Kopf und Gesicht</l>
            <l>Und ... was bisher mir dunkel, ward plötzlich hell mir und licht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich erkannte den </l>
            <l>Ich wußte, was dieser Dinge, aller Welten </l>
            <l>Ich sah' eine </l>
            <l>Ich entdeckte den </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich hätt' ein Buch können schreiben jach über</l>
            <l>Ich hörte die </l>
            <l>Ich erkannte die </l>
            <l>Ich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich kannte den </l>
            <l>Ich hatte sogar eine Ansicht über des Weltall's</l>
            <l>Ich wußte mit einem Wort: </l>
            <l>Nur Eines: was eigentlich </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Doch während ich darob nachsann, da hörten wir Stimmengewirr,</l>
            <l>Hastige Männerschritte, Toben und Waffengeklirr.</l>
            <l>»verbergt Euch!« rief die Göttin. »Der Feind naht! Hier! Geschwind!«</l>
            <l>Und unter den Altar kroch ich eiligst mit Lilialind.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es war der Obermufti mit gegen dreißig Mann.</l>
            <l>»</l>
            <l>Und die Wahrheit wollte mich retten – ich aber rettete </l>
            <l>Kroch muthig aus meinem Verstecke und sagte mit Würde: »Hie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»und wo </l>
            <l>Und stürzte nach dem Altar hin.</l>
            <l>Die Göttin aber strich</l>
            <l>Mit rascher Hand die Flamme. Da wuchs sie hoch und breit,</l>
            <l>Und deckte Lilialinda und hielt den Mufti weit.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»verfluchte!« schrie dieser und packte mit wüthendem, rasendem Blick</l>
            <l>Die hohe, heilige Göttin, die Wahrheit, in's Genick,</l>
            <l>Und warf sie sich zu Füßen, zog einen Dolch und stieß ...</l>
            <l>Nein: </l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein furchtbarer Donner krachte, rollte durch's Riesengestein,</l>
            <l>Krachend stürzte im Osten Gebälk und Mauer ein:</l>
            <l>Da stand die Statue Ego's mit off'nem Munde und schrie:</l>
            <l>»ich muß Sie unterbrechen, Herr Mufti, entschuldigen Sie!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich lasse Mir </l>
            <l>Doch jetzt ist's aus, jetzt bin Ich mit Meiner Geduld am Ziel!</l>
            <l>Müd' des Regierens drückte Ich stets ein Auge zu,</l>
            <l>So oft Mir und der Welt ward gemacht ein X für U.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr, Sie und Ihre Mufti's, habt Götter abgesetzt;</l>
            <l>Habt des Olymps Verfassung geschändet und zerfetzt;</l>
            <l>Die Welt schon unter den Füßen, habt Ihr getrachtet halt:</l>
            <l>Uns Götter zu Muftis zu machen und Euch zur Gottgewalt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und jetzt, frech durch Erfolge auf diesem verkehrten Stern,</l>
            <l>Legt Ihr die frevle Hand selbst an Uns, an Eure Herrn!</l>
            <l>Wagt es, mit ird'schen Waffen! Das Leben zu bedroh'n</l>
            <l>Der Wahrheit, muftilüstern nach ihrem ewigen Thron!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich stehe mit dieser Göttin nicht auf dem besten Fuß,</l>
            <l>Und ließ sie darum auch schmachten in Eurer langen Buß;</l>
            <l>Doch, wißt: wird je ihr Leben, ihr göttliches, verkürzt</l>
            <l>Um Einen Tropfen Blutes: Ich Selber würde gestürzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und lieber als Mich selber, stürz' Ich, Gott Ego, Euch!</l>
            <l>Und mit Euch zusammen das ganze Dummdummer und Icher Reich;</l>
            <l>Denn also steht's im Urbuch: wenn der Obermufti fällt,</l>
            <l>So fällt nach wen'gen Minuten auch die Verkehrte Welt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»o«, heulten die Muftis, »erhalte uns Deine Gnade doch!</l>
            <l>O bitte, bitte, Ego, o lass' uns leben noch!</l>
            <l>Wir haben so hoch Dich gehalten! Wir haben Dir Opfer gereicht</l>
            <l>Tagtäglich und gelegen vor Dir im Staube ...«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»schweigt!</l>
            <l>Ich weiß, weshalb mit Worten Ihr Mich so hochgeehrt:</l>
            <l>Je höher der Thaler geltend, je mehr sind die Dreier werth!</l>
            <l>Und was die </l>
            <l>Darnach die Zunge, derweil sie Euch Dickwänsten trefflich geschmeckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es bleibt, wie Ich gesprochen, Ich, Gott der Götter und Zeit!</l>
            <l>Ihr seid dem Tod verfallen! Kein Wort mehr! Macht Euch bereit!</l>
            <l>Was ist's auch mehr? Ihr prieset den Tod ja stets als süß!</l>
            <l>Ihr kommt ja nun in Euer: seliges Lustparadies!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Herr Obermufti, Sie kriegen ja bald den </l>
            <l>Den Lohn für die </l>
            <l>Vielleicht wär' Ihnen lieber ein neu Jahrtausend, wie?</l>
            <l>Daraus kann nichts mehr werden. Adieu! Entschuldigen Sie!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und furchtbarer Donner krachte, rollte durch's Riesengestein.</l>
            <l>Gott Ego war verschwunden. Da ... stürzte der Boden ein</l>
            <l>Beim Obermufti! Es krachte! Ein schwarzer Rachen riß</l>
            <l>Verschlingend ihn hinunter in die ewige Finsterniß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und neben ihm das alte, geächtete, elende Weib</l>
            <l>Verwandelte sich zur Göttin. Es deckte ihren Leib</l>
            <l>Statt grauen Bettlerkittels ein duftiges Rosengewand,</l>
            <l>Und statt der Krücke führte ein Flammenschwert die Hand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>»laßt diesen Stern versinken: es giebt noch Welten genug!«</l>
            <l>Sprach sie zu uns: »Ich lenke nach einer schönern den Flug.</l>
            <l>Ich habe, ach, viel zu lange! hier mit den Verkehrten verkehrt!</l>
            <l>Jetzt schwing' ich für andre Geschöpfe, für bess're, mein Flammenschwert!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und Euch, die Ihr mich nimmer verachtet und mitverflucht,</l>
            <l>Vielmehr in der Verbannung, im Elend aufgesucht,</l>
            <l>Euch, die Ihr mich so innig fast wie Euch selber liebt:</l>
            <l>Euch nehm' ich unter die Flügel, wenn diese Welt zerstiebt!«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und kaum, daß sie gesprochen: Plauz!</l>
            <l>Sturm, Donner und Gewimmer,</l>
            <l>Blitz, Krach, Paff, Bums, Bauz, Plauz, Pardauz!</l>
            <l>Da fiel der Stern in Schutt und Trümmer!</l>
            <l>Und wer's nicht glaubt, daß Dies geschehn,</l>
            <l>Der sei so gut und wende</l>
            <l>Nur dieses Blatt und er wird seh'n,</l>
            <l>Daß die Verkehrte Welt zu</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
