<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">44. An Herrn Olearien vor Astrachan der Reußen in Nagaien</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">8</measure>
        <measure type="verses">388</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-14 2-112 3-60 4-8 5-14 6-112 7-60 8-8</measure>
        <measure type="syllables">4716</measure>
        <measure type="tokens">3364</measure>
        <measure type="characters">18632</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>44. An Herrn Olearien vor Astrachan der Reußen in Nagaien</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob hier gleich Niemand fast auf dieses Wesen hält,</l>
            <l>so bist doch du noch da, der dem mein Fleiß gefällt!</l>
            <l>Du sprichst dein Urteil wol, ein rechtgesinnter Richter,</l>
            <l>als der du selbsten bist ein hochgeschickter Dichter!</l>
            <l>Drum treibet mich mein Sinn, zu stellen eine Schrift,</l>
            <l>wo nur die Feder zu mit dem Gemüte trifft,</l>
            <l>die ihren Tod lacht aus, die wider Neid und Zeiten</l>
            <l>für deinen Ruhm und mich ohn' Ende möge streiten.</l>
            <l>Thalia, reiche mir ein taurendes Papier,</l>
            <l>denn seine Schwäche geht dem starken Marmel für!</l>
            <l>Mein Denkmal soll ein Brief, ein Blat sein, voll mit Zeilen,</l>
            <l>das Trutz beut, Jupiter, auch deinen Donnerkeilen,</l>
            <l>das steifer als Demant und Gold im Feuer hält</l>
            <l>und endlich mit der Welt in einen Haufen fält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wenig ihrer itzt noch namhaft sind zu machen,</l>
            <l>die etwas Düchtigs tun in dieser neuen Sachen,</l>
            <l>die etwas setzen auf, das sich erschwinge frei,</l>
            <l>das nach dem Himmel schmeck' und Lebens würdig sei:</l>
            <l>du hältst Olympen wert und seine Bürgerinnen,</l>
            <l>die unser' Sprache nun auch zierlich reden können</l>
            <l>und lieber sind als vor, da Rom nur und Athen</l>
            <l>sich durch das schöne Volk so trefflich hört' erhöhn.</l>
            <l>Ihr Lob bleibt ewig stehn, ihr Fleiß ist unser worden,</l>
            <l>hat glücklich sich gewandt von Süden aus in Norden.</l>
            <l>Wir haben wol getauscht. Um unsern Unverstand</l>
            <l>gab sich und seine Kunst das kluge Griechenland,</l>
            <l>die neue Barbarei. Rom ist nun Rom gewesen.</l>
            <l>Das edle Latien wird hochdeutsch itzt gelesen.</l>
            <l>Das Volk, das mit der Faust sonst alle Völker trutzt,</l>
            <l>sieht nun erst, wie viel mehr die Macht der Zungen nutzt.</l>
            <l>Wo würd' Ulyssens Witz, wo Hectors großes Herze,</l>
            <l>so vieler Völker Ernst, so mancher Länder Scherze</l>
            <l>und alles Alte sein? Wo würde Kunst und Fleiß</l>
            <l>und das, von dem man nun auch kaum den Namen weiß,</l>
            <l>vorlängst geblieben sein, wenn nichts wär' aufgeschrieben?</l>
            <l>Wer glaubts, daß wir erst itzt uns fangen an zu üben</l>
            <l>in Manheit und in Kunst? O nein! die alte Welt</l>
            <l>wust' eben das und mehr, als was nun uns gefällt.</l>
            <l>Diß ist es, das sie hat in tiefe Nacht verschlossen,</l>
            <l>diß ist es, das sie hat mit Lethen ganz begossen,</l>
            <l>daß sich kein Geist geregt, der durch der Feder Kraft</l>
            <l>der ritterlichen Faust recht hätte Rat geschafft,</l>
            <l>wie du auch itzund tust. Die hohen Siegesfanen,</l>
            <l>die du hast aufgesteckt dem Helden der Alanen,</l>
            <l>die rühmen dich und ihn. Ich weiß nicht, wo ich bin:</l>
            <l>es kömpt mir gar zu viel auf einmal in den Sin</l>
            <l>von dir, du Sohn der Luft! Der wolgestirnte Himmel</l>
            <l>erschallte durch und durch vom frölichen Getümmel</l>
            <l>der ganzen Göttlichkeit, als deiner Mutter Mund</l>
            <l>dir gab den ersten Kuß. Die fruchtbar' Elster stund</l>
            <l>und drückte dich mit Lust an ihre feuchten Wangen.</l>
            <l>Die blumichten Napeen, die kamen her gegangen</l>
            <l>und satzten einen Kranz dir in das junge Haar,</l>
            <l>das schon zu aller Kunst auch da vorsehen war.</l>
            <l>Es war ein schöner Zank alsbald bei deiner Wiegen:</l>
            <l>es wolt' ein ieder Gott am nächsten bei dir liegen.</l>
            <l>Sie drungen sich um dich. Apollo hauchte dir</l>
            <l>die Künste lieblich ein, der Maien Sohn die Zier</l>
            <l>der Wolberedsamkeit. Uranie, die neigte</l>
            <l>dir ihren Himmel zu. Die Mathesis, die zeigte,</l>
            <l>wie Luft und See und Erd' und alles sich vergleicht,</l>
            <l>bis daß ein Himmelssohn auf Erden wird gezeugt,</l>
            <l>als wie du einer bist. Die tausentmal dich küßte,</l>
            <l>die Suada, legte dich an ihre weichen Brüste.</l>
            <l>Von Kind auf wurdest du mit süßer Kost gespeist,</l>
            <l>die Pindens Volk erhält und vom Parnassen fleußt.</l>
            <l>Du wuchsest lieblich auf. Der Witz kam vor den Jahren.</l>
            <l>Du gingest allen vor, die deinesgleichen waren,</l>
            <l>warst jung an Klugheit alt. Die gütige Natur</l>
            <l>zog nach sich deinen Fleiß auf ihre schöne Spur.</l>
            <l>Wem Phöbus macht ein Herz' aus tüchtigem Geblüte,</l>
            <l>dem leibt er gleichsfals ein ein lebendes Gemüte,</l>
            <l>das Lust zur Weisheit hat, die uns der Himmel leiht,</l>
            <l>durch die es treten kan den Weg der Ewigkeit,</l>
            <l>die du nun hast ereilt. Die Elster ruft der Pleiße</l>
            <l>und die der Parden zu von deinem hohen Fleiße,</l>
            <l>den du gewiesen hast der dreibeströmten Stadt,</l>
            <l>die nicht den letzten Preis von dreien schönsten hat,</l>
            <l>so unser Deutschland rühmt. Ach! daß ichs nun sol nennen,</l>
            <l>das liebe Vaterland, das kaum noch ist zu kennen,</l>
            <l>von Wehmut ungestalt, von Wehmut aller Not,</l>
            <l>in der es ohne Tod nun ist so lange tot,</l>
            <l>sein eigen Schwert und Grab. Diß sahst du so geschehen,</l>
            <l>bis daß du länger nicht der Angst zu kontest sehen.</l>
            <l>Da namest dir den Weg weit in den Aufgang für,</l>
            <l>den Weg, den viel' versucht, und keiner noch vor dir,</l>
            <l>du edles </l>
            <l>Da hast du, mehr als Freund, auch mich mit dir genommen,</l>
            <l>ein Zeuge meines Tuns, das, wie gering's auch ist,</l>
            <l>iedoch mein Deutschland itzt nicht ohne Liebe liest.</l>
            <l>Ich weiß, wie hoch ich dir für dieses bin versessen,</l>
            <l>daß ich nach meinem Tod' auch werde nicht vergessen.</l>
            <l>Kein Dank, der stirbt mit uns. Bei solcher langen Zeit</l>
            <l>hab' ich mich neben dir betrübet und erfreut.</l>
            <l>Dreimal hat Sirius gebrant den Kreis der Erden,</l>
            <l>itzt wils das drittemal nun wieder Winter werden,</l>
            <l>seit wir zusammen tun den schweren, langen Zug,</l>
            <l>den Fama schon vorlängst bis ans Gestirne trug.</l>
            <l>Du bist die rechte Hand der edlen Abgesandten,</l>
            <l>ihr Willen und ihr Sin, den sie in dir erkanten.</l>
            <l>Du hältst das hohe Werk, das auf zwo Schultern ruht,</l>
            <l>und sprichst der deutschen Welt ein einen sichern Mut,</l>
            <l>auf Alles gutes Heil. Inzwischen solcher Sachen,</l>
            <l>die dir den Tag zur Nacht, die Nacht zu Tage machen</l>
            <l>und dich erfordern ganz, so denkst du noch an mich</l>
            <l>und meinen Helikon. »Auf«, sprichst, du, »rege dich!</l>
            <l>Ich liebe deinen Fleiß.« Dank habe deiner Ehren!</l>
            <l>Was soll ich aber dich hier Lieblichs lassen hören</l>
            <l>und des du würdig bist? Ich zwinge meinen Sin.</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie ich itzt so laß zum Dichten bin,</l>
            <l>zu Ruhme nicht gedacht. Auch ich hab' um Parnassen</l>
            <l>und sein gelehrtes Volk mich ofte finden lassen,</l>
            <l>hab' allen, Fleiß getan um Phöbus seine Gunst,</l>
            <l>bin Nacht und Tag gerant nach seiner duppeln Kunst,</l>
            <l>des Dichtens und des Heils; auch ich kenn' Amathusen</l>
            <l>und ihr verschlagnes Kind, den listigen Empusen.</l>
            <l>Das Kunstwerk kan auch ich, das Deutschland edel macht,</l>
            <l>das </l>
            <l>das nun fleugt überweit. So hab' ich auch mit Ehren</l>
            <l>um meiner </l>
            <l>so daß Apollo selbst mir bote seine Hand</l>
            <l>und mir der erste Kranz daselbst ward zuerkant,</l>
            <l>der ander' an der </l>
            <l>da alle Gratien mit allen Künsten buhlen.</l>
            <l>Das war zu jener Zeit, da für mein würdigs Haar</l>
            <l>der dritte Lorbeerkranz schon halb geflochten war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Geist muß in der Lust der sichern Freiheit leben,</l>
            <l>der etwas Freies tun und an den Tag sol geben,</l>
            <l>muß still' und seine sein und dieses fassen wol,</l>
            <l>was Zedern würdig sein und ewig bleiben sol.</l>
            <l>Sol einer, der da schifft, sein Gut wol übertragen,</l>
            <l>so muß ein guter Wind die leichte Muschel jagen.</l>
            <l>Sol die erstickte Glut recht geben einen Schein,</l>
            <l>so muß sie nach und nach recht aufgefechelt sein.</l>
            <l>Es hätte Maro nicht sein ewigs Buch vollfüret,</l>
            <l>hätt' ihn Augustus nicht mit Ehren so gezieret.</l>
            <l>So hätte Flaccus auch es nicht so weit gebracht,</l>
            <l>wenn sein Mäcenas ihm nicht hätte Lust gemacht.</l>
            <l>Bei uns auch gehts noch so. Der Fürst der deutschen Lieder,</l>
            <l>der </l>
            <l>bis </l>
            <l>daß er auch seinen Tod nun recht hat überlebt.</l>
            <l>Hier muß kein Zwang nicht sein. Die sanften Pierinnen</l>
            <l>sind Hartes nichts gewohnt, sie haben blöde Sinnen,</l>
            <l>tun nichts nicht als mit Lust. Und wenn ein weiser Mann,</l>
            <l>der sie mit Ehren liebt, sie freundlich nur spricht an,</l>
            <l>so stehn sie fertig schon. Nun kanst du leicht ermessen,</l>
            <l>was ich seit jener Zeit von aller Lust vergessen.</l>
            <l>Mein Wundsch ist größer nicht, als ich bin und mein Stand.</l>
            <l>Ich nehm' es willig an, was mir wird zuerkant</l>
            <l>von meines Glückes Hand, das sich noch schlecht erweiset,</l>
            <l>wie weit ich ihm nun bin, wie lange nachgereiset,</l>
            <l>nun meine Jugend mir in ihrer Blüte stirbt</l>
            <l>und mit der Ernte selbst die Hoffnung mir verdirbt.</l>
            <l>Ich traue meinem Gott und lasse mich begnügen,</l>
            <l>der wird es alles wol nach seinem Willen fügen.</l>
            <l>Sol denn das schlechte Tun, des ich zu dieser Zeit</l>
            <l>nicht denken darf noch wil, ja, das mich fast wie reut,</l>
            <l>daß ichs gefangen an, (ich meine Meditrinen,</l>
            <l>mein ander Heiligtum) noch künftig iemand dienen,</l>
            <l>so wird er gnädig auch mir schaffen an die Hand,</l>
            <l>dardurch mir Rat geschieht und Tat wird zugewandt.</l>
            <l>Ich fürchte meinen Gott und ehre meinen Herren,</l>
            <l>der mir nächst ihm gebeut, gewohnt mich nicht zu sperren,</l>
            <l>was er mir auch befielt, auf seinen Dienst bereit,</l>
            <l>auch ehe was zu tun, als er mirs noch gebeut.</l>
            <l>Ich bin von Jugend an in Sanftmut auferzogen,</l>
            <l>von mir ist niemand noch belogen, noch betrogen.</l>
            <l>Viel Wesens mach' ich nicht. Läßt man mir meinen Glimpf,</l>
            <l>so müste mirs sein leid zu bringen einen Schimpf</l>
            <l>auf diesen oder den. Ich aber wil nur schweigen</l>
            <l>und mich auf allen Fall mir ähnlich stets erzeigen.</l>
            <l>Ich kehre mich nicht dran, was jener von mir zeugt,</l>
            <l>der mündlich mich hat lieb und herzlich doch betreugt,</l>
            <l>ein freundgestalter Feind. Mein redliches Verhalten</l>
            <l>wird zeugen, wer ich bin, bei Jungen und bei Alten.</l>
            <l>Mein Sin ist ohne Falsch, in stiller Einfalt klug,</l>
            <l>kan dem auch nicht sein gram, zu dem er wol hat Fug.</l>
            <l>Immittelst will ich mich nur selbst zufrieden sprechen.</l>
            <l>Der Höchste, der es sieht, wird alle Unschuld rächen.</l>
            <l>Ich wil zufrieden sein, wil leben, wie ich sol.</l>
            <l>Was heute nicht ist da, das kommet morgen wol.</l>
            <l>Ich will mich unter mich mit allem Willen bücken,</l>
            <l>bis mein Verhängnüß mich hinwieder wird erquicken.</l>
            <l>Wer weiß, was Honig ist, der Wermut nicht versucht?</l>
            <l>Ie bittrer ist der Stamm, ie süßer ist die Frucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß diß ein Zeugnüß sein der ungefärbten Treue,</l>
            <l>die ich dir schuldig bin, o Freund, des ich mich freue</l>
            <l>in dieser Traurigkeit! Es kömpt mit mir dahin,</l>
            <l>daß ich mit mehr nun nicht als Worten dankbar bin,</l>
            <l>an keinem Mangel arm. Du wirst vor Willen nemen,</l>
            <l>bis ich mich meines Glücks nicht mehr so werde schämen,</l>
            <l>von dem du schweigend sagst. So komm doch schöner Tag,</l>
            <l>daß ich mich gegen ihn recht dankbar halten mag!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ob hier gleich Niemand fast auf dieses Wesen hält,</l>
            <l>so bist doch du noch da, der dem mein Fleiß gefällt!</l>
            <l>Du sprichst dein Urteil wol, ein rechtgesinnter Richter,</l>
            <l>als der du selbsten bist ein hochgeschickter Dichter!</l>
            <l>Drum treibet mich mein Sinn, zu stellen eine Schrift,</l>
            <l>wo nur die Feder zu mit dem Gemüte trifft,</l>
            <l>die ihren Tod lacht aus, die wider Neid und Zeiten</l>
            <l>für deinen Ruhm und mich ohn' Ende möge streiten.</l>
            <l>Thalia, reiche mir ein taurendes Papier,</l>
            <l>denn seine Schwäche geht dem starken Marmel für!</l>
            <l>Mein Denkmal soll ein Brief, ein Blat sein, voll mit Zeilen,</l>
            <l>das Trutz beut, Jupiter, auch deinen Donnerkeilen,</l>
            <l>das steifer als Demant und Gold im Feuer hält</l>
            <l>und endlich mit der Welt in einen Haufen fält.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie wenig ihrer itzt noch namhaft sind zu machen,</l>
            <l>die etwas Düchtigs tun in dieser neuen Sachen,</l>
            <l>die etwas setzen auf, das sich erschwinge frei,</l>
            <l>das nach dem Himmel schmeck' und Lebens würdig sei:</l>
            <l>du hältst Olympen wert und seine Bürgerinnen,</l>
            <l>die unser' Sprache nun auch zierlich reden können</l>
            <l>und lieber sind als vor, da Rom nur und Athen</l>
            <l>sich durch das schöne Volk so trefflich hört' erhöhn.</l>
            <l>Ihr Lob bleibt ewig stehn, ihr Fleiß ist unser worden,</l>
            <l>hat glücklich sich gewandt von Süden aus in Norden.</l>
            <l>Wir haben wol getauscht. Um unsern Unverstand</l>
            <l>gab sich und seine Kunst das kluge Griechenland,</l>
            <l>die neue Barbarei. Rom ist nun Rom gewesen.</l>
            <l>Das edle Latien wird hochdeutsch itzt gelesen.</l>
            <l>Das Volk, das mit der Faust sonst alle Völker trutzt,</l>
            <l>sieht nun erst, wie viel mehr die Macht der Zungen nutzt.</l>
            <l>Wo würd' Ulyssens Witz, wo Hectors großes Herze,</l>
            <l>so vieler Völker Ernst, so mancher Länder Scherze</l>
            <l>und alles Alte sein? Wo würde Kunst und Fleiß</l>
            <l>und das, von dem man nun auch kaum den Namen weiß,</l>
            <l>vorlängst geblieben sein, wenn nichts wär' aufgeschrieben?</l>
            <l>Wer glaubts, daß wir erst itzt uns fangen an zu üben</l>
            <l>in Manheit und in Kunst? O nein! die alte Welt</l>
            <l>wust' eben das und mehr, als was nun uns gefällt.</l>
            <l>Diß ist es, das sie hat in tiefe Nacht verschlossen,</l>
            <l>diß ist es, das sie hat mit Lethen ganz begossen,</l>
            <l>daß sich kein Geist geregt, der durch der Feder Kraft</l>
            <l>der ritterlichen Faust recht hätte Rat geschafft,</l>
            <l>wie du auch itzund tust. Die hohen Siegesfanen,</l>
            <l>die du hast aufgesteckt dem Helden der Alanen,</l>
            <l>die rühmen dich und ihn. Ich weiß nicht, wo ich bin:</l>
            <l>es kömpt mir gar zu viel auf einmal in den Sin</l>
            <l>von dir, du Sohn der Luft! Der wolgestirnte Himmel</l>
            <l>erschallte durch und durch vom frölichen Getümmel</l>
            <l>der ganzen Göttlichkeit, als deiner Mutter Mund</l>
            <l>dir gab den ersten Kuß. Die fruchtbar' Elster stund</l>
            <l>und drückte dich mit Lust an ihre feuchten Wangen.</l>
            <l>Die blumichten Napeen, die kamen her gegangen</l>
            <l>und satzten einen Kranz dir in das junge Haar,</l>
            <l>das schon zu aller Kunst auch da vorsehen war.</l>
            <l>Es war ein schöner Zank alsbald bei deiner Wiegen:</l>
            <l>es wolt' ein ieder Gott am nächsten bei dir liegen.</l>
            <l>Sie drungen sich um dich. Apollo hauchte dir</l>
            <l>die Künste lieblich ein, der Maien Sohn die Zier</l>
            <l>der Wolberedsamkeit. Uranie, die neigte</l>
            <l>dir ihren Himmel zu. Die Mathesis, die zeigte,</l>
            <l>wie Luft und See und Erd' und alles sich vergleicht,</l>
            <l>bis daß ein Himmelssohn auf Erden wird gezeugt,</l>
            <l>als wie du einer bist. Die tausentmal dich küßte,</l>
            <l>die Suada, legte dich an ihre weichen Brüste.</l>
            <l>Von Kind auf wurdest du mit süßer Kost gespeist,</l>
            <l>die Pindens Volk erhält und vom Parnassen fleußt.</l>
            <l>Du wuchsest lieblich auf. Der Witz kam vor den Jahren.</l>
            <l>Du gingest allen vor, die deinesgleichen waren,</l>
            <l>warst jung an Klugheit alt. Die gütige Natur</l>
            <l>zog nach sich deinen Fleiß auf ihre schöne Spur.</l>
            <l>Wem Phöbus macht ein Herz' aus tüchtigem Geblüte,</l>
            <l>dem leibt er gleichsfals ein ein lebendes Gemüte,</l>
            <l>das Lust zur Weisheit hat, die uns der Himmel leiht,</l>
            <l>durch die es treten kan den Weg der Ewigkeit,</l>
            <l>die du nun hast ereilt. Die Elster ruft der Pleiße</l>
            <l>und die der Parden zu von deinem hohen Fleiße,</l>
            <l>den du gewiesen hast der dreibeströmten Stadt,</l>
            <l>die nicht den letzten Preis von dreien schönsten hat,</l>
            <l>so unser Deutschland rühmt. Ach! daß ichs nun sol nennen,</l>
            <l>das liebe Vaterland, das kaum noch ist zu kennen,</l>
            <l>von Wehmut ungestalt, von Wehmut aller Not,</l>
            <l>in der es ohne Tod nun ist so lange tot,</l>
            <l>sein eigen Schwert und Grab. Diß sahst du so geschehen,</l>
            <l>bis daß du länger nicht der Angst zu kontest sehen.</l>
            <l>Da namest dir den Weg weit in den Aufgang für,</l>
            <l>den Weg, den viel' versucht, und keiner noch vor dir,</l>
            <l>du edles </l>
            <l>Da hast du, mehr als Freund, auch mich mit dir genommen,</l>
            <l>ein Zeuge meines Tuns, das, wie gering's auch ist,</l>
            <l>iedoch mein Deutschland itzt nicht ohne Liebe liest.</l>
            <l>Ich weiß, wie hoch ich dir für dieses bin versessen,</l>
            <l>daß ich nach meinem Tod' auch werde nicht vergessen.</l>
            <l>Kein Dank, der stirbt mit uns. Bei solcher langen Zeit</l>
            <l>hab' ich mich neben dir betrübet und erfreut.</l>
            <l>Dreimal hat Sirius gebrant den Kreis der Erden,</l>
            <l>itzt wils das drittemal nun wieder Winter werden,</l>
            <l>seit wir zusammen tun den schweren, langen Zug,</l>
            <l>den Fama schon vorlängst bis ans Gestirne trug.</l>
            <l>Du bist die rechte Hand der edlen Abgesandten,</l>
            <l>ihr Willen und ihr Sin, den sie in dir erkanten.</l>
            <l>Du hältst das hohe Werk, das auf zwo Schultern ruht,</l>
            <l>und sprichst der deutschen Welt ein einen sichern Mut,</l>
            <l>auf Alles gutes Heil. Inzwischen solcher Sachen,</l>
            <l>die dir den Tag zur Nacht, die Nacht zu Tage machen</l>
            <l>und dich erfordern ganz, so denkst du noch an mich</l>
            <l>und meinen Helikon. »Auf«, sprichst, du, »rege dich!</l>
            <l>Ich liebe deinen Fleiß.« Dank habe deiner Ehren!</l>
            <l>Was soll ich aber dich hier Lieblichs lassen hören</l>
            <l>und des du würdig bist? Ich zwinge meinen Sin.</l>
            <l>Ich weiß nicht, wie ich itzt so laß zum Dichten bin,</l>
            <l>zu Ruhme nicht gedacht. Auch ich hab' um Parnassen</l>
            <l>und sein gelehrtes Volk mich ofte finden lassen,</l>
            <l>hab' allen, Fleiß getan um Phöbus seine Gunst,</l>
            <l>bin Nacht und Tag gerant nach seiner duppeln Kunst,</l>
            <l>des Dichtens und des Heils; auch ich kenn' Amathusen</l>
            <l>und ihr verschlagnes Kind, den listigen Empusen.</l>
            <l>Das Kunstwerk kan auch ich, das Deutschland edel macht,</l>
            <l>das </l>
            <l>das nun fleugt überweit. So hab' ich auch mit Ehren</l>
            <l>um meiner </l>
            <l>so daß Apollo selbst mir bote seine Hand</l>
            <l>und mir der erste Kranz daselbst ward zuerkant,</l>
            <l>der ander' an der </l>
            <l>da alle Gratien mit allen Künsten buhlen.</l>
            <l>Das war zu jener Zeit, da für mein würdigs Haar</l>
            <l>der dritte Lorbeerkranz schon halb geflochten war.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Geist muß in der Lust der sichern Freiheit leben,</l>
            <l>der etwas Freies tun und an den Tag sol geben,</l>
            <l>muß still' und seine sein und dieses fassen wol,</l>
            <l>was Zedern würdig sein und ewig bleiben sol.</l>
            <l>Sol einer, der da schifft, sein Gut wol übertragen,</l>
            <l>so muß ein guter Wind die leichte Muschel jagen.</l>
            <l>Sol die erstickte Glut recht geben einen Schein,</l>
            <l>so muß sie nach und nach recht aufgefechelt sein.</l>
            <l>Es hätte Maro nicht sein ewigs Buch vollfüret,</l>
            <l>hätt' ihn Augustus nicht mit Ehren so gezieret.</l>
            <l>So hätte Flaccus auch es nicht so weit gebracht,</l>
            <l>wenn sein Mäcenas ihm nicht hätte Lust gemacht.</l>
            <l>Bei uns auch gehts noch so. Der Fürst der deutschen Lieder,</l>
            <l>der </l>
            <l>bis </l>
            <l>daß er auch seinen Tod nun recht hat überlebt.</l>
            <l>Hier muß kein Zwang nicht sein. Die sanften Pierinnen</l>
            <l>sind Hartes nichts gewohnt, sie haben blöde Sinnen,</l>
            <l>tun nichts nicht als mit Lust. Und wenn ein weiser Mann,</l>
            <l>der sie mit Ehren liebt, sie freundlich nur spricht an,</l>
            <l>so stehn sie fertig schon. Nun kanst du leicht ermessen,</l>
            <l>was ich seit jener Zeit von aller Lust vergessen.</l>
            <l>Mein Wundsch ist größer nicht, als ich bin und mein Stand.</l>
            <l>Ich nehm' es willig an, was mir wird zuerkant</l>
            <l>von meines Glückes Hand, das sich noch schlecht erweiset,</l>
            <l>wie weit ich ihm nun bin, wie lange nachgereiset,</l>
            <l>nun meine Jugend mir in ihrer Blüte stirbt</l>
            <l>und mit der Ernte selbst die Hoffnung mir verdirbt.</l>
            <l>Ich traue meinem Gott und lasse mich begnügen,</l>
            <l>der wird es alles wol nach seinem Willen fügen.</l>
            <l>Sol denn das schlechte Tun, des ich zu dieser Zeit</l>
            <l>nicht denken darf noch wil, ja, das mich fast wie reut,</l>
            <l>daß ichs gefangen an, (ich meine Meditrinen,</l>
            <l>mein ander Heiligtum) noch künftig iemand dienen,</l>
            <l>so wird er gnädig auch mir schaffen an die Hand,</l>
            <l>dardurch mir Rat geschieht und Tat wird zugewandt.</l>
            <l>Ich fürchte meinen Gott und ehre meinen Herren,</l>
            <l>der mir nächst ihm gebeut, gewohnt mich nicht zu sperren,</l>
            <l>was er mir auch befielt, auf seinen Dienst bereit,</l>
            <l>auch ehe was zu tun, als er mirs noch gebeut.</l>
            <l>Ich bin von Jugend an in Sanftmut auferzogen,</l>
            <l>von mir ist niemand noch belogen, noch betrogen.</l>
            <l>Viel Wesens mach' ich nicht. Läßt man mir meinen Glimpf,</l>
            <l>so müste mirs sein leid zu bringen einen Schimpf</l>
            <l>auf diesen oder den. Ich aber wil nur schweigen</l>
            <l>und mich auf allen Fall mir ähnlich stets erzeigen.</l>
            <l>Ich kehre mich nicht dran, was jener von mir zeugt,</l>
            <l>der mündlich mich hat lieb und herzlich doch betreugt,</l>
            <l>ein freundgestalter Feind. Mein redliches Verhalten</l>
            <l>wird zeugen, wer ich bin, bei Jungen und bei Alten.</l>
            <l>Mein Sin ist ohne Falsch, in stiller Einfalt klug,</l>
            <l>kan dem auch nicht sein gram, zu dem er wol hat Fug.</l>
            <l>Immittelst will ich mich nur selbst zufrieden sprechen.</l>
            <l>Der Höchste, der es sieht, wird alle Unschuld rächen.</l>
            <l>Ich wil zufrieden sein, wil leben, wie ich sol.</l>
            <l>Was heute nicht ist da, das kommet morgen wol.</l>
            <l>Ich will mich unter mich mit allem Willen bücken,</l>
            <l>bis mein Verhängnüß mich hinwieder wird erquicken.</l>
            <l>Wer weiß, was Honig ist, der Wermut nicht versucht?</l>
            <l>Ie bittrer ist der Stamm, ie süßer ist die Frucht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Laß diß ein Zeugnüß sein der ungefärbten Treue,</l>
            <l>die ich dir schuldig bin, o Freund, des ich mich freue</l>
            <l>in dieser Traurigkeit! Es kömpt mit mir dahin,</l>
            <l>daß ich mit mehr nun nicht als Worten dankbar bin,</l>
            <l>an keinem Mangel arm. Du wirst vor Willen nemen,</l>
            <l>bis ich mich meines Glücks nicht mehr so werde schämen,</l>
            <l>von dem du schweigend sagst. So komm doch schöner Tag,</l>
            <l>daß ich mich gegen ihn recht dankbar halten mag!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
