<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">6. Junker Kord</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Voß</surname>
            <forename>Johann Heinrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">304</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-4 2-8 3-8 4-20 5-20 6-24 7-20 8-4 9-8 10-12 11-24 12-4 13-8 14-8 15-20 16-20 17-24 18-20 19-4 20-8 21-12 22-24</measure>
        <measure type="syllables">3808</measure>
        <measure type="tokens">2522</measure>
        <measure type="characters">15776</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1793</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>6. Junker Kord</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sing höheren Gesang, o ländliche Kamöne.</l>
            <l>Nicht jeder liebt die Flur und sanfte Flötentöne.</l>
            <l>Ein Lied, des Junkers wert, ein Lied voll Saft und Mark,</l>
            <l>Ein edles Waldhornstück durchschmettere den Park.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horch! von dem Schindelturm summt schwellend durch die Himmel</l>
            <l>Zu Stadt und Dörfern rings ein feierlich Gebimmel.</l>
            <l>Horch! zwölffach ruft vom Hof metallner Böller Knall</l>
            <l>Und gellendes Juchhein dem fernen Wiederhall.</l>
            <l>Unruhig fragt das Dorf, was doch der Lärm bedeutet,</l>
            <l>Warum so rasch aufs Schloß der Adel fährt und reitet.</l>
            <l>Freud' über Freud'! ertönt's; der Storch hat diese Nacht</l>
            <l>Für unsers Junkers Frau ein Jünkerchen gebracht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Traur', armes Waldgeschlecht! Ihr Rehe, Schwein' und Hirsche,</l>
            <l>Trau'rt rudelweis'; euch droht die mörderlichste Birsche!</l>
            <l>O Has' und Häsin, trau'rt! Ein schrecklich Kind erwuchs!</l>
            <l>Vor seinem Rohr' entrinnt kein Otter und kein Fuchs!</l>
            <l>Umschreit, ihr Vögelschwärm', und hackt mit Klau' und Schnabel</l>
            <l>Ihn, der euch Mord gebracht, den Unglücksstorch der Fabel!</l>
            <l>Euch schützt vor Beiz' und Schuß kein Schluf des Moors und Walds;</l>
            <l>Dich, Trappe, nicht der Flug, dich, Birkhahn, nicht die Balz!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch harmlos ruht und fromm der sanftgewiegte Junker:</l>
            <l>Sein Wappen ziert die Deck', im Glanz der goldnen Klunker;</l>
            <l>Es wehrt dem Ungetüm der Basen Kreuz und Spruch;</l>
            <l>Die Nichten sehn das Bild des Vaters Zug vor Zug.</l>
            <l>Der Vettern Waidgelag stößt an mit vollem Glase;</l>
            <l>Rheinwein und englisch Bier bepurpert jede Nase.</l>
            <l>Windspiel und Dogg' und Brack und Dachs- und Hühnerhund</l>
            <l>Hüpft wedelnd um die Wieg', und leckt ihm Hand und Mund.</l>
            <l>Unsichtbar überschwebt das Dach der wilde Jäger</l>
            <l>Auf trübem Nebelgaul, und wird des Kindleins Pfleger.</l>
            <l>Bald horcht's, und lächelt still, auf Hifthorn und Geblaff,</l>
            <l>Zielt an der Amme Brust, und lallt: Aport und Paff!</l>
            <l>Bald lernt es namentlich der Hunde Trupp zu locken;</l>
            <l>Mit hölzernem Gewehr, Wildpret und Jägerdocken</l>
            <l>Spielt's Jagd; und selbst der Mund des gütigen Papas</l>
            <l>Pfeift ihm dazu ein Stück auf seinem Pulvermaß.</l>
            <l>Wohl dir, holdselig Kind! Dir sprießet Gerst' und Hopfen</l>
            <l>Auf väterlicher Flur, zu braunen Balsamtropfen;</l>
            <l>Dir trägt die Biene Met zu starker Morgenkost;</l>
            <l>Aus eignem Garten quillt würzhafter Apfelmost!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann, als Husar, der Knab' ein Steckenpferdchen tummelt,</l>
            <l>Den kleinen Tiras schlägt, und auf der Trommel rummelt;</l>
            <l>Behaglich hört er dann vom Oheim und Papa</l>
            <l>Gar manchen Jugendschwank, und atmet staunend Ah!</l>
            <l>Selbst führt der Vater ihn durchs große Tafelzimmer,</l>
            <l>Und zeigt rings an der Wand der Wappen bunte Schimmer,</l>
            <l>In Stahl und Knebelbart der Ahnenbilder Reih',</l>
            <l>Und über jedem Bild' ein stattlich Hirschgeweih.</l>
            <l>Schau, ruft er, Junker Kord, schau jenen Sechzehnender!</l>
            <l>Den schoß ich dir als Bursch für unsern Bratenwender!</l>
            <l>Noch seh' ich, wie voll Angst durch Heid' und Bach er lechzt,</l>
            <l>Mit Schweiß die Fährte färbt, und hin sein Leben ächzt!</l>
            <l>Als Bursch erlegt' ich auch, ohn' einen Schuß der Büchse,</l>
            <l>Mit bloßem Peitschenhieb, den schlauesten der Füchse!</l>
            <l>Wie Donnerwetter ging's! Mir stürzten in den Sand</l>
            <l>Drei Klepper: dennoch ward der Bau ihm kurz verrannt!</l>
            <l>Wie aber sprang mit mir der Wallach über Hecken</l>
            <l>Und Zäun' und Graben hin! Wie bäumt' er wild vor Schrecken,</l>
            <l>Als ich den Wehrwolf mit geerbtem Silber schoß,</l>
            <l>Und schnell ein altes Weib aus Lumpen Blut vergoß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was weinst du, zärtlichste der Mütter? Trotz den Thränchen,</l>
            <l>Lernt Schreib- und Lesekunst, vier Stunden Tags, dein Söhnchen.</l>
            <l>Doch ist sein Kandidat nicht unnütz ganz und gar:</l>
            <l>Er tanzt und ficht mit Kord, und kräuselt ihm das Haar.</l>
            <l>Auch weiß der Mensch, ein Wust von Wissenschaften ziere</l>
            <l>Nur Bürgervolk zur Not, doch schänd' er Kavaliere.</l>
            <l>Was macht ein junger Herr mit Griechisch und Latein?</l>
            <l>Sollt' er der klügste Sproß des alten Stammbaums sein?</l>
            <l>Eh' noch sein flaumig Kinn der Diener eingeseifet,</l>
            <l>Wird er ein voller Kerl, im Jägerkrug gereifet,</l>
            <l>Spielt deutsches Solo, schnapst, schiebt Kegel, schmaucht Tabak,</l>
            <l>Und leert auf Einen Zug sein Reifglas Kniesenak.</l>
            <l>Beherzt nun schäkert er um Gouvernant' und Zofe,</l>
            <l>Nicht knabenhaft, und bald um jede Magd im Hofe.</l>
            <l>Doch hält ihn Lenens Reiz, hochstämmig, rot von Mund,</l>
            <l>Mit derbem Backenpaar, von Brust und Hüfte rund.</l>
            <l>Heuboden, Garten, Wald, ihr wißt, warum die Schürze</l>
            <l>Sich so zur Ungebühr dem armen Lenchen kürze.</l>
            <l>Sei lustig, gutes Ding! Zwar keift die gnäd'ge Frau,</l>
            <l>Zwar stehst du büßend bald im Kirchengang zur Schau;</l>
            <l>Allein was achtest du des Zischelns und des Hohnes?</l>
            <l>Die Herrschaft ingeheim freut sich des wackern Sohnes;</l>
            <l>Auch nimmt der Kandidat voll Unterthänigkeit</l>
            <l>In deiner Schürz' einmal die Pfarre hocherfreut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Kord, zum zwanzigsten Geburtstag nun erwachsen,</l>
            <l>Des jungen Adels Kron' im Doppelreich der Sachsen,</l>
            <l>Verherrlichst du den Glanz des nahen Hofs, und wirst</l>
            <l>Jagdjunker, dreist und keck. Verdienste lohnt der Fürst.</l>
            <l>In silberhellem Grün, mit reger Hunde Koppeln,</l>
            <l>Trabst du zur Martinsjagd durch Auen, Forst' und Stoppeln.</l>
            <l>Wie hallt Gebell und Horn! wie schnaufen Roß und Mann!</l>
            <l>Wie scheucht der Dörfer Volk das Wild bergab bergan!</l>
            <l>Doch hebt sein adlich Herz auch mildere Bewegung:</l>
            <l>Er schirmt mit List und Mut verrufnes Wildes Hegung,</l>
            <l>Wenn gleich der Bauer laut zum Landesvater klagt.</l>
            <l>Zur Strafe wird dem Schelm sein Brotkornfeld zerjagt.</l>
            <l>Ihm huldigten fürwahr Vestalinnen und Nonnen,</l>
            <l>Durch liebenswürdige Zudringlichkeit gewonnen.</l>
            <l>Zwar Weiber kosten viel, und der Papa ist knapp;</l>
            <l>Doch mahne Jud' und Christ! er lacht, und handelt ab.</l>
            <l>Zur Wette spornt er einst den feurigen Polacken,</l>
            <l>Sprengt tollkühn übers Heck, und stürzet. Weh! es knacken</l>
            <l>Zwei Rippen ihm morsch ab! Möcht' er gerettet sein!</l>
            <l>Er ist's! um bald als Herr sein Völkchen zu erfreun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht da! Frau Lenens Mann, der Ausbund der Pastöre,</l>
            <l>Kommt sporenstreichs vom Gut auf der bespritzten Mähre:</l>
            <l>»ihr Vater, Herr Baron!« – Ist endlich abgeschurrt? –</l>
            <l>»am Schlag!« – Nun, gute Nacht! So hat er ausgeknurrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leibeigne, jung und alt, mit Jubel und mit Segen</l>
            <l>Hüpft eurem Herrn mit Spiel und Sensenklang entgegen!</l>
            <l>Der wird voll Eifers sich erbarmen eurer Mühn,</l>
            <l>Und eure Kinder fromm und wirtschaftlich erziehn!</l>
            <l>Streut Blumen auf den Weg, singt, Mädchen, singet munter,</l>
            <l>Und schlagt die Hark' im Takt! Er winkt vom Hengst herunter</l>
            <l>Euch Küsse! Jäger, blast! Ihr Hund', erhebt das Maul,</l>
            <l>Und grüßt mit festlichem, vielstimmigem Gejaul!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ganze Bauerschaft mit aufgereckten Ohren</l>
            <l>Schwört Ihm, des gnädigen Barons Hochwohlgeboren,</l>
            <l>Erb- und Gerichtesherrn der alten Baronei,</l>
            <l>Nach vorgeles'ner Schrift des Fronvogts, Pflicht und Treu.</l>
            <l>Bankett und Ball empfängt die Adlichen der Gegend,</l>
            <l>Mit Prunk und Völlerei die groben Sinne pflegend.</l>
            <l>Im Kreis der Spötter sitzt der muntre Schwarzrock auch,</l>
            <l>Antwortet bibelfest, und sättiget den Bauch.</l>
            <l>Jauchzt, froher Ahndung voll, jauchzt, Unterthan und Pächter!</l>
            <l>Stimmt ins Gekreisch, ins laut aufschallende Gelächter</l>
            <l>Der Damen und der Herrn! Vom Jägerchor wird jetzt</l>
            <l>Ein matter Fuchs geprellt, ein Marder tot gehetzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon herrscht er ritterlich, uralter Straßenräuber</l>
            <l>Unausgeartet Kind, ein stolzer Menschentreiber!</l>
            <l>Sein Prachtschloß überschaut nur Hütten rings von Stroh;</l>
            <l>In weiter Segensflur ist er, der eine, froh!</l>
            <l>Ihm wird durch Fron und Zwang geerntet und gebuttert,</l>
            <l>Und, fast dem Zugvieh gleich, sein Menschenvieh gefuttert.</l>
            <l>Fällt einst ein Mißjahr ein; er lau'rt, und schüttet auf:</l>
            <l>Je dürftiger der Mann, je wuchrischer der Kauf.</l>
            <l>Von Brennen und von Braun, von Handwerk und Gewerbe,</l>
            <l>Strotzt sein freiherrlich Gut, ob nahrlos auch ersterbe</l>
            <l>Die hartbeschatzte Stadt: er schützt in alter Kraft</l>
            <l>Freiheit von Zoll und Schoß, als Recht der Ritterschaft.</l>
            <l>Der Bau'r und Bürger wird Canaill' und Pack betitelt,</l>
            <l>Und seinem Anwachs früh die Menschheit ausgeknittelt:</l>
            <l>Schulmeister, spricht er, macht die Buben nicht zu klug!</l>
            <l>Ein wenig Christentum und Lesen ist genug!</l>
            <l>Beim Pfeifchen schwatzt mit ihm von Korn- und Pferdeschacher</l>
            <l>Sein Pfäfflein, und beseufzt der neuen Büchermacher</l>
            <l>Gottlosigkeit. Verdammt zum Galgen und zum Rad</l>
            <l>Wird dann durch beider Spruch Freigeist und Demokrat!</l>
            <l>Der welken Stadtmamsell abtrünnig, wählt er endlich</l>
            <l>Ein Fräulein sich zur Dam', halb höfisch und halb ländlich.</l>
            <l>Bald seht ihr junge Zucht, dem edlen Vater gleich;</l>
            <l>Spielt nicht des Kutschers Tück' ihm einen Kuckucksstreich.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sing höheren Gesang, o ländliche Kamöne.</l>
            <l>Nicht jeder liebt die Flur und sanfte Flötentöne.</l>
            <l>Ein Lied, des Junkers wert, ein Lied voll Saft und Mark,</l>
            <l>Ein edles Waldhornstück durchschmettere den Park.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Horch! von dem Schindelturm summt schwellend durch die Himmel</l>
            <l>Zu Stadt und Dörfern rings ein feierlich Gebimmel.</l>
            <l>Horch! zwölffach ruft vom Hof metallner Böller Knall</l>
            <l>Und gellendes Juchhein dem fernen Wiederhall.</l>
            <l>Unruhig fragt das Dorf, was doch der Lärm bedeutet,</l>
            <l>Warum so rasch aufs Schloß der Adel fährt und reitet.</l>
            <l>Freud' über Freud'! ertönt's; der Storch hat diese Nacht</l>
            <l>Für unsers Junkers Frau ein Jünkerchen gebracht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Traur', armes Waldgeschlecht! Ihr Rehe, Schwein' und Hirsche,</l>
            <l>Trau'rt rudelweis'; euch droht die mörderlichste Birsche!</l>
            <l>O Has' und Häsin, trau'rt! Ein schrecklich Kind erwuchs!</l>
            <l>Vor seinem Rohr' entrinnt kein Otter und kein Fuchs!</l>
            <l>Umschreit, ihr Vögelschwärm', und hackt mit Klau' und Schnabel</l>
            <l>Ihn, der euch Mord gebracht, den Unglücksstorch der Fabel!</l>
            <l>Euch schützt vor Beiz' und Schuß kein Schluf des Moors und Walds;</l>
            <l>Dich, Trappe, nicht der Flug, dich, Birkhahn, nicht die Balz!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Noch harmlos ruht und fromm der sanftgewiegte Junker:</l>
            <l>Sein Wappen ziert die Deck', im Glanz der goldnen Klunker;</l>
            <l>Es wehrt dem Ungetüm der Basen Kreuz und Spruch;</l>
            <l>Die Nichten sehn das Bild des Vaters Zug vor Zug.</l>
            <l>Der Vettern Waidgelag stößt an mit vollem Glase;</l>
            <l>Rheinwein und englisch Bier bepurpert jede Nase.</l>
            <l>Windspiel und Dogg' und Brack und Dachs- und Hühnerhund</l>
            <l>Hüpft wedelnd um die Wieg', und leckt ihm Hand und Mund.</l>
            <l>Unsichtbar überschwebt das Dach der wilde Jäger</l>
            <l>Auf trübem Nebelgaul, und wird des Kindleins Pfleger.</l>
            <l>Bald horcht's, und lächelt still, auf Hifthorn und Geblaff,</l>
            <l>Zielt an der Amme Brust, und lallt: Aport und Paff!</l>
            <l>Bald lernt es namentlich der Hunde Trupp zu locken;</l>
            <l>Mit hölzernem Gewehr, Wildpret und Jägerdocken</l>
            <l>Spielt's Jagd; und selbst der Mund des gütigen Papas</l>
            <l>Pfeift ihm dazu ein Stück auf seinem Pulvermaß.</l>
            <l>Wohl dir, holdselig Kind! Dir sprießet Gerst' und Hopfen</l>
            <l>Auf väterlicher Flur, zu braunen Balsamtropfen;</l>
            <l>Dir trägt die Biene Met zu starker Morgenkost;</l>
            <l>Aus eignem Garten quillt würzhafter Apfelmost!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wann, als Husar, der Knab' ein Steckenpferdchen tummelt,</l>
            <l>Den kleinen Tiras schlägt, und auf der Trommel rummelt;</l>
            <l>Behaglich hört er dann vom Oheim und Papa</l>
            <l>Gar manchen Jugendschwank, und atmet staunend Ah!</l>
            <l>Selbst führt der Vater ihn durchs große Tafelzimmer,</l>
            <l>Und zeigt rings an der Wand der Wappen bunte Schimmer,</l>
            <l>In Stahl und Knebelbart der Ahnenbilder Reih',</l>
            <l>Und über jedem Bild' ein stattlich Hirschgeweih.</l>
            <l>Schau, ruft er, Junker Kord, schau jenen Sechzehnender!</l>
            <l>Den schoß ich dir als Bursch für unsern Bratenwender!</l>
            <l>Noch seh' ich, wie voll Angst durch Heid' und Bach er lechzt,</l>
            <l>Mit Schweiß die Fährte färbt, und hin sein Leben ächzt!</l>
            <l>Als Bursch erlegt' ich auch, ohn' einen Schuß der Büchse,</l>
            <l>Mit bloßem Peitschenhieb, den schlauesten der Füchse!</l>
            <l>Wie Donnerwetter ging's! Mir stürzten in den Sand</l>
            <l>Drei Klepper: dennoch ward der Bau ihm kurz verrannt!</l>
            <l>Wie aber sprang mit mir der Wallach über Hecken</l>
            <l>Und Zäun' und Graben hin! Wie bäumt' er wild vor Schrecken,</l>
            <l>Als ich den Wehrwolf mit geerbtem Silber schoß,</l>
            <l>Und schnell ein altes Weib aus Lumpen Blut vergoß!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was weinst du, zärtlichste der Mütter? Trotz den Thränchen,</l>
            <l>Lernt Schreib- und Lesekunst, vier Stunden Tags, dein Söhnchen.</l>
            <l>Doch ist sein Kandidat nicht unnütz ganz und gar:</l>
            <l>Er tanzt und ficht mit Kord, und kräuselt ihm das Haar.</l>
            <l>Auch weiß der Mensch, ein Wust von Wissenschaften ziere</l>
            <l>Nur Bürgervolk zur Not, doch schänd' er Kavaliere.</l>
            <l>Was macht ein junger Herr mit Griechisch und Latein?</l>
            <l>Sollt' er der klügste Sproß des alten Stammbaums sein?</l>
            <l>Eh' noch sein flaumig Kinn der Diener eingeseifet,</l>
            <l>Wird er ein voller Kerl, im Jägerkrug gereifet,</l>
            <l>Spielt deutsches Solo, schnapst, schiebt Kegel, schmaucht Tabak,</l>
            <l>Und leert auf Einen Zug sein Reifglas Kniesenak.</l>
            <l>Beherzt nun schäkert er um Gouvernant' und Zofe,</l>
            <l>Nicht knabenhaft, und bald um jede Magd im Hofe.</l>
            <l>Doch hält ihn Lenens Reiz, hochstämmig, rot von Mund,</l>
            <l>Mit derbem Backenpaar, von Brust und Hüfte rund.</l>
            <l>Heuboden, Garten, Wald, ihr wißt, warum die Schürze</l>
            <l>Sich so zur Ungebühr dem armen Lenchen kürze.</l>
            <l>Sei lustig, gutes Ding! Zwar keift die gnäd'ge Frau,</l>
            <l>Zwar stehst du büßend bald im Kirchengang zur Schau;</l>
            <l>Allein was achtest du des Zischelns und des Hohnes?</l>
            <l>Die Herrschaft ingeheim freut sich des wackern Sohnes;</l>
            <l>Auch nimmt der Kandidat voll Unterthänigkeit</l>
            <l>In deiner Schürz' einmal die Pfarre hocherfreut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O Kord, zum zwanzigsten Geburtstag nun erwachsen,</l>
            <l>Des jungen Adels Kron' im Doppelreich der Sachsen,</l>
            <l>Verherrlichst du den Glanz des nahen Hofs, und wirst</l>
            <l>Jagdjunker, dreist und keck. Verdienste lohnt der Fürst.</l>
            <l>In silberhellem Grün, mit reger Hunde Koppeln,</l>
            <l>Trabst du zur Martinsjagd durch Auen, Forst' und Stoppeln.</l>
            <l>Wie hallt Gebell und Horn! wie schnaufen Roß und Mann!</l>
            <l>Wie scheucht der Dörfer Volk das Wild bergab bergan!</l>
            <l>Doch hebt sein adlich Herz auch mildere Bewegung:</l>
            <l>Er schirmt mit List und Mut verrufnes Wildes Hegung,</l>
            <l>Wenn gleich der Bauer laut zum Landesvater klagt.</l>
            <l>Zur Strafe wird dem Schelm sein Brotkornfeld zerjagt.</l>
            <l>Ihm huldigten fürwahr Vestalinnen und Nonnen,</l>
            <l>Durch liebenswürdige Zudringlichkeit gewonnen.</l>
            <l>Zwar Weiber kosten viel, und der Papa ist knapp;</l>
            <l>Doch mahne Jud' und Christ! er lacht, und handelt ab.</l>
            <l>Zur Wette spornt er einst den feurigen Polacken,</l>
            <l>Sprengt tollkühn übers Heck, und stürzet. Weh! es knacken</l>
            <l>Zwei Rippen ihm morsch ab! Möcht' er gerettet sein!</l>
            <l>Er ist's! um bald als Herr sein Völkchen zu erfreun.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Seht da! Frau Lenens Mann, der Ausbund der Pastöre,</l>
            <l>Kommt sporenstreichs vom Gut auf der bespritzten Mähre:</l>
            <l>»ihr Vater, Herr Baron!« – Ist endlich abgeschurrt? –</l>
            <l>»am Schlag!« – Nun, gute Nacht! So hat er ausgeknurrt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Leibeigne, jung und alt, mit Jubel und mit Segen</l>
            <l>Hüpft eurem Herrn mit Spiel und Sensenklang entgegen!</l>
            <l>Der wird voll Eifers sich erbarmen eurer Mühn,</l>
            <l>Und eure Kinder fromm und wirtschaftlich erziehn!</l>
            <l>Streut Blumen auf den Weg, singt, Mädchen, singet munter,</l>
            <l>Und schlagt die Hark' im Takt! Er winkt vom Hengst herunter</l>
            <l>Euch Küsse! Jäger, blast! Ihr Hund', erhebt das Maul,</l>
            <l>Und grüßt mit festlichem, vielstimmigem Gejaul!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die ganze Bauerschaft mit aufgereckten Ohren</l>
            <l>Schwört Ihm, des gnädigen Barons Hochwohlgeboren,</l>
            <l>Erb- und Gerichtesherrn der alten Baronei,</l>
            <l>Nach vorgeles'ner Schrift des Fronvogts, Pflicht und Treu.</l>
            <l>Bankett und Ball empfängt die Adlichen der Gegend,</l>
            <l>Mit Prunk und Völlerei die groben Sinne pflegend.</l>
            <l>Im Kreis der Spötter sitzt der muntre Schwarzrock auch,</l>
            <l>Antwortet bibelfest, und sättiget den Bauch.</l>
            <l>Jauchzt, froher Ahndung voll, jauchzt, Unterthan und Pächter!</l>
            <l>Stimmt ins Gekreisch, ins laut aufschallende Gelächter</l>
            <l>Der Damen und der Herrn! Vom Jägerchor wird jetzt</l>
            <l>Ein matter Fuchs geprellt, ein Marder tot gehetzt!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Schon herrscht er ritterlich, uralter Straßenräuber</l>
            <l>Unausgeartet Kind, ein stolzer Menschentreiber!</l>
            <l>Sein Prachtschloß überschaut nur Hütten rings von Stroh;</l>
            <l>In weiter Segensflur ist er, der eine, froh!</l>
            <l>Ihm wird durch Fron und Zwang geerntet und gebuttert,</l>
            <l>Und, fast dem Zugvieh gleich, sein Menschenvieh gefuttert.</l>
            <l>Fällt einst ein Mißjahr ein; er lau'rt, und schüttet auf:</l>
            <l>Je dürftiger der Mann, je wuchrischer der Kauf.</l>
            <l>Von Brennen und von Braun, von Handwerk und Gewerbe,</l>
            <l>Strotzt sein freiherrlich Gut, ob nahrlos auch ersterbe</l>
            <l>Die hartbeschatzte Stadt: er schützt in alter Kraft</l>
            <l>Freiheit von Zoll und Schoß, als Recht der Ritterschaft.</l>
            <l>Der Bau'r und Bürger wird Canaill' und Pack betitelt,</l>
            <l>Und seinem Anwachs früh die Menschheit ausgeknittelt:</l>
            <l>Schulmeister, spricht er, macht die Buben nicht zu klug!</l>
            <l>Ein wenig Christentum und Lesen ist genug!</l>
            <l>Beim Pfeifchen schwatzt mit ihm von Korn- und Pferdeschacher</l>
            <l>Sein Pfäfflein, und beseufzt der neuen Büchermacher</l>
            <l>Gottlosigkeit. Verdammt zum Galgen und zum Rad</l>
            <l>Wird dann durch beider Spruch Freigeist und Demokrat!</l>
            <l>Der welken Stadtmamsell abtrünnig, wählt er endlich</l>
            <l>Ein Fräulein sich zur Dam', halb höfisch und halb ländlich.</l>
            <l>Bald seht ihr junge Zucht, dem edlen Vater gleich;</l>
            <l>Spielt nicht des Kutschers Tück' ihm einen Kuckucksstreich.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
