<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Auf den Tod seiner geliebten Flavie</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">22</measure>
        <measure type="verses">472</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-12 2-12 3-12 4-20 5-56 6-54 7-8 8-12 9-20 10-28 11-2 12-12 13-12 14-12 15-20 16-56 17-54 18-8 19-12 20-20 21-28 22-2</measure>
        <measure type="syllables">5852</measure>
        <measure type="tokens">3902</measure>
        <measure type="characters">23194</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Auf den Tod seiner geliebten Flavie</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie gefällt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Die Schönheit und ihr Kind, mein Leben, sinckt ins Grab,</l>
            <l>Das meine Lust vergräbt. Was mir der Himmel gab,</l>
            <l>Nimm jezt die Erde hin. Der Zierrath aller Wälder,</l>
            <l>Der Ausbund aller Treu, macht der Elyser Felder</l>
            <l>Durch seinen Tod beglückt. Die ewig schwarze Nacht</l>
            <l>Verhüllt mein Sonnenlicht. Was mir das Leben bracht,</l>
            <l>Geht zu den Todten hin. Der Augen holden Sterne</l>
            <l>Verlieren Glanz und Schein. Die Schale liegt vom Kerne</l>
            <l>Zusamt den Schlacken hier, und der beredte Mund</l>
            <l>Macht durch ein stummes Wort die lezte Rede kund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie betrift, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Die Ohnmacht hängt mir zu. Der Parzen Urthelstab</l>
            <l>Reißt meiner Flavie den Schönheitspurpur ab.</l>
            <l>Die Äcker fühlen es. Die Zierligkeit der Blätter</l>
            <l>Verläst den dürren Stamm, wie wenn ein Donnerwetter</l>
            <l>Die grünen Äste theilt. Es seufzen Feld und Wald,</l>
            <l>Da ein gebrochen Wort in seinen Thälern schallt</l>
            <l>Und ihren Tod beklagt. In den bestürzten Flüßen</l>
            <l>Sieht man der Nymphen Schaar die Thränen häufig gießen.</l>
            <l>Die Hügel stehn gebückt, die hohlen Gründe schreyn:</l>
            <l>Geht meine Flavie, geht mein Vergnügen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie gerührt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Die Pallas und das Volck der Schäfer grämen sich</l>
            <l>Um ihre Schäferin, die sie so inniglich,</l>
            <l>So ungemein geliebt, da die zerstreuten Hirten</l>
            <l>Die Lenden mit Napell, den Leib mit Jammer gürthen.</l>
            <l>Das angenehme Vieh der Schaafe liegt gestreckt,</l>
            <l>Ihr Blöcken, das dich ruft, doch aber nicht erweckt,</l>
            <l>Betäubet fast mein Ohr. Ich selber bin verlaßen,</l>
            <l>Ich kan vor Kummer kaum mich und mein Herze faßen,</l>
            <l>Dem nun das Herze fehlt. Wenn meine Sehnsucht ruft:</l>
            <l>Wo bistu, Flavie?, so hört es nur die Gruft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie gefällt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Zuvor versorgte Schaar, nunmehr verwaistes Vieh,</l>
            <l>Betrübten Lämmer, klagt; mein Engel wird euch nie,</l>
            <l>So wie zuvor geschehn, an jenen Silberbächen</l>
            <l>Des Hungers Macht mit Klee, den Durst mit Waßer brechen</l>
            <l>Noch, wenn der Tag sich kühlt, der Berge Schatten wächst</l>
            <l>Und eure Müdigkeit nach ihren Ställen lechst,</l>
            <l>Euch mit gefüllter Hand das Abendfutter reichen.</l>
            <l>Kommt, lieben Schaafe, kommt, verlast die wilden Eichen,</l>
            <l>Wo Schröcken und Gefahr sich mit den Wölfen paart;</l>
            <l>Ihr seyd bey mir so gut als irgendwo verwahrt.</l>
            <l>Ich will euch günstig seyn, ich will euch immer lieben,</l>
            <l>In meine Hürden thun, zu meiner Heerde schieben.</l>
            <l>Ihr sollt fast jeden Tag auf frische Triften gehn,</l>
            <l>In Blumen, Graß und Klee bis an die Bäuche stehn.</l>
            <l>Geht jezo, wo ihr wollt, der Weide zu genießen,</l>
            <l>Doch hütet euch, daß ihr nicht mit den bloßen Füßen</l>
            <l>Den werthen Berg entehrt, das Heiligthum entweiht,</l>
            <l>Wo meiner Liebsten Gruft mir auch mein Sterben dräut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entseelt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Betrübtes Heiligthum und du bemooster Berg,</l>
            <l>Wo meine Flavie, der Schönheit Wunderwerck,</l>
            <l>In todte Thäler steigt, auf deinen Angstgebürgen</l>
            <l>Wird Kummer, Angst und Leid mich endlich noch erwürgen</l>
            <l>Und in die Erde ziehn. Dein grünes Sommerkleid</l>
            <l>Mehrt meine Hofnung nicht; des Todes Bitterkeit</l>
            <l>Vergällt mir alle Lust. Bey diesem Leichensteine,</l>
            <l>Der meiner Flavien geliebteste Gebeine</l>
            <l>Bedeckt, doch nicht beschwert, vergeht mein Paradies.</l>
            <l>Die, so im Leben schon mein ander Leben hies,</l>
            <l>Zieht endlich einen Theil von meiner treuen Seele</l>
            <l>Mit der Beständigkeit in ihre Grabeshöhle,</l>
            <l>Die meinen Schmerzen weis und meinen Kummer kennt,</l>
            <l>Die meine Klagen zwar gerecht und zärtlich nennt,</l>
            <l>Nicht aber widerlegt. Bringt Blumen und Violen,</l>
            <l>Last Narden und Jasmin aus fremden Ländern holen,</l>
            <l>Salbt den erblasten Leib, beräuchert Gruft und Sarg</l>
            <l>Mit Ambra und Zibeth, ja, zieht das beste Marck</l>
            <l>Aus Perlen, Gold und Stein, belebt die kalten Glieder</l>
            <l>Mit warmen Mumien, vielleicht erwacht sie wieder.</l>
            <l>Doch wer im Tode schläft, der schläft nicht eher aus,</l>
            <l>Bis ihn der Himmel weckt und sich das Sternenhaus</l>
            <l>Zu seinem Bette naht. Ach widriges Geschicke!</l>
            <l>Denckt mein betrübter Sinn an die beliebten Blicke,</l>
            <l>Die ich vor kurzer Zeit – Schweig, die Erinnerung</l>
            <l>Der Lust vermehrt die Last. Drum sey es auch genung</l>
            <l>Bedacht, doch nicht beklagt, beweint, doch nicht vergeßen.</l>
            <l>Man darf die Trübsahl nicht nach vielen Thränen meßen,</l>
            <l>Weil oft das gröste Leid mit trocknen Dingen weint,</l>
            <l>Ja, oft ein Donner kommt, wenn gleich die Sonne scheint</l>
            <l>Und sich kein Regen regt. Doch ihr geweihten Hügel,</l>
            <l>Wo meine Klagen selbst der Morgenröthe Flügel</l>
            <l>Und Hesperus beklagt, straft meinen Vorsaz nicht,</l>
            <l>Der seiner Flavie die lezte Treu verspricht,</l>
            <l>Sich nun und nimmermehr von hinnen zu entfernen,</l>
            <l>Von dieser Gruft zu gehn, bis ihn der Rath der Sternen</l>
            <l>Zu seinem Sterne bringt, der nun verklärter strahlt</l>
            <l>Und in der Ewigkeit die Sternenzimmer mahlt.</l>
            <l>Du meines Lebens Tod und du mein todtes Leben,</l>
            <l>Erblaste Flavie, mein Sinn bleibt dir ergeben,</l>
            <l>Mein Wille dir geschenckt, mein Wollen zugethan;</l>
            <l>Ach, daß ich's, wie ich will, nicht gut besingen kan,</l>
            <l>Nicht recht beschreiben darf. Es soll gleichwohl indeßen</l>
            <l>Dein Grabmahl, deine Gruft, von Lorbeern und Cypreßen</l>
            <l>Erhöht und lustig stehn. Ein jährlich Trauerfest</l>
            <l>(wer weis, ob mich der Tod gar lange trauern läst!)</l>
            <l>Soll dir gewidmet seyn. Ein Kranz von Myrthenzweigen,</l>
            <l>Den viele Tropfen Blut statt der Rubinen beugen,</l>
            <l>Soll um den morschen Schlaf ein traurig Merckmahl ziehn,</l>
            <l>Daß diese Blätter noch wie meine Liebe blühn,</l>
            <l>Wie meine Treu bestehn, wie meine Flammen dauren.</l>
            <l>Vielleichte rühret sich (der Wein kann nicht versauren,</l>
            <l>Den uns die Hofnung schenckt,) der aufgescharrte Sand</l>
            <l>Und macht den Todten auch mein Opferlied bekand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie betäubt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Der Kindheit Morgen warf den Zunder in die Brust,</l>
            <l>Der nach und nach entglamm; die erste Liebeslust</l>
            <l>War Spiel und Dockenwerck. Ich war dir schon gewogen,</l>
            <l>Als aus den Wangen noch kein Haar die Milch gesogen.</l>
            <l>Wir waren schwach und klein, die Liebe starck und groß</l>
            <l>Und größer als wir selbst. Oft trug uns eine Schoos,</l>
            <l>Oft führt' uns eine Hand, noch öfter das Verlangen.</l>
            <l>Wie öfters hat uns nicht ein kindliches Umfangen</l>
            <l>Die Armen schwer und blau wie selbsten laß gemacht!</l>
            <l>Uns nahm die Wärterin, wir unsre Lust in Acht.</l>
            <l>Wir spielten in der Zeit, wir scherzten mit den Jahren,</l>
            <l>Sie aber auch mit uns. Ach Schmerz, den ich erfahren,</l>
            <l>Der mir nun Schmerz gebiehrt! Auch unser Unverstand</l>
            <l>Verstand die Liebe schon. Ein doppelt Wiegenband</l>
            <l>Verknüpfte mich und sie. Wo sind dieselben Tage?</l>
            <l>Vergänglichkeit und Tod erörtert diese Frage</l>
            <l>Durch einen Todtenkopf. Ach Antwort ohne Wort,</l>
            <l>Obgleich nicht ohne Mund! Höchstangenehmer Ort,</l>
            <l>Höchstangenehmes Feld, wo meine Heerde gieng</l>
            <l>Und meine Ziegenschaar an jenen Klippen hing,</l>
            <l>Wo ich und Flavie das schöne Lustgefilde</l>
            <l>Bewundert und beschaut, wie von dem frechen Wilde</l>
            <l>Die Wälder zitterten, wenn Erd und Luft erklang,</l>
            <l>Da meine Flavie in diese Flöthe sang.</l>
            <l>Hier trieben wir die Zucht der Lämmer oft zusammen,</l>
            <l>Dort sah ein Ulmenbaum die unentweihten Flammen,</l>
            <l>Hier warf der müde Schlaf mein Haupt ihr in die Schoos,</l>
            <l>Dort riß der Sommer uns die Oberkleider los.</l>
            <l>In diesem jungen Heu vermieden wir das Schwizen,</l>
            <l>Bey dieser Buche schlug ein unerhörtes Blizen</l>
            <l>Dir den Melampus todt, hier hub sich unser Bund</l>
            <l>Mit unsrer Jugend an, hier ward mein Leib verwundt</l>
            <l>Und auch dein Geist betrübt, als mir der Fuß entglitten;</l>
            <l>Hier half die Dämmerung mir deinen Sinn erbitten,</l>
            <l>Daß du den Hirtenstab an einen Baum gelehnt,</l>
            <l>Die Tasche abgeschält und dich mit mir gewöhnt,</l>
            <l>Auch ohne Federn uns ein Lager aufzubetten,</l>
            <l>Auf dem die Glieder Ruh, die Kräfte Stärckung hätten.</l>
            <l>Oft sah der Morgen uns und unsrer Liebe zu,</l>
            <l>Oft gab der Abend uns und unsrer Liebe Ruh.</l>
            <l>Bald überlegten wir die überlebten Zeiten,</l>
            <l>Bald die zukünftigen, auf die wir uns schon freuten.</l>
            <l>Bald schwazten wir uns viel von Hochzeitmachen vor,</l>
            <l>Bald von Beständigkeit; bald hielt dein kluges Ohr</l>
            <l>An meiner Poesie, bald lechste mein Verlangen</l>
            <l>Nach deiner Gegenwart, die, wenn du mir entgangen,</l>
            <l>Den satten Schaafen wohl, mir aber bange that.</l>
            <l>Wer aber schaft vorjezt dem bloßen Wüntschen Rath?</l>
            <l>Die Zeiten sind entwischt, die Stunden sind verstrichen</l>
            <l>Und meine Flavie zwar mit der Zeit entwichen,</l>
            <l>Doch nicht zur Wiederkunft. Das ganz verstimmte Rohr</l>
            <l>Und der gedämpfte Thon bringt lauter Klagen vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entrückt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Der Rosen Scharlach färbt die rothen Wangen bleich,</l>
            <l>Die Lilgen fallen hin, die Steine werden weich,</l>
            <l>Narcißus selber stirbt, es starret sein Gesichte,</l>
            <l>Das ich zuvor erhizt. Die wohlgestalte Fichte</l>
            <l>Zieht Kopf und Gipfel ein, der Hyacinth verdirbt,</l>
            <l>Da kaum ein halbes Ach! mit seiner Zunge stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entführt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Welch Schröcken, welche Pein, welch ungestümer Nord</l>
            <l>Reißt mein Vergnügen ein, reißt meine Hofnung fort,</l>
            <l>Die ferner nichts mehr hoft? Der Vögel süßes Singen</l>
            <l>Wird meiner Flavie kein Morgenlied mehr bringen.</l>
            <l>Der Sonne selber graut. Die werthe Nachtigall</l>
            <l>Besinget meinen Schmerz, beweinet deinen Fall,</l>
            <l>Mit dem mein Ancker fällt. Die Lüfte werden trübe,</l>
            <l>Weil sie der Untergang von meiner keuschen Liebe</l>
            <l>Mit Wolcken überdeckt, mit Nebel überzieht</l>
            <l>Und in der Blüthe schon mein Wohlergehn verblüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie verlezt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Klagt, lieben Vögel, klagt, weint, Blumen, Feld und Vieh,</l>
            <l>Schreyt, Hirten, Berg und Thal, weil ihr der Tod zu früh</l>
            <l>Und mir zu langsam kommt. Mein bangsames Gewinsel</l>
            <l>Vermehlet sich mit euch. Wer schaft mir Kiel und Pinsel,</l>
            <l>Der meinen Schmerzen mahlt, der meine Sehnsucht trift,</l>
            <l>Die ohne den Kompaß und ohne Leitstern schift,</l>
            <l>Die ohne – doch was soll ein großes Wortgepränge?</l>
            <l>Dem Schmerzen ist mein Herz und mir die Welt zu enge.</l>
            <l>Ich muß, doch aber nein. Ich werde, aber was?</l>
            <l>Ich kan, doch wie? Ich mag, wodurch? Ich will das Graß,</l>
            <l>Ach wollen, wenn man muß, mit Blut und Thränen nezen,</l>
            <l>Mich als ein lebend Grab zu deinem Grabe sezen,</l>
            <l>Wo mein Gelücke schläft, wo mein Betrübnüß wacht</l>
            <l>Und meiner Liebsten Sarg die Erde fruchtbahr macht.</l>
            <l>Hier soll ein Thränenbach auf die Gebeine schwimmen,</l>
            <l>In deren Asche noch die zarten Funken glimmen.</l>
            <l>Hier soll mein Herze selbst dein bester Leichenstein,</l>
            <l>Die Überschrift von Blut: Hier liegt mein Leben, seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie erwürgt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Kan, schöne Flavie, dein felsenharter Sinn</l>
            <l>Auch ohne seinen Freund aus diesem Leben ziehn?</l>
            <l>Darf, sag ich noch einmahl, dein voriges Vergnügen,</l>
            <l>Jezt dein Verlaßener, nicht in den Armen liegen,</l>
            <l>Die nun der Tod umarmt? Du weist, ich war bereit,</l>
            <l>Mit dir, Geliebteste, des Leibes Einigkeit</l>
            <l>Und der Gemüther Band in jener Welt zu suchen;</l>
            <l>Ich suchte diesen Tod und muß den Schluß verfluchen,</l>
            <l>Der mir das Leben schenckt, der mich zu Tode quält.</l>
            <l>Ach, daß uns nicht ein Sarg wie vor ein Sinn vermehlt!</l>
            <l>Kan, ohne dich zu sehn, dem Auge was gefallen,</l>
            <l>Da sich dein Auge schleust? Kan ohne Furcht zu lallen</l>
            <l>Des Mundes naße Pflicht bey deiner Baare thun,</l>
            <l>Was ihm zu thun gebührt? Kan noch mein Schenckel ruhn,</l>
            <l>Da mir dein Fuß entwischt? Die blumenvollen Wiesen,</l>
            <l>Die ich zuvor gelobt, die ich zuvor gepriesen,</l>
            <l>Sind mir jezund verhast. Der edelste Geruch</l>
            <l>Riecht mir nach Überdruß. Das allerbeste Buch,</l>
            <l>Das meiner Seelen mehr als Zuckerbrodt gewesen,</l>
            <l>Läst mich den Leichentext aus allen Zeilen lesen:</l>
            <l>Mein Wohlseyn ist mit ihr und sie mit ihm vorbey.</l>
            <l>Was Wunder, wenn sich mir dein todtes Conterfey</l>
            <l>An allen Blättern weist, die sich vom Stamme rißen</l>
            <l>Und also uns versagt, den Schatten zu genießen,</l>
            <l>So daß noch jeder Ast der Liebe Bildnüß trägt,</l>
            <l>Das mir das Herze so wie ihn der Wind bewegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entrückt, muß mich auch selber tödten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie gefällt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Die Schönheit und ihr Kind, mein Leben, sinckt ins Grab,</l>
            <l>Das meine Lust vergräbt. Was mir der Himmel gab,</l>
            <l>Nimm jezt die Erde hin. Der Zierrath aller Wälder,</l>
            <l>Der Ausbund aller Treu, macht der Elyser Felder</l>
            <l>Durch seinen Tod beglückt. Die ewig schwarze Nacht</l>
            <l>Verhüllt mein Sonnenlicht. Was mir das Leben bracht,</l>
            <l>Geht zu den Todten hin. Der Augen holden Sterne</l>
            <l>Verlieren Glanz und Schein. Die Schale liegt vom Kerne</l>
            <l>Zusamt den Schlacken hier, und der beredte Mund</l>
            <l>Macht durch ein stummes Wort die lezte Rede kund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie betrift, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Die Ohnmacht hängt mir zu. Der Parzen Urthelstab</l>
            <l>Reißt meiner Flavie den Schönheitspurpur ab.</l>
            <l>Die Äcker fühlen es. Die Zierligkeit der Blätter</l>
            <l>Verläst den dürren Stamm, wie wenn ein Donnerwetter</l>
            <l>Die grünen Äste theilt. Es seufzen Feld und Wald,</l>
            <l>Da ein gebrochen Wort in seinen Thälern schallt</l>
            <l>Und ihren Tod beklagt. In den bestürzten Flüßen</l>
            <l>Sieht man der Nymphen Schaar die Thränen häufig gießen.</l>
            <l>Die Hügel stehn gebückt, die hohlen Gründe schreyn:</l>
            <l>Geht meine Flavie, geht mein Vergnügen ein.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie gerührt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Die Pallas und das Volck der Schäfer grämen sich</l>
            <l>Um ihre Schäferin, die sie so inniglich,</l>
            <l>So ungemein geliebt, da die zerstreuten Hirten</l>
            <l>Die Lenden mit Napell, den Leib mit Jammer gürthen.</l>
            <l>Das angenehme Vieh der Schaafe liegt gestreckt,</l>
            <l>Ihr Blöcken, das dich ruft, doch aber nicht erweckt,</l>
            <l>Betäubet fast mein Ohr. Ich selber bin verlaßen,</l>
            <l>Ich kan vor Kummer kaum mich und mein Herze faßen,</l>
            <l>Dem nun das Herze fehlt. Wenn meine Sehnsucht ruft:</l>
            <l>Wo bistu, Flavie?, so hört es nur die Gruft.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie gefällt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Zuvor versorgte Schaar, nunmehr verwaistes Vieh,</l>
            <l>Betrübten Lämmer, klagt; mein Engel wird euch nie,</l>
            <l>So wie zuvor geschehn, an jenen Silberbächen</l>
            <l>Des Hungers Macht mit Klee, den Durst mit Waßer brechen</l>
            <l>Noch, wenn der Tag sich kühlt, der Berge Schatten wächst</l>
            <l>Und eure Müdigkeit nach ihren Ställen lechst,</l>
            <l>Euch mit gefüllter Hand das Abendfutter reichen.</l>
            <l>Kommt, lieben Schaafe, kommt, verlast die wilden Eichen,</l>
            <l>Wo Schröcken und Gefahr sich mit den Wölfen paart;</l>
            <l>Ihr seyd bey mir so gut als irgendwo verwahrt.</l>
            <l>Ich will euch günstig seyn, ich will euch immer lieben,</l>
            <l>In meine Hürden thun, zu meiner Heerde schieben.</l>
            <l>Ihr sollt fast jeden Tag auf frische Triften gehn,</l>
            <l>In Blumen, Graß und Klee bis an die Bäuche stehn.</l>
            <l>Geht jezo, wo ihr wollt, der Weide zu genießen,</l>
            <l>Doch hütet euch, daß ihr nicht mit den bloßen Füßen</l>
            <l>Den werthen Berg entehrt, das Heiligthum entweiht,</l>
            <l>Wo meiner Liebsten Gruft mir auch mein Sterben dräut.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entseelt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Betrübtes Heiligthum und du bemooster Berg,</l>
            <l>Wo meine Flavie, der Schönheit Wunderwerck,</l>
            <l>In todte Thäler steigt, auf deinen Angstgebürgen</l>
            <l>Wird Kummer, Angst und Leid mich endlich noch erwürgen</l>
            <l>Und in die Erde ziehn. Dein grünes Sommerkleid</l>
            <l>Mehrt meine Hofnung nicht; des Todes Bitterkeit</l>
            <l>Vergällt mir alle Lust. Bey diesem Leichensteine,</l>
            <l>Der meiner Flavien geliebteste Gebeine</l>
            <l>Bedeckt, doch nicht beschwert, vergeht mein Paradies.</l>
            <l>Die, so im Leben schon mein ander Leben hies,</l>
            <l>Zieht endlich einen Theil von meiner treuen Seele</l>
            <l>Mit der Beständigkeit in ihre Grabeshöhle,</l>
            <l>Die meinen Schmerzen weis und meinen Kummer kennt,</l>
            <l>Die meine Klagen zwar gerecht und zärtlich nennt,</l>
            <l>Nicht aber widerlegt. Bringt Blumen und Violen,</l>
            <l>Last Narden und Jasmin aus fremden Ländern holen,</l>
            <l>Salbt den erblasten Leib, beräuchert Gruft und Sarg</l>
            <l>Mit Ambra und Zibeth, ja, zieht das beste Marck</l>
            <l>Aus Perlen, Gold und Stein, belebt die kalten Glieder</l>
            <l>Mit warmen Mumien, vielleicht erwacht sie wieder.</l>
            <l>Doch wer im Tode schläft, der schläft nicht eher aus,</l>
            <l>Bis ihn der Himmel weckt und sich das Sternenhaus</l>
            <l>Zu seinem Bette naht. Ach widriges Geschicke!</l>
            <l>Denckt mein betrübter Sinn an die beliebten Blicke,</l>
            <l>Die ich vor kurzer Zeit – Schweig, die Erinnerung</l>
            <l>Der Lust vermehrt die Last. Drum sey es auch genung</l>
            <l>Bedacht, doch nicht beklagt, beweint, doch nicht vergeßen.</l>
            <l>Man darf die Trübsahl nicht nach vielen Thränen meßen,</l>
            <l>Weil oft das gröste Leid mit trocknen Dingen weint,</l>
            <l>Ja, oft ein Donner kommt, wenn gleich die Sonne scheint</l>
            <l>Und sich kein Regen regt. Doch ihr geweihten Hügel,</l>
            <l>Wo meine Klagen selbst der Morgenröthe Flügel</l>
            <l>Und Hesperus beklagt, straft meinen Vorsaz nicht,</l>
            <l>Der seiner Flavie die lezte Treu verspricht,</l>
            <l>Sich nun und nimmermehr von hinnen zu entfernen,</l>
            <l>Von dieser Gruft zu gehn, bis ihn der Rath der Sternen</l>
            <l>Zu seinem Sterne bringt, der nun verklärter strahlt</l>
            <l>Und in der Ewigkeit die Sternenzimmer mahlt.</l>
            <l>Du meines Lebens Tod und du mein todtes Leben,</l>
            <l>Erblaste Flavie, mein Sinn bleibt dir ergeben,</l>
            <l>Mein Wille dir geschenckt, mein Wollen zugethan;</l>
            <l>Ach, daß ich's, wie ich will, nicht gut besingen kan,</l>
            <l>Nicht recht beschreiben darf. Es soll gleichwohl indeßen</l>
            <l>Dein Grabmahl, deine Gruft, von Lorbeern und Cypreßen</l>
            <l>Erhöht und lustig stehn. Ein jährlich Trauerfest</l>
            <l>(wer weis, ob mich der Tod gar lange trauern läst!)</l>
            <l>Soll dir gewidmet seyn. Ein Kranz von Myrthenzweigen,</l>
            <l>Den viele Tropfen Blut statt der Rubinen beugen,</l>
            <l>Soll um den morschen Schlaf ein traurig Merckmahl ziehn,</l>
            <l>Daß diese Blätter noch wie meine Liebe blühn,</l>
            <l>Wie meine Treu bestehn, wie meine Flammen dauren.</l>
            <l>Vielleichte rühret sich (der Wein kann nicht versauren,</l>
            <l>Den uns die Hofnung schenckt,) der aufgescharrte Sand</l>
            <l>Und macht den Todten auch mein Opferlied bekand.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie betäubt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Der Kindheit Morgen warf den Zunder in die Brust,</l>
            <l>Der nach und nach entglamm; die erste Liebeslust</l>
            <l>War Spiel und Dockenwerck. Ich war dir schon gewogen,</l>
            <l>Als aus den Wangen noch kein Haar die Milch gesogen.</l>
            <l>Wir waren schwach und klein, die Liebe starck und groß</l>
            <l>Und größer als wir selbst. Oft trug uns eine Schoos,</l>
            <l>Oft führt' uns eine Hand, noch öfter das Verlangen.</l>
            <l>Wie öfters hat uns nicht ein kindliches Umfangen</l>
            <l>Die Armen schwer und blau wie selbsten laß gemacht!</l>
            <l>Uns nahm die Wärterin, wir unsre Lust in Acht.</l>
            <l>Wir spielten in der Zeit, wir scherzten mit den Jahren,</l>
            <l>Sie aber auch mit uns. Ach Schmerz, den ich erfahren,</l>
            <l>Der mir nun Schmerz gebiehrt! Auch unser Unverstand</l>
            <l>Verstand die Liebe schon. Ein doppelt Wiegenband</l>
            <l>Verknüpfte mich und sie. Wo sind dieselben Tage?</l>
            <l>Vergänglichkeit und Tod erörtert diese Frage</l>
            <l>Durch einen Todtenkopf. Ach Antwort ohne Wort,</l>
            <l>Obgleich nicht ohne Mund! Höchstangenehmer Ort,</l>
            <l>Höchstangenehmes Feld, wo meine Heerde gieng</l>
            <l>Und meine Ziegenschaar an jenen Klippen hing,</l>
            <l>Wo ich und Flavie das schöne Lustgefilde</l>
            <l>Bewundert und beschaut, wie von dem frechen Wilde</l>
            <l>Die Wälder zitterten, wenn Erd und Luft erklang,</l>
            <l>Da meine Flavie in diese Flöthe sang.</l>
            <l>Hier trieben wir die Zucht der Lämmer oft zusammen,</l>
            <l>Dort sah ein Ulmenbaum die unentweihten Flammen,</l>
            <l>Hier warf der müde Schlaf mein Haupt ihr in die Schoos,</l>
            <l>Dort riß der Sommer uns die Oberkleider los.</l>
            <l>In diesem jungen Heu vermieden wir das Schwizen,</l>
            <l>Bey dieser Buche schlug ein unerhörtes Blizen</l>
            <l>Dir den Melampus todt, hier hub sich unser Bund</l>
            <l>Mit unsrer Jugend an, hier ward mein Leib verwundt</l>
            <l>Und auch dein Geist betrübt, als mir der Fuß entglitten;</l>
            <l>Hier half die Dämmerung mir deinen Sinn erbitten,</l>
            <l>Daß du den Hirtenstab an einen Baum gelehnt,</l>
            <l>Die Tasche abgeschält und dich mit mir gewöhnt,</l>
            <l>Auch ohne Federn uns ein Lager aufzubetten,</l>
            <l>Auf dem die Glieder Ruh, die Kräfte Stärckung hätten.</l>
            <l>Oft sah der Morgen uns und unsrer Liebe zu,</l>
            <l>Oft gab der Abend uns und unsrer Liebe Ruh.</l>
            <l>Bald überlegten wir die überlebten Zeiten,</l>
            <l>Bald die zukünftigen, auf die wir uns schon freuten.</l>
            <l>Bald schwazten wir uns viel von Hochzeitmachen vor,</l>
            <l>Bald von Beständigkeit; bald hielt dein kluges Ohr</l>
            <l>An meiner Poesie, bald lechste mein Verlangen</l>
            <l>Nach deiner Gegenwart, die, wenn du mir entgangen,</l>
            <l>Den satten Schaafen wohl, mir aber bange that.</l>
            <l>Wer aber schaft vorjezt dem bloßen Wüntschen Rath?</l>
            <l>Die Zeiten sind entwischt, die Stunden sind verstrichen</l>
            <l>Und meine Flavie zwar mit der Zeit entwichen,</l>
            <l>Doch nicht zur Wiederkunft. Das ganz verstimmte Rohr</l>
            <l>Und der gedämpfte Thon bringt lauter Klagen vor.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entrückt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Der Rosen Scharlach färbt die rothen Wangen bleich,</l>
            <l>Die Lilgen fallen hin, die Steine werden weich,</l>
            <l>Narcißus selber stirbt, es starret sein Gesichte,</l>
            <l>Das ich zuvor erhizt. Die wohlgestalte Fichte</l>
            <l>Zieht Kopf und Gipfel ein, der Hyacinth verdirbt,</l>
            <l>Da kaum ein halbes Ach! mit seiner Zunge stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entführt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Welch Schröcken, welche Pein, welch ungestümer Nord</l>
            <l>Reißt mein Vergnügen ein, reißt meine Hofnung fort,</l>
            <l>Die ferner nichts mehr hoft? Der Vögel süßes Singen</l>
            <l>Wird meiner Flavie kein Morgenlied mehr bringen.</l>
            <l>Der Sonne selber graut. Die werthe Nachtigall</l>
            <l>Besinget meinen Schmerz, beweinet deinen Fall,</l>
            <l>Mit dem mein Ancker fällt. Die Lüfte werden trübe,</l>
            <l>Weil sie der Untergang von meiner keuschen Liebe</l>
            <l>Mit Wolcken überdeckt, mit Nebel überzieht</l>
            <l>Und in der Blüthe schon mein Wohlergehn verblüht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, so sie verlezt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Klagt, lieben Vögel, klagt, weint, Blumen, Feld und Vieh,</l>
            <l>Schreyt, Hirten, Berg und Thal, weil ihr der Tod zu früh</l>
            <l>Und mir zu langsam kommt. Mein bangsames Gewinsel</l>
            <l>Vermehlet sich mit euch. Wer schaft mir Kiel und Pinsel,</l>
            <l>Der meinen Schmerzen mahlt, der meine Sehnsucht trift,</l>
            <l>Die ohne den Kompaß und ohne Leitstern schift,</l>
            <l>Die ohne – doch was soll ein großes Wortgepränge?</l>
            <l>Dem Schmerzen ist mein Herz und mir die Welt zu enge.</l>
            <l>Ich muß, doch aber nein. Ich werde, aber was?</l>
            <l>Ich kan, doch wie? Ich mag, wodurch? Ich will das Graß,</l>
            <l>Ach wollen, wenn man muß, mit Blut und Thränen nezen,</l>
            <l>Mich als ein lebend Grab zu deinem Grabe sezen,</l>
            <l>Wo mein Gelücke schläft, wo mein Betrübnüß wacht</l>
            <l>Und meiner Liebsten Sarg die Erde fruchtbahr macht.</l>
            <l>Hier soll ein Thränenbach auf die Gebeine schwimmen,</l>
            <l>In deren Asche noch die zarten Funken glimmen.</l>
            <l>Hier soll mein Herze selbst dein bester Leichenstein,</l>
            <l>Die Überschrift von Blut: Hier liegt mein Leben, seyn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie erwürgt, muß mich auch selber tödten.</l>
            <l>Kan, schöne Flavie, dein felsenharter Sinn</l>
            <l>Auch ohne seinen Freund aus diesem Leben ziehn?</l>
            <l>Darf, sag ich noch einmahl, dein voriges Vergnügen,</l>
            <l>Jezt dein Verlaßener, nicht in den Armen liegen,</l>
            <l>Die nun der Tod umarmt? Du weist, ich war bereit,</l>
            <l>Mit dir, Geliebteste, des Leibes Einigkeit</l>
            <l>Und der Gemüther Band in jener Welt zu suchen;</l>
            <l>Ich suchte diesen Tod und muß den Schluß verfluchen,</l>
            <l>Der mir das Leben schenckt, der mich zu Tode quält.</l>
            <l>Ach, daß uns nicht ein Sarg wie vor ein Sinn vermehlt!</l>
            <l>Kan, ohne dich zu sehn, dem Auge was gefallen,</l>
            <l>Da sich dein Auge schleust? Kan ohne Furcht zu lallen</l>
            <l>Des Mundes naße Pflicht bey deiner Baare thun,</l>
            <l>Was ihm zu thun gebührt? Kan noch mein Schenckel ruhn,</l>
            <l>Da mir dein Fuß entwischt? Die blumenvollen Wiesen,</l>
            <l>Die ich zuvor gelobt, die ich zuvor gepriesen,</l>
            <l>Sind mir jezund verhast. Der edelste Geruch</l>
            <l>Riecht mir nach Überdruß. Das allerbeste Buch,</l>
            <l>Das meiner Seelen mehr als Zuckerbrodt gewesen,</l>
            <l>Läst mich den Leichentext aus allen Zeilen lesen:</l>
            <l>Mein Wohlseyn ist mit ihr und sie mit ihm vorbey.</l>
            <l>Was Wunder, wenn sich mir dein todtes Conterfey</l>
            <l>An allen Blättern weist, die sich vom Stamme rißen</l>
            <l>Und also uns versagt, den Schatten zu genießen,</l>
            <l>So daß noch jeder Ast der Liebe Bildnüß trägt,</l>
            <l>Das mir das Herze so wie ihn der Wind bewegt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Stirbt meine Flavie, so klagen meine Flöthen,</l>
            <l>Der Schlag, der sie entrückt, muß mich auch selber tödten.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
