<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Die Freundschaft</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hagedorn</surname>
            <forename>Friedrich von</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">70</measure>
        <measure type="verses">800</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-18 3-6 4-12 5-8 6-4 7-20 8-18 9-6 10-18 11-8 12-14 13-16 14-10 15-12 16-28 17-20 18-8 19-4 20-8 21-6 22-2 23-4 24-24 25-6 26-6 27-8 28-6 29-16 30-10 31-6 32-14 33-8 34-26 35-12 36-8 37-18 38-6 39-12 40-8 41-4 42-20 43-18 44-6 45-18 46-8 47-14 48-16 49-10 50-12 51-28 52-20 53-8 54-4 55-8 56-6 57-2 58-4 59-24 60-6 61-6 62-8 63-6 64-16 65-10 66-6 67-14 68-8 69-26 70-12</measure>
        <measure type="syllables">9978</measure>
        <measure type="tokens">6706</measure>
        <measure type="characters">40734</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1731</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Die Freundschaft</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ulysses, der nunmehr, in zwanzig sauren Jahren,</l>
            <l>Durch Krieg, Verlust und Sturm, des Schicksals Grimm erfahren,</l>
            <l>Kommt endlich zwar zurück in Reich und Vaterland;</l>
            <l>Doch wie? Verarmt, gekrümmt, allein und unerkannt,</l>
            <l>Den Seinen, und sogar Penelopen, verborgen,</l>
            <l>Entstellt und ausgezehrt von tausendfachen Sorgen.</l>
            <l>Des Helden Angesicht, und sonst umkränztes Haubt</l>
            <l>Sind seinem Glücke gleich, sind alles Schmucks beraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor seinem eignen Schloß muß er um Brocken flehen,</l>
            <l>Wo auch die Sklaven selbst kaum seitwärts nach ihm sehen;</l>
            <l>Wo der Bedienten Stolz, die er doch groß gemacht,</l>
            <l>In herrischer Gestalt des nackten Redners lacht;</l>
            <l>Wo niemand seiner Noth das kleinste Trostwort gönnet,</l>
            <l>Und nur den alten Herrn sein alter Hund erkennet,</l>
            <l>Der vormals, wie ein Hirsch, rasch durch die Büsche sprang,</l>
            <l>Von dessen Namen sonst der ganze Forst erklang,</l>
            <l>Wann alles Argus rief. Der Argus, der dem Wilde</l>
            <l>So feurig nachgesetzt, der Waldung und Gefilde,</l>
            <l>Wie seinen Stall gekannt, und bei der jungen Schaar</l>
            <l>Des jagdgewohnten Hofs ein rechter Liebling war,</l>
            <l>Weil keiner richtiger des Rammlers Fährte spürte,</l>
            <l>Noch anschlug, so wie er, wo sich ein Wildpret rührte;</l>
            <l>Der liegt nun ohne Dach, für vieler Jahre Treu'</l>
            <l>Im Alter abgedankt, verscheucht von Stall und Streu,</l>
            <l>Verbannt, wo täglich ihn ein neuer Mangel schwächte,</l>
            <l>Zuvor der Herren Lust, und jetzt ein Spott der Knechte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Argus, dem es längst an Kraft zum Gehn gebrach,</l>
            <l>Hebt sich zum letzten Mal, und hinkt dem Bettler nach,</l>
            <l>Naht sich mit regem Ohr, riecht, wedelt, züngelt, schmeichelt,</l>
            <l>Und, da der Fremdling ihn, mit nassen Augen, streichelt,</l>
            <l>Da seine Neigung ihm noch diesen Dank erwirbt,</l>
            <l>Aechzt, heult er, siehet auf, erkennt Ulyß und stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hündisch lieben nicht die Klugen unsrer Zeiten,</l>
            <l>Die Meister in der Kunst verstellter Zärtlichkeiten.</l>
            <l>Vom Bart der alten Welt, und von der alten Treu'</l>
            <l>Ist unser glattes Kinn, und unsre Seele frei.</l>
            <l>Leichtsinnig in der Wahl, und zweifelnd im Vergnügen,</l>
            <l>Betrügen wir uns selbst, um andre zu betrügen,</l>
            <l>Die innerlich verderbt, und nur von außen schön,</l>
            <l>Auch uns, mit gleichem Recht, ergebenst hintergehn.</l>
            <l>So spielt der Wankelmuth mit Trieben und Gedanken!</l>
            <l>Man wählt, und man verwirft nach dem Geschmack der Kranken,</l>
            <l>Der, voller Ungeduld, auf manche Kost verfällt,</l>
            <l>Die, mitten im Genuß, der Ekel ihm vergällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht anders liebt Papill, der alle Fremden herzet,</l>
            <l>Sich täglich Freunde sucht, und täglich sie verscherzet,</l>
            <l>Und bald den Bienen gleicht, bald Käfern ähnlich ist,</l>
            <l>Bald frische Rosen saugt, und bald den Moder küßt.</l>
            <l>Unendlich flatterhaft, und schnell zu Vorurtheilen,</l>
            <l>Lebt er, so wie er schwatzt, in stetem Uebereilen.</l>
            <l>Im Jenner ist er hold, halb falsch im Februar,</l>
            <l>Ganz ungetreu im März, und feind ums halbe Jahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ahmt Pipin ihm nach, der Freunden sich nur leihet,</l>
            <l>Sich ohne Grund vereint, und ohne Grund entzweiet.</l>
            <l>Er meint; was kann er sonst? und weiß, warum er meint,</l>
            <l>Wie Chloe, wann sie lacht, und Emma, wann sie weint.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weit übersieht Cleanth, der Ehrsucht Bild und Schande,</l>
            <l>Den läppischen Pipin, den Säugling am Verstande.</l>
            <l>Sein absichtreicher Witz wird nicht so leicht berückt;</l>
            <l>Er weiß, warum und wo man dem die Hände drückt,</l>
            <l>Und dem nicht drücken darf. Dies Muster schlauer Männer</l>
            <l>Wird aller Gönner Knecht, und aller Knechte Gönner.</l>
            <l>Allein, sobald er nur der Künste Zweck erhält,</l>
            <l>So ist der Freund, für ihn, nicht mehr ein Theil der Welt.</l>
            <l>Bald krümmt er, Schlangen gleich, sich um der Höhern Füße,</l>
            <l>Bald trotzt sein steifer Kopf die Pflicht gewohnter Grüße:</l>
            <l>Wie ein Iberier sich bis zur Erde streckt,</l>
            <l>Und, wann der Rang ihm wird, sich königlich bedeckt.</l>
            <l>Cleanth wird mühsam groß, und seine Stirne fühlet</l>
            <l>Den Schweiß der Emsigkeit, den nur sein Hochmuth kühlet.</l>
            <l>Doch, wann er sich hier Freund, und dort Verehrer nennt,</l>
            <l>Bestraft den Mund das Herz, das nie sich ganz verkennt.</l>
            <l>Oft züchtigt ihn der Spott; doch, obenan zu sitzen,</l>
            <l>Erduldet er mit Lust die Stacheln, die ihn ritzen.</l>
            <l>So macht ein Domherr sich auch gegen Streiche fest,</l>
            <l>Eh' Würzburgs Hochstift ihn in Chor und Keller läßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gemächlicher als er, recht langsam sich zu lenken,</l>
            <l>Zum Schlummer zu geneigt, um aufgeweckt zu denken,</l>
            <l>Liebt uns, und gähnt Stertin, in Polster eingehüllt,</l>
            <l>Der fast leibeigne Knecht des Lehnstuhls, den er füllt,</l>
            <l>Der Möpse, die er wärmt. Zwar kann er Menschen leiden;</l>
            <l>Doch lässig, unbemüht, und nur bei schlaffen Freuden.</l>
            <l>Im trägsten Gleichgewicht ist ihm zu treuem Fleiß</l>
            <l>Bereits der Herbst zu kalt, und schon der Lenz zu heiß.</l>
            <l>Der Unbehilfliche hat angeborne Gaben,</l>
            <l>Wie Geizige den Schatz, wie Feige Waffen haben,</l>
            <l>Und ist der Fliege gleich, die nicht zum Flug sich regt,</l>
            <l>Obgleich ihr die Natur die Flügel beigelegt.</l>
            <l>Woher denn darf Stertin von seinem Wohlthun sprechen?</l>
            <l>Von Blutschuld ist er frei, und Ruhn ist kein Verbrechen.</l>
            <l>Wie? So ist der wol gar, der Lehre nach, ein Christ,</l>
            <l>Der nur kein Edelmann, kein frecher Woolston ist,</l>
            <l>Und die muß man vielleicht für große Gönner schätzen,</l>
            <l>Die uns nicht Haus und Hof in lichte Flammen setzen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem menschlichen Geschlecht zum Dienst und Unterhalt</l>
            <l>Belebt der Thiere Heer Luft, Wasser, Feld und Wald;</l>
            <l>Und wie vielmehr entstand, die Schöpfung zu erfüllen,</l>
            <l>Der Schöpfung Kern, der Mensch, auch um des Menschen willen?</l>
            <l>Die Arbeit ist sein Loos; das Gute muß er thun,</l>
            <l>Nicht überflüssig sein, nicht unermüdet ruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, lehrt Mammonides, den Geld und Geiz umgeben,</l>
            <l>Ich bin der Muße gram; die Arbeit ist mein Leben.</l>
            <l>Nur Fleiß und Vorschuß sind's, wodurch man Freunden nützt,</l>
            <l>Wenn man ein Capital, das ist, ein Herz, besitzt.</l>
            <l>Ich bin ein Patriot. Mich wird man leicht bewegen,</l>
            <l>Das erste schöne Geld in Häuser zu belegen.</l>
            <l>Mein alter Wahlspruch bleibt: Zins und Provision!</l>
            <l>Den Leuten helf' ich gern, nur nicht dem Bauernsohn;</l>
            <l>Doch dien' ich, kann er mir drei gute Bürgen stellen,</l>
            <l>Sind gleich die Zeiten schlecht, auch ihm in allen Fällen.</l>
            <l>In andrer Kreuz und Leid find' ich mich, als ein Christ.</l>
            <l>Wer weiß, wenn mancher klagt, warum er dürftig ist?</l>
            <l>Der Himmel will vielleicht durch Mangel ihn bekehren:</l>
            <l>Sollt' ich gerechter sein, und seine Führung stören?</l>
            <l>Den Armen bin ich nicht, dem Betteln bin ich feind,</l>
            <l>Sonst, doch ohn' eignen Ruhm, ein großer Menschenfreund,</l>
            <l>Und werde, sterb' ich spät, zu meinem Angedenken,</l>
            <l>Dem alten Waisenhaus ein neues Gitter schenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie heuchelt sich der Thor, der keiner Tugend Kraft,</l>
            <l>Kein wahres Mitleid fühlt, und scheint sich tugendhaft!</l>
            <l>Zank, Raubsucht, Neid und Furcht, die Quellen steter Schmerzen,</l>
            <l>Und sieben Gräuel sind in eines Wuchrers Herzen,</l>
            <l>Der nichts zu werden weiß, als reich und lächerlich,</l>
            <l>Der sich betrügrisch liebt, und niemand liebt, als sich.</l>
            <l>Unsel'ger Eigennutz, wie bist du zu beklagen,</l>
            <l>Da deine Frevel dir der Freundschaft Schatz versagen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe zu uns selbst, allein die weise nur,</l>
            <l>Ist freilich unsre Pflicht, die Stimme der Natur;</l>
            <l>Doch sie verknüpft sich auch mit den Bewegungsgründen,</l>
            <l>In andern, wie in uns, das Gute schön zu finden,</l>
            <l>Dem Schönen hold zu sein. Es bann' ein Strafgericht</l>
            <l>Die Menschen ohne Lieb' in Welten ohne Licht!</l>
            <l>Was kann der Seele Reiz und unser Glück vergrößern?</l>
            <l>Die Lust an andrer Glück, der Trieb, es zu verbessern.</l>
            <l>Der Geist, der denkt und will, verscherzt die Schätzbarkeit,</l>
            <l>Geht seiner Kräfte Zug nicht auf Vollkommenheit,</l>
            <l>Und bleibt sein träger Wahn an niedern Gütern kleben.</l>
            <l>Die unsrer Wünsche Flug zur Tugend nicht erheben.</l>
            <l>Er wird dem Beifall taub, den das Gewissen gibt,</l>
            <l>So oft man edel denkt, so oft man göttlich liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, dem Zauberer in täuschenden Gestalten,</l>
            <l>Dem Eigennutz gelingt's, den Vorzug zu erhalten,</l>
            <l>Der allgemeiner Huld und dem Geschmack gebührt,</l>
            <l>Der nur die kleine Zahl der besten Seelen rührt.</l>
            <l>Ein schnöder Eigennutz steht jetzo an der Stelle</l>
            <l>Des alten Götterschwarms des Himmels und der Hölle.</l>
            <l>Ihm weiht, ihm opfert sich das menschliche Geschlecht:</l>
            <l>Sein Tempel ist die Welt, und die Gewalt sein Recht.</l>
            <l>Als Schöpfer des Betrugs, des Zanks, der falschen Eide,</l>
            <l>Hat er an Bosheit Lust, und an Processen Freude;</l>
            <l>Gibt Secten, deren Band oft nur ein Wort zerreißt,</l>
            <l>Den Groll und Gegengroll, und den Verfolgungsgeist,</l>
            <l>Und lehrt, aufs irrigste, des Bias Regel fassen,</l>
            <l>Daß man so lieben soll, als würde man einst hassen.</l>
            <l>Er bildet, wie er will, Regenten und den Staat,</l>
            <l>Den Bund und Bundesbruch, die Treu' und den Verrath.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergebens sieht ein Fürst in lehrenden Geschichten</l>
            <l>Die höchste Schändlichkeit versäumter Herrscherpflichten:</l>
            <l>Wie niederträchtig schlau und falsch und wandelbar</l>
            <l>Der eilfte Ludewig, der erste Jacob war;</l>
            <l>Wie Frankreichs Ständ' und Geld, die Ehre freier Britten,</l>
            <l>Und Treu' und Glauben oft in ihren Händen litten:</l>
            <l>Wie glücklich Heer und Reich im dritten Eduard,</l>
            <l>Wie groß, auf Valois Thron, der vierte Heinrich ward.</l>
            <l>Die suchten Glück und Ruhm auf königlichen Wegen,</l>
            <l>In Siegen ohne Wuth, in ihrer Länder Segen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat ihn der Himmel nicht mit seltner Kraft versehn,</l>
            <l>So wird er nur zu schwach Versuchern widerstehn.</l>
            <l>Der Hoheit Selbstbetrug vereitelt seine Güte,</l>
            <l>Der Schmeichler Hinterhalt umzingelt sein Gemüthe,</l>
            <l>Nennt Unterdrückung Ernst, und Macht das höchste Gut,</l>
            <l>List Klugheit, Leichtsinn Witz, und Kriegssucht Heldenmuth,</l>
            <l>Verschwendung güldne Zeit, der Sitten Blendwerk Tugend,</l>
            <l>Und alte Lüsternheit des Fürsten neue Jugend.</l>
            <l>So meisterlich erstickt der Sklaven Redekunst</l>
            <l>In der Monarchen Brust den Keim der Menschengunst,</l>
            <l>Und raubt Gewaltigen das schönste Glück auf Erden,</l>
            <l>Zu lieben, wie man soll, und so geliebt zu werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sitz geheimer Noth und öffentlicher Pracht,</l>
            <l>Der Hof ist nicht der Ort, der Freundschaft herzlich macht;</l>
            <l>Wo gleich gefährlich ist, auf steiler Würde Spitzen,</l>
            <l>Zu wenig und zu viel Verdienste zu besitzen,</l>
            <l>Wo (nur in Deutschland nicht) ein gaukelnder Bathyll</l>
            <l>Den Staat regieren hilft, wann er nicht tanzen will,</l>
            <l>Lebendige Pantins von lächerlichen Gaben,</l>
            <l>Durchs Recht der Aehnlichkeit, die größten Gönner haben,</l>
            <l>Und jede Leidenschaft sich tausendfach verbirgt,</l>
            <l>Ein Todfeind uns umarmt und in Gedanken würgt,</l>
            <l>Und die Geschicklichkeit, im Loben selbst zu hassen,</l>
            <l>Die Unschuld lockt und stürzt, die sich auf sich verlassen;</l>
            <l>Dort dankt man seinem Freund, und dort vertritt man ihn,</l>
            <l>Wie den Valer Vitell, den Armand Mazarin.</l>
            <l>Die Einfalt der Natur, die Hof und Stadt entbehren,</l>
            <l>Der wahren Eintracht Lust, der wahren Liebe Zähren,</l>
            <l>Das wesentliche Glück, frei, und nicht groß zu sein,</l>
            <l>Verherrlichen das Feld, und heiligen den Hain.</l>
            <l>O Land! der Tugend Sitz, wo zwischen Trift und Auen</l>
            <l>Uns weder Stolz noch Neid der Sonne Licht verbauen,</l>
            <l>Und Freude Raum erblickt; wo Ehrgeiz und Betrug</l>
            <l>Sich nicht dem Strohdach naht, noch Gift dem irdnen Krug;</l>
            <l>Wo Anmuth Witz gebiert, und Witz ein sichres Scherzen,</l>
            <l>Weil niemand sinnreich wird, um seinen Freund zu schwärzen;</l>
            <l>Wo man nie wissentlich Verheißungen vergißt,</l>
            <l>Und Redlichkeit ein Ruhm, und Treu' ein Erbgut ist,</l>
            <l>Wie in Arcadien. Erkauft das Gold der Reichen</l>
            <l>Sich Freunde solcher Art, die rechten Hirten gleichen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie hätte Cäsars Macht ein Meuchelmord erhöht,</l>
            <l>Wär' an dem krummen Nil der König ein Damöt,</l>
            <l>Wär' ein Pompejus dort nur ein Menalc gewesen,</l>
            <l>Als er des Pharos Strand zur Zuflucht sich erlesen.</l>
            <l>Doch im erwies man nicht die so verdiente Huld.</l>
            <l>Nur seine Größe war an seinem Tode Schuld.</l>
            <l>Und so sprach Theodot: »Die Einfalt steter Treue,</l>
            <l>Der gute, blinde Trieb stürzt in Gefahr und Reue.</l>
            <l>Gab deinem Vater gleich Pompejus Reich und Thron;</l>
            <l>So fesselt diese Gunst nicht den beglücktern Sohn.</l>
            <l>Der Ruhm vergalt die That. Soll er uns dankbar finden,</l>
            <l>So muß der Held nicht fliehn, so muß er überwinden.</l>
            <l>Doch ihn verläßt das Glück; es eilt dem Cäsar nach:</l>
            <l>Und gegen diesen, Herr, sind wir und er zu schwach,</l>
            <l>Der väterliche Freund. Willst du ihn nur entfernen,</l>
            <l>So kann er mit der Zeit sich römisch rächen lernen;</l>
            <l>So ahndet Cäsar selbst, zum Schrecken aller Welt,</l>
            <l>Daß ihm mein König nicht den Gegner dargestellt.</l>
            <l>Er sterbe! Nur dein Heil, nur dich muß man betrachten:</l>
            <l>Dem Sieger müssen wir den großen Flüchtling schlachten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So klügelt ein Verstand, der eigennützig denkt,</l>
            <l>Den keiner Tugend Wink in seinen Schlüssen lenkt:</l>
            <l>Allein, wie muß er oft, zu seiner Schmach, erfahren,</l>
            <l>Daß Freundschaft, Dank und Pflicht nie leere Wörter waren!</l>
            <l>Wie schwer empfindet oft die Ungerechtigkeit</l>
            <l>Die eiserne Gewalt zu schneller Ahndungszeit!</l>
            <l>Kann auch ganz Asien den Theodot verstecken?</l>
            <l>Nein! Brutus findet ihn, die Strafe zu vollstrecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ruhig ist ein Herz, das seine Pflichten kennt!</l>
            <l>Das jede seine Lust, wie seine Richtschnur, nennt!</l>
            <l>Von ihm, und nur von ihm, wird Freundschaft recht geschätzet,</l>
            <l>Die, wahrer Dichtkunst gleich, so bessert, als ergötzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Stande der Natur, als, zu der Menschen Ruhm,</l>
            <l>Noch keine Herrschaft war, kein Rang, kein Eigenthum,</l>
            <l>Da wollte die Vernunft, und selbst die Triebe wollten,</l>
            <l>Daß wir gesellig sein, daß wir gefallen sollten;</l>
            <l>Dann war, zu gleichem Glück, im menschlichen Geschlecht</l>
            <l>Der Zweck gemeinschaftlich, und allgemein das Recht,</l>
            <l>Dann schmückten jeden Tag die Freiheit und der Friede.</l>
            <l>Wer wird, wo diese sind, des längsten Lebens müde?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als aber Stolz und Neid den frechen Schwung erhub,</l>
            <l>Gewalt das Recht bestürmt', und List es untergrub,</l>
            <l>Als Krieg und Raub und Wuth der Schwächern Brust zerfleischte,</l>
            <l>Und vieler Sicherheit auch vieler Bund erheischte:</l>
            <l>Ward die Geselligkeit, die erste Zuversicht</l>
            <l>Der neu-erschaff'nen Welt, ihr immer mehr zur Pflicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, wie übertrifft die freundschaftliche Liebe</l>
            <l>Dies allgemeine Band, und die Erhaltungstriebe!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ist das Morgenroth, dem Nacht und Schwermuth weicht,</l>
            <l>Der Anfang eines Lichts, dem nichts an Wirkung gleicht,</l>
            <l>Doch nur ein schwaches Bild der Kraft, der Pracht, der Wonne,</l>
            <l>Der milden Göttlichkeit der vollen Mittagssonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es stammt die Freundschaft nicht aus Noth und Eifersucht:</l>
            <l>Sie ist der Weisheit Kind, der reifen Kenntniß Frucht,</l>
            <l>Ein Werk der besten Wahl, und kann nur die verbinden,</l>
            <l>Die in der Seelen Reiz die größte Schönheit finden.</l>
            <l>Der Vorzug des Gemüths, nur die Vollkommenheit</l>
            <l>Macht uns der Liebe werth, nicht blos die Aehnlichkeit.</l>
            <l>Wenn schwarze Laster sich mit gleichen Lastern gatten,</l>
            <l>Wer wird der Mißgestalt der Schönheit Ruhm gestatten?</l>
            <l>Die Ehre der Natur, der innern Sinnen Glück,</l>
            <l>Die wahre Freundschaft ist der Tugend Meisterstück.</l>
            <l>Die Neigung, wenn man soll, Ruhm, Güter, Ruh' und Leben,</l>
            <l>Ohn' Eigennutz und Zwang, für andre hinzugeben,</l>
            <l>Die ächte Zärtlichkeit, die immer Lust und Schmerz</l>
            <l>Mit andern willig theilt, kömmt in kein schlechtes Herz,</l>
            <l>Und Helden, welche wir vor tausend Siegern preisen,</l>
            <l>Sind Helden, die sich auch, als Freunde, groß erweisen.</l>
            <l>Ganz Griechenland erhebt, Philippus selbst beweint</l>
            <l>Die Schaar der Lebenden, die Schlacht und Tod vereint,</l>
            <l>Und Thebe heilig heißt. Die scythischen Barbaren,</l>
            <l>Bei denen Luft und Schwert die größten Götter waren,</l>
            <l>Selbst die errichteten der Freundschaft, im Orest</l>
            <l>Und seinem Pylades, ein redlich Opferfest,</l>
            <l>Besangen ihren Ruhm, und stellten in den Tempel</l>
            <l>Der Abenteurer Bild, und ihrer Treu' Exempel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Freundschaft edler Stand prägt Weisen Ehrfurcht ein:</l>
            <l>Er wird, in andern auch, ihm unverletzlich sein:</l>
            <l>Und nimmer hat ein Mann von richtigem Gewissen</l>
            <l>Der Eintracht einen Freund verlockt, entwöhnt, entrissen.</l>
            <l>Der schadenfrohe Stolz, den dieser Raub erweckt,</l>
            <l>Verräth ein schwarzes Herz, das nur in Frevlern steckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herzen Einigkeit, die sich auf Wahrheit gründet,</l>
            <l>Stets gleiche Tugenden, oft gleiche Sitten, findet,</l>
            <l>Kennt keinen Eigennutz, der sie zu Diensten treibt,</l>
            <l>Weil nur des Wohlthuns Lust der Großmuth Ziel verbleibt,</l>
            <l>So oft wir recht gewählt, und dann mit edlem Willen</l>
            <l>In des Geliebten Wunsch auch unsern Wunsch erfüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So viel gewährt ein Freund, daß auch das Leben nicht</l>
            <l>Mehr als ein Dasein ist, wenn uns ein Freund gebricht.</l>
            <l>Ja, stieg ein Sterblicher in die entfernten Sphären,</l>
            <l>Und sähe Welten selbst, wovon die Räthsel lehren,</l>
            <l>Und säh', im öden Raum, von Menschen abgewandt,</l>
            <l>Die Werkstatt der Natur, der Sonnen Vaterland:</l>
            <l>So würde doch zu bald der Kenntniß Freude fehlen,</l>
            <l>Träf' er nicht jemand an, ihm dieses zu erzählen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der langen Einsamkeit gibt alles Ueberdruß;</l>
            <l>Doch wie verschönert sich Ilissens kleiner Fluß,</l>
            <l>Des hohen Ahorns Dach, des Achelous Quelle,</l>
            <l>Der Hauch der Sommerluft, und jede Ruhestelle,</l>
            <l>Wann dort ein Socrates von unsrer Neigung Pflicht,</l>
            <l>Von Schönheit, Lieb' und Reiz mit seinem Phädrus spricht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unmenschlich ist der Trieb, von Menschen sich zu scheiden,</l>
            <l>Und Timons Bärenstand ist nimmer zu beneiden,</l>
            <l>Kein Weiser haßt die Welt: auch sie versichert ihn,</l>
            <l>Uns werd' in einem Freund ein heil'ger Schatz verliehn.</l>
            <l>Vergnügen und Verdruß darf man ihm frei bekennen,</l>
            <l>Ihm frei den Gegenwurf geheimster Wünsche nennen,</l>
            <l>Und alle Fehler selbst mit Zuversicht gestehn;</l>
            <l>Denn ihm gebührt das Recht, in unser Herz zu sehn.</l>
            <l>So Fröhlichkeit, als Gram, kann uns die Augen netzen,</l>
            <l>Sein bloßer Anblick wirkt ein zärtliches Ergötzen.</l>
            <l>Ja! man verweine nur an eines Damons Brust</l>
            <l>Die Thränen herber Qual, die Zährchen süßer Lust.</l>
            <l>Ihm werde nichts verhehlt: er weiß die Kunst, zu schweigen.</l>
            <l>O schwere Wissenschaft, wie vielen bist du eigen?</l>
            <l>Ein Kluger will daher, wie selbst ein Bischof meint,</l>
            <l>Nur Einen Beichtiger, nur Einen Herzensfreund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ist es, der uns warnt, so oft wir gleiten wollen,</l>
            <l>Der uns die Wege zeigt, die wir betreten sollen.</l>
            <l>Er tadelt, wenn er muß: er lobt uns, wenn er kann;</l>
            <l>Doch nimmt sein Ausspruch nie den Ton der Lehrer an,</l>
            <l>Sein Beispiel, wie sein Rath, wird unsre Tugend stützen,</l>
            <l>Und sein gesetzter Muth wird unsern Namen schützen.</l>
            <l>Wer meinen Ruhm berupft, stiehlt zwar sich selbst nicht reich:</l>
            <l>Mich aber stiehlt er arm. Den Freund rührt das sogleich;</l>
            <l>Sein früher Widerspruch hemmt in den Sittenrichtern</l>
            <l>Der Zungen wilde Wuth, und macht Pernellen schüchtern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das süße Vorurtheil, das holder Umgang gibt,</l>
            <l>Macht, daß man nie zu sehr geprüfte Freunde liebt.</l>
            <l>Ein Freund wird voller Glimpf des Freundes Fehler tragen,</l>
            <l>Nur Frost und Falschheit nicht, den Grund befugter Klagen:</l>
            <l>So wie mein Lipstorp mir, aus Güte, viel erlaubt;</l>
            <l>Doch nichts, das mir vielleicht Kraft und Gesundheit raubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein bessernder Verweis sollt' immer Dank erwerben.</l>
            <l>Mit unverdientem Ruhm mag uns ein Schmeichler färben:</l>
            <l>Der lobt an Lesbien die Demuth und die Treu',</l>
            <l>Und, vor dem Spiegeltisch, den Haß der Schmeichelei;</l>
            <l>An Dichtern, ihre Furcht, die Werkchen vorzulesen;</l>
            <l>An Pächtern, ihr Bemühn für das gemeine Wesen;</l>
            <l>An Wuchrern, den Geschmack; an Stutzern, Gründlichkeit;</l>
            <l>An einem jungen Rath, die Staatserfahrenheit;</l>
            <l>An Schwätzern, den Verstand zu schweigen und zu denken;</l>
            <l>An Unersättlichen, den Abscheu vor Geschenken;</l>
            <l>Und darf er Großen sich und seine Schminke weihn,</l>
            <l>Sie werden Walsinghams, sie werden Mornays sein.</l>
            <l>Doch läßt der Gleißner bald sein Hohngelächter schallen,</l>
            <l>Wenn sein Altar versinkt, und seine Götzen fallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unwürdig unsrer Gunst, und des geringsten Blicks,</l>
            <l>Ist der gemeine Schwarm der Heuchler unsers Glücks,</l>
            <l>Der horcht, und, wenn er ja uns ernstlich klagen höret,</l>
            <l>Vielleicht die Achseln zuckt, gewiß den Rücken kehret.</l>
            <l>Allein, wie schätzbar ist ein Herz, das so geneigt,</l>
            <l>Als es dem Jüngling ward, sich noch dem Greise zeigt!</l>
            <l>Es gibt uns in Gefahr, wann Feind und Unglück toben,</l>
            <l>Wo Furcht und Falschheit fliehn, die stärksten Freundschaftsproben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schwingt die Liebe sich durch edlen Muth empor!</l>
            <l>Wie kömmt ein edler Freund des Freundes Flehn zuvor!</l>
            <l>Zufrieden, kann er nur mit seinem Beistand eilen;</l>
            <l>Kaum tröstbar, muß er noch mit seinem Dienst verweilen:</l>
            <l>Wie zu der guten Zeit, als Monomotapa</l>
            <l>Ein Beispiel solcher Art in zweien Freunden sah.</l>
            <l>An Treu', und nicht an Kunst nach Hof-Art liebzukosen,</l>
            <l>Beschämt ein Schwarzer oft den zierlichsten Franzosen.</l>
            <l>Der eine Biedermann war mitten in der Nacht,</l>
            <l>Als alles lag und schlief, voll Unruh aufgewacht.</l>
            <l>Er lief zum andern hin, pocht' an, und lärmt', und weckte</l>
            <l>Den trägen Diener auf, der sich fast fühllos streckte.</l>
            <l>Der Hausherr sann bestürzt dem späten Zuspruch nach,</l>
            <l>Ergriff sein Schwert, sein Gold, empfing den Freund und sprach:</l>
            <l>Du pflegst um diese Zeit die Gasse nicht zu lieben;</l>
            <l>Was hat dich immermehr so eilig hergetrieben?</l>
            <l>Vielleicht Verlust im Spiel? Sieh meine Börse hier!</l>
            <l>Gibt's Händel? Laß uns gehn! Trau' meinem Schwert und mir!</l>
            <l>Doch willst du diese Nacht nicht ohne Kuß beschließen?</l>
            <l>Gut! meine Sklavin soll sie dir genug versüßen.</l>
            <l>O nein, versetzt sein Freund: o nein, du hast geirrt.</l>
            <l>Mich hat ein schwerer Traum erschreckt, und ganz verwirrt:</l>
            <l>Denn, ach! ich sahe dich in meinem ersten Schlummer,</l>
            <l>Und dein Gesicht verrieth mir einen seltnen Kummer.</l>
            <l>Gleich klopfte mir das Herz; da ging ich, ungesäumt,</l>
            <l>Zu sehen, was dir fehlt, und ob mir falsch geträumt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Bruder, den ich stets mit neuer Freude nenne,</l>
            <l>An dem ich noch weit mehr, als Brudertreu', erkenne,</l>
            <l>Ich eigne billig dir der Freundschaft Abriß zu:</l>
            <l>Wen lieb' ich so, wie dich? Wer liebt mich so, wie du?</l>
            <l>Du bist, und dieses Lob wirst du umsonst verbitten,</l>
            <l>Gerecht nach jeder Pflicht, und würdig deiner Sitten.</l>
            <l>Mein allertheuerster, mein angeborner Freund,</l>
            <l>Der mit der Höfe Witz das beste Herz vereint:</l>
            <l>Es kann das reichste Glück mir nichts Erwünschters geben,</l>
            <l>Als deine Zärtlichkeit, dein Wohl, dein langes Leben.</l>
            <l>O nahet nicht einmal der holde Tag heran,</l>
            <l>Da ich dich wiedersehn und froh umarmen kann?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ulysses, der nunmehr, in zwanzig sauren Jahren,</l>
            <l>Durch Krieg, Verlust und Sturm, des Schicksals Grimm erfahren,</l>
            <l>Kommt endlich zwar zurück in Reich und Vaterland;</l>
            <l>Doch wie? Verarmt, gekrümmt, allein und unerkannt,</l>
            <l>Den Seinen, und sogar Penelopen, verborgen,</l>
            <l>Entstellt und ausgezehrt von tausendfachen Sorgen.</l>
            <l>Des Helden Angesicht, und sonst umkränztes Haubt</l>
            <l>Sind seinem Glücke gleich, sind alles Schmucks beraubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vor seinem eignen Schloß muß er um Brocken flehen,</l>
            <l>Wo auch die Sklaven selbst kaum seitwärts nach ihm sehen;</l>
            <l>Wo der Bedienten Stolz, die er doch groß gemacht,</l>
            <l>In herrischer Gestalt des nackten Redners lacht;</l>
            <l>Wo niemand seiner Noth das kleinste Trostwort gönnet,</l>
            <l>Und nur den alten Herrn sein alter Hund erkennet,</l>
            <l>Der vormals, wie ein Hirsch, rasch durch die Büsche sprang,</l>
            <l>Von dessen Namen sonst der ganze Forst erklang,</l>
            <l>Wann alles Argus rief. Der Argus, der dem Wilde</l>
            <l>So feurig nachgesetzt, der Waldung und Gefilde,</l>
            <l>Wie seinen Stall gekannt, und bei der jungen Schaar</l>
            <l>Des jagdgewohnten Hofs ein rechter Liebling war,</l>
            <l>Weil keiner richtiger des Rammlers Fährte spürte,</l>
            <l>Noch anschlug, so wie er, wo sich ein Wildpret rührte;</l>
            <l>Der liegt nun ohne Dach, für vieler Jahre Treu'</l>
            <l>Im Alter abgedankt, verscheucht von Stall und Streu,</l>
            <l>Verbannt, wo täglich ihn ein neuer Mangel schwächte,</l>
            <l>Zuvor der Herren Lust, und jetzt ein Spott der Knechte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Argus, dem es längst an Kraft zum Gehn gebrach,</l>
            <l>Hebt sich zum letzten Mal, und hinkt dem Bettler nach,</l>
            <l>Naht sich mit regem Ohr, riecht, wedelt, züngelt, schmeichelt,</l>
            <l>Und, da der Fremdling ihn, mit nassen Augen, streichelt,</l>
            <l>Da seine Neigung ihm noch diesen Dank erwirbt,</l>
            <l>Aechzt, heult er, siehet auf, erkennt Ulyß und stirbt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So hündisch lieben nicht die Klugen unsrer Zeiten,</l>
            <l>Die Meister in der Kunst verstellter Zärtlichkeiten.</l>
            <l>Vom Bart der alten Welt, und von der alten Treu'</l>
            <l>Ist unser glattes Kinn, und unsre Seele frei.</l>
            <l>Leichtsinnig in der Wahl, und zweifelnd im Vergnügen,</l>
            <l>Betrügen wir uns selbst, um andre zu betrügen,</l>
            <l>Die innerlich verderbt, und nur von außen schön,</l>
            <l>Auch uns, mit gleichem Recht, ergebenst hintergehn.</l>
            <l>So spielt der Wankelmuth mit Trieben und Gedanken!</l>
            <l>Man wählt, und man verwirft nach dem Geschmack der Kranken,</l>
            <l>Der, voller Ungeduld, auf manche Kost verfällt,</l>
            <l>Die, mitten im Genuß, der Ekel ihm vergällt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nicht anders liebt Papill, der alle Fremden herzet,</l>
            <l>Sich täglich Freunde sucht, und täglich sie verscherzet,</l>
            <l>Und bald den Bienen gleicht, bald Käfern ähnlich ist,</l>
            <l>Bald frische Rosen saugt, und bald den Moder küßt.</l>
            <l>Unendlich flatterhaft, und schnell zu Vorurtheilen,</l>
            <l>Lebt er, so wie er schwatzt, in stetem Uebereilen.</l>
            <l>Im Jenner ist er hold, halb falsch im Februar,</l>
            <l>Ganz ungetreu im März, und feind ums halbe Jahr.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es ahmt Pipin ihm nach, der Freunden sich nur leihet,</l>
            <l>Sich ohne Grund vereint, und ohne Grund entzweiet.</l>
            <l>Er meint; was kann er sonst? und weiß, warum er meint,</l>
            <l>Wie Chloe, wann sie lacht, und Emma, wann sie weint.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Weit übersieht Cleanth, der Ehrsucht Bild und Schande,</l>
            <l>Den läppischen Pipin, den Säugling am Verstande.</l>
            <l>Sein absichtreicher Witz wird nicht so leicht berückt;</l>
            <l>Er weiß, warum und wo man dem die Hände drückt,</l>
            <l>Und dem nicht drücken darf. Dies Muster schlauer Männer</l>
            <l>Wird aller Gönner Knecht, und aller Knechte Gönner.</l>
            <l>Allein, sobald er nur der Künste Zweck erhält,</l>
            <l>So ist der Freund, für ihn, nicht mehr ein Theil der Welt.</l>
            <l>Bald krümmt er, Schlangen gleich, sich um der Höhern Füße,</l>
            <l>Bald trotzt sein steifer Kopf die Pflicht gewohnter Grüße:</l>
            <l>Wie ein Iberier sich bis zur Erde streckt,</l>
            <l>Und, wann der Rang ihm wird, sich königlich bedeckt.</l>
            <l>Cleanth wird mühsam groß, und seine Stirne fühlet</l>
            <l>Den Schweiß der Emsigkeit, den nur sein Hochmuth kühlet.</l>
            <l>Doch, wann er sich hier Freund, und dort Verehrer nennt,</l>
            <l>Bestraft den Mund das Herz, das nie sich ganz verkennt.</l>
            <l>Oft züchtigt ihn der Spott; doch, obenan zu sitzen,</l>
            <l>Erduldet er mit Lust die Stacheln, die ihn ritzen.</l>
            <l>So macht ein Domherr sich auch gegen Streiche fest,</l>
            <l>Eh' Würzburgs Hochstift ihn in Chor und Keller läßt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gemächlicher als er, recht langsam sich zu lenken,</l>
            <l>Zum Schlummer zu geneigt, um aufgeweckt zu denken,</l>
            <l>Liebt uns, und gähnt Stertin, in Polster eingehüllt,</l>
            <l>Der fast leibeigne Knecht des Lehnstuhls, den er füllt,</l>
            <l>Der Möpse, die er wärmt. Zwar kann er Menschen leiden;</l>
            <l>Doch lässig, unbemüht, und nur bei schlaffen Freuden.</l>
            <l>Im trägsten Gleichgewicht ist ihm zu treuem Fleiß</l>
            <l>Bereits der Herbst zu kalt, und schon der Lenz zu heiß.</l>
            <l>Der Unbehilfliche hat angeborne Gaben,</l>
            <l>Wie Geizige den Schatz, wie Feige Waffen haben,</l>
            <l>Und ist der Fliege gleich, die nicht zum Flug sich regt,</l>
            <l>Obgleich ihr die Natur die Flügel beigelegt.</l>
            <l>Woher denn darf Stertin von seinem Wohlthun sprechen?</l>
            <l>Von Blutschuld ist er frei, und Ruhn ist kein Verbrechen.</l>
            <l>Wie? So ist der wol gar, der Lehre nach, ein Christ,</l>
            <l>Der nur kein Edelmann, kein frecher Woolston ist,</l>
            <l>Und die muß man vielleicht für große Gönner schätzen,</l>
            <l>Die uns nicht Haus und Hof in lichte Flammen setzen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dem menschlichen Geschlecht zum Dienst und Unterhalt</l>
            <l>Belebt der Thiere Heer Luft, Wasser, Feld und Wald;</l>
            <l>Und wie vielmehr entstand, die Schöpfung zu erfüllen,</l>
            <l>Der Schöpfung Kern, der Mensch, auch um des Menschen willen?</l>
            <l>Die Arbeit ist sein Loos; das Gute muß er thun,</l>
            <l>Nicht überflüssig sein, nicht unermüdet ruhn.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ich, lehrt Mammonides, den Geld und Geiz umgeben,</l>
            <l>Ich bin der Muße gram; die Arbeit ist mein Leben.</l>
            <l>Nur Fleiß und Vorschuß sind's, wodurch man Freunden nützt,</l>
            <l>Wenn man ein Capital, das ist, ein Herz, besitzt.</l>
            <l>Ich bin ein Patriot. Mich wird man leicht bewegen,</l>
            <l>Das erste schöne Geld in Häuser zu belegen.</l>
            <l>Mein alter Wahlspruch bleibt: Zins und Provision!</l>
            <l>Den Leuten helf' ich gern, nur nicht dem Bauernsohn;</l>
            <l>Doch dien' ich, kann er mir drei gute Bürgen stellen,</l>
            <l>Sind gleich die Zeiten schlecht, auch ihm in allen Fällen.</l>
            <l>In andrer Kreuz und Leid find' ich mich, als ein Christ.</l>
            <l>Wer weiß, wenn mancher klagt, warum er dürftig ist?</l>
            <l>Der Himmel will vielleicht durch Mangel ihn bekehren:</l>
            <l>Sollt' ich gerechter sein, und seine Führung stören?</l>
            <l>Den Armen bin ich nicht, dem Betteln bin ich feind,</l>
            <l>Sonst, doch ohn' eignen Ruhm, ein großer Menschenfreund,</l>
            <l>Und werde, sterb' ich spät, zu meinem Angedenken,</l>
            <l>Dem alten Waisenhaus ein neues Gitter schenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie heuchelt sich der Thor, der keiner Tugend Kraft,</l>
            <l>Kein wahres Mitleid fühlt, und scheint sich tugendhaft!</l>
            <l>Zank, Raubsucht, Neid und Furcht, die Quellen steter Schmerzen,</l>
            <l>Und sieben Gräuel sind in eines Wuchrers Herzen,</l>
            <l>Der nichts zu werden weiß, als reich und lächerlich,</l>
            <l>Der sich betrügrisch liebt, und niemand liebt, als sich.</l>
            <l>Unsel'ger Eigennutz, wie bist du zu beklagen,</l>
            <l>Da deine Frevel dir der Freundschaft Schatz versagen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe zu uns selbst, allein die weise nur,</l>
            <l>Ist freilich unsre Pflicht, die Stimme der Natur;</l>
            <l>Doch sie verknüpft sich auch mit den Bewegungsgründen,</l>
            <l>In andern, wie in uns, das Gute schön zu finden,</l>
            <l>Dem Schönen hold zu sein. Es bann' ein Strafgericht</l>
            <l>Die Menschen ohne Lieb' in Welten ohne Licht!</l>
            <l>Was kann der Seele Reiz und unser Glück vergrößern?</l>
            <l>Die Lust an andrer Glück, der Trieb, es zu verbessern.</l>
            <l>Der Geist, der denkt und will, verscherzt die Schätzbarkeit,</l>
            <l>Geht seiner Kräfte Zug nicht auf Vollkommenheit,</l>
            <l>Und bleibt sein träger Wahn an niedern Gütern kleben.</l>
            <l>Die unsrer Wünsche Flug zur Tugend nicht erheben.</l>
            <l>Er wird dem Beifall taub, den das Gewissen gibt,</l>
            <l>So oft man edel denkt, so oft man göttlich liebt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Allein, dem Zauberer in täuschenden Gestalten,</l>
            <l>Dem Eigennutz gelingt's, den Vorzug zu erhalten,</l>
            <l>Der allgemeiner Huld und dem Geschmack gebührt,</l>
            <l>Der nur die kleine Zahl der besten Seelen rührt.</l>
            <l>Ein schnöder Eigennutz steht jetzo an der Stelle</l>
            <l>Des alten Götterschwarms des Himmels und der Hölle.</l>
            <l>Ihm weiht, ihm opfert sich das menschliche Geschlecht:</l>
            <l>Sein Tempel ist die Welt, und die Gewalt sein Recht.</l>
            <l>Als Schöpfer des Betrugs, des Zanks, der falschen Eide,</l>
            <l>Hat er an Bosheit Lust, und an Processen Freude;</l>
            <l>Gibt Secten, deren Band oft nur ein Wort zerreißt,</l>
            <l>Den Groll und Gegengroll, und den Verfolgungsgeist,</l>
            <l>Und lehrt, aufs irrigste, des Bias Regel fassen,</l>
            <l>Daß man so lieben soll, als würde man einst hassen.</l>
            <l>Er bildet, wie er will, Regenten und den Staat,</l>
            <l>Den Bund und Bundesbruch, die Treu' und den Verrath.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Vergebens sieht ein Fürst in lehrenden Geschichten</l>
            <l>Die höchste Schändlichkeit versäumter Herrscherpflichten:</l>
            <l>Wie niederträchtig schlau und falsch und wandelbar</l>
            <l>Der eilfte Ludewig, der erste Jacob war;</l>
            <l>Wie Frankreichs Ständ' und Geld, die Ehre freier Britten,</l>
            <l>Und Treu' und Glauben oft in ihren Händen litten:</l>
            <l>Wie glücklich Heer und Reich im dritten Eduard,</l>
            <l>Wie groß, auf Valois Thron, der vierte Heinrich ward.</l>
            <l>Die suchten Glück und Ruhm auf königlichen Wegen,</l>
            <l>In Siegen ohne Wuth, in ihrer Länder Segen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat ihn der Himmel nicht mit seltner Kraft versehn,</l>
            <l>So wird er nur zu schwach Versuchern widerstehn.</l>
            <l>Der Hoheit Selbstbetrug vereitelt seine Güte,</l>
            <l>Der Schmeichler Hinterhalt umzingelt sein Gemüthe,</l>
            <l>Nennt Unterdrückung Ernst, und Macht das höchste Gut,</l>
            <l>List Klugheit, Leichtsinn Witz, und Kriegssucht Heldenmuth,</l>
            <l>Verschwendung güldne Zeit, der Sitten Blendwerk Tugend,</l>
            <l>Und alte Lüsternheit des Fürsten neue Jugend.</l>
            <l>So meisterlich erstickt der Sklaven Redekunst</l>
            <l>In der Monarchen Brust den Keim der Menschengunst,</l>
            <l>Und raubt Gewaltigen das schönste Glück auf Erden,</l>
            <l>Zu lieben, wie man soll, und so geliebt zu werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Sitz geheimer Noth und öffentlicher Pracht,</l>
            <l>Der Hof ist nicht der Ort, der Freundschaft herzlich macht;</l>
            <l>Wo gleich gefährlich ist, auf steiler Würde Spitzen,</l>
            <l>Zu wenig und zu viel Verdienste zu besitzen,</l>
            <l>Wo (nur in Deutschland nicht) ein gaukelnder Bathyll</l>
            <l>Den Staat regieren hilft, wann er nicht tanzen will,</l>
            <l>Lebendige Pantins von lächerlichen Gaben,</l>
            <l>Durchs Recht der Aehnlichkeit, die größten Gönner haben,</l>
            <l>Und jede Leidenschaft sich tausendfach verbirgt,</l>
            <l>Ein Todfeind uns umarmt und in Gedanken würgt,</l>
            <l>Und die Geschicklichkeit, im Loben selbst zu hassen,</l>
            <l>Die Unschuld lockt und stürzt, die sich auf sich verlassen;</l>
            <l>Dort dankt man seinem Freund, und dort vertritt man ihn,</l>
            <l>Wie den Valer Vitell, den Armand Mazarin.</l>
            <l>Die Einfalt der Natur, die Hof und Stadt entbehren,</l>
            <l>Der wahren Eintracht Lust, der wahren Liebe Zähren,</l>
            <l>Das wesentliche Glück, frei, und nicht groß zu sein,</l>
            <l>Verherrlichen das Feld, und heiligen den Hain.</l>
            <l>O Land! der Tugend Sitz, wo zwischen Trift und Auen</l>
            <l>Uns weder Stolz noch Neid der Sonne Licht verbauen,</l>
            <l>Und Freude Raum erblickt; wo Ehrgeiz und Betrug</l>
            <l>Sich nicht dem Strohdach naht, noch Gift dem irdnen Krug;</l>
            <l>Wo Anmuth Witz gebiert, und Witz ein sichres Scherzen,</l>
            <l>Weil niemand sinnreich wird, um seinen Freund zu schwärzen;</l>
            <l>Wo man nie wissentlich Verheißungen vergißt,</l>
            <l>Und Redlichkeit ein Ruhm, und Treu' ein Erbgut ist,</l>
            <l>Wie in Arcadien. Erkauft das Gold der Reichen</l>
            <l>Sich Freunde solcher Art, die rechten Hirten gleichen?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nie hätte Cäsars Macht ein Meuchelmord erhöht,</l>
            <l>Wär' an dem krummen Nil der König ein Damöt,</l>
            <l>Wär' ein Pompejus dort nur ein Menalc gewesen,</l>
            <l>Als er des Pharos Strand zur Zuflucht sich erlesen.</l>
            <l>Doch im erwies man nicht die so verdiente Huld.</l>
            <l>Nur seine Größe war an seinem Tode Schuld.</l>
            <l>Und so sprach Theodot: »Die Einfalt steter Treue,</l>
            <l>Der gute, blinde Trieb stürzt in Gefahr und Reue.</l>
            <l>Gab deinem Vater gleich Pompejus Reich und Thron;</l>
            <l>So fesselt diese Gunst nicht den beglücktern Sohn.</l>
            <l>Der Ruhm vergalt die That. Soll er uns dankbar finden,</l>
            <l>So muß der Held nicht fliehn, so muß er überwinden.</l>
            <l>Doch ihn verläßt das Glück; es eilt dem Cäsar nach:</l>
            <l>Und gegen diesen, Herr, sind wir und er zu schwach,</l>
            <l>Der väterliche Freund. Willst du ihn nur entfernen,</l>
            <l>So kann er mit der Zeit sich römisch rächen lernen;</l>
            <l>So ahndet Cäsar selbst, zum Schrecken aller Welt,</l>
            <l>Daß ihm mein König nicht den Gegner dargestellt.</l>
            <l>Er sterbe! Nur dein Heil, nur dich muß man betrachten:</l>
            <l>Dem Sieger müssen wir den großen Flüchtling schlachten.«</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So klügelt ein Verstand, der eigennützig denkt,</l>
            <l>Den keiner Tugend Wink in seinen Schlüssen lenkt:</l>
            <l>Allein, wie muß er oft, zu seiner Schmach, erfahren,</l>
            <l>Daß Freundschaft, Dank und Pflicht nie leere Wörter waren!</l>
            <l>Wie schwer empfindet oft die Ungerechtigkeit</l>
            <l>Die eiserne Gewalt zu schneller Ahndungszeit!</l>
            <l>Kann auch ganz Asien den Theodot verstecken?</l>
            <l>Nein! Brutus findet ihn, die Strafe zu vollstrecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie ruhig ist ein Herz, das seine Pflichten kennt!</l>
            <l>Das jede seine Lust, wie seine Richtschnur, nennt!</l>
            <l>Von ihm, und nur von ihm, wird Freundschaft recht geschätzet,</l>
            <l>Die, wahrer Dichtkunst gleich, so bessert, als ergötzet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Im Stande der Natur, als, zu der Menschen Ruhm,</l>
            <l>Noch keine Herrschaft war, kein Rang, kein Eigenthum,</l>
            <l>Da wollte die Vernunft, und selbst die Triebe wollten,</l>
            <l>Daß wir gesellig sein, daß wir gefallen sollten;</l>
            <l>Dann war, zu gleichem Glück, im menschlichen Geschlecht</l>
            <l>Der Zweck gemeinschaftlich, und allgemein das Recht,</l>
            <l>Dann schmückten jeden Tag die Freiheit und der Friede.</l>
            <l>Wer wird, wo diese sind, des längsten Lebens müde?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Als aber Stolz und Neid den frechen Schwung erhub,</l>
            <l>Gewalt das Recht bestürmt', und List es untergrub,</l>
            <l>Als Krieg und Raub und Wuth der Schwächern Brust zerfleischte,</l>
            <l>Und vieler Sicherheit auch vieler Bund erheischte:</l>
            <l>Ward die Geselligkeit, die erste Zuversicht</l>
            <l>Der neu-erschaff'nen Welt, ihr immer mehr zur Pflicht.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Jedoch, wie übertrifft die freundschaftliche Liebe</l>
            <l>Dies allgemeine Band, und die Erhaltungstriebe!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So ist das Morgenroth, dem Nacht und Schwermuth weicht,</l>
            <l>Der Anfang eines Lichts, dem nichts an Wirkung gleicht,</l>
            <l>Doch nur ein schwaches Bild der Kraft, der Pracht, der Wonne,</l>
            <l>Der milden Göttlichkeit der vollen Mittagssonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es stammt die Freundschaft nicht aus Noth und Eifersucht:</l>
            <l>Sie ist der Weisheit Kind, der reifen Kenntniß Frucht,</l>
            <l>Ein Werk der besten Wahl, und kann nur die verbinden,</l>
            <l>Die in der Seelen Reiz die größte Schönheit finden.</l>
            <l>Der Vorzug des Gemüths, nur die Vollkommenheit</l>
            <l>Macht uns der Liebe werth, nicht blos die Aehnlichkeit.</l>
            <l>Wenn schwarze Laster sich mit gleichen Lastern gatten,</l>
            <l>Wer wird der Mißgestalt der Schönheit Ruhm gestatten?</l>
            <l>Die Ehre der Natur, der innern Sinnen Glück,</l>
            <l>Die wahre Freundschaft ist der Tugend Meisterstück.</l>
            <l>Die Neigung, wenn man soll, Ruhm, Güter, Ruh' und Leben,</l>
            <l>Ohn' Eigennutz und Zwang, für andre hinzugeben,</l>
            <l>Die ächte Zärtlichkeit, die immer Lust und Schmerz</l>
            <l>Mit andern willig theilt, kömmt in kein schlechtes Herz,</l>
            <l>Und Helden, welche wir vor tausend Siegern preisen,</l>
            <l>Sind Helden, die sich auch, als Freunde, groß erweisen.</l>
            <l>Ganz Griechenland erhebt, Philippus selbst beweint</l>
            <l>Die Schaar der Lebenden, die Schlacht und Tod vereint,</l>
            <l>Und Thebe heilig heißt. Die scythischen Barbaren,</l>
            <l>Bei denen Luft und Schwert die größten Götter waren,</l>
            <l>Selbst die errichteten der Freundschaft, im Orest</l>
            <l>Und seinem Pylades, ein redlich Opferfest,</l>
            <l>Besangen ihren Ruhm, und stellten in den Tempel</l>
            <l>Der Abenteurer Bild, und ihrer Treu' Exempel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Freundschaft edler Stand prägt Weisen Ehrfurcht ein:</l>
            <l>Er wird, in andern auch, ihm unverletzlich sein:</l>
            <l>Und nimmer hat ein Mann von richtigem Gewissen</l>
            <l>Der Eintracht einen Freund verlockt, entwöhnt, entrissen.</l>
            <l>Der schadenfrohe Stolz, den dieser Raub erweckt,</l>
            <l>Verräth ein schwarzes Herz, das nur in Frevlern steckt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herzen Einigkeit, die sich auf Wahrheit gründet,</l>
            <l>Stets gleiche Tugenden, oft gleiche Sitten, findet,</l>
            <l>Kennt keinen Eigennutz, der sie zu Diensten treibt,</l>
            <l>Weil nur des Wohlthuns Lust der Großmuth Ziel verbleibt,</l>
            <l>So oft wir recht gewählt, und dann mit edlem Willen</l>
            <l>In des Geliebten Wunsch auch unsern Wunsch erfüllen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So viel gewährt ein Freund, daß auch das Leben nicht</l>
            <l>Mehr als ein Dasein ist, wenn uns ein Freund gebricht.</l>
            <l>Ja, stieg ein Sterblicher in die entfernten Sphären,</l>
            <l>Und sähe Welten selbst, wovon die Räthsel lehren,</l>
            <l>Und säh', im öden Raum, von Menschen abgewandt,</l>
            <l>Die Werkstatt der Natur, der Sonnen Vaterland:</l>
            <l>So würde doch zu bald der Kenntniß Freude fehlen,</l>
            <l>Träf' er nicht jemand an, ihm dieses zu erzählen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der langen Einsamkeit gibt alles Ueberdruß;</l>
            <l>Doch wie verschönert sich Ilissens kleiner Fluß,</l>
            <l>Des hohen Ahorns Dach, des Achelous Quelle,</l>
            <l>Der Hauch der Sommerluft, und jede Ruhestelle,</l>
            <l>Wann dort ein Socrates von unsrer Neigung Pflicht,</l>
            <l>Von Schönheit, Lieb' und Reiz mit seinem Phädrus spricht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unmenschlich ist der Trieb, von Menschen sich zu scheiden,</l>
            <l>Und Timons Bärenstand ist nimmer zu beneiden,</l>
            <l>Kein Weiser haßt die Welt: auch sie versichert ihn,</l>
            <l>Uns werd' in einem Freund ein heil'ger Schatz verliehn.</l>
            <l>Vergnügen und Verdruß darf man ihm frei bekennen,</l>
            <l>Ihm frei den Gegenwurf geheimster Wünsche nennen,</l>
            <l>Und alle Fehler selbst mit Zuversicht gestehn;</l>
            <l>Denn ihm gebührt das Recht, in unser Herz zu sehn.</l>
            <l>So Fröhlichkeit, als Gram, kann uns die Augen netzen,</l>
            <l>Sein bloßer Anblick wirkt ein zärtliches Ergötzen.</l>
            <l>Ja! man verweine nur an eines Damons Brust</l>
            <l>Die Thränen herber Qual, die Zährchen süßer Lust.</l>
            <l>Ihm werde nichts verhehlt: er weiß die Kunst, zu schweigen.</l>
            <l>O schwere Wissenschaft, wie vielen bist du eigen?</l>
            <l>Ein Kluger will daher, wie selbst ein Bischof meint,</l>
            <l>Nur Einen Beichtiger, nur Einen Herzensfreund.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der ist es, der uns warnt, so oft wir gleiten wollen,</l>
            <l>Der uns die Wege zeigt, die wir betreten sollen.</l>
            <l>Er tadelt, wenn er muß: er lobt uns, wenn er kann;</l>
            <l>Doch nimmt sein Ausspruch nie den Ton der Lehrer an,</l>
            <l>Sein Beispiel, wie sein Rath, wird unsre Tugend stützen,</l>
            <l>Und sein gesetzter Muth wird unsern Namen schützen.</l>
            <l>Wer meinen Ruhm berupft, stiehlt zwar sich selbst nicht reich:</l>
            <l>Mich aber stiehlt er arm. Den Freund rührt das sogleich;</l>
            <l>Sein früher Widerspruch hemmt in den Sittenrichtern</l>
            <l>Der Zungen wilde Wuth, und macht Pernellen schüchtern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das süße Vorurtheil, das holder Umgang gibt,</l>
            <l>Macht, daß man nie zu sehr geprüfte Freunde liebt.</l>
            <l>Ein Freund wird voller Glimpf des Freundes Fehler tragen,</l>
            <l>Nur Frost und Falschheit nicht, den Grund befugter Klagen:</l>
            <l>So wie mein Lipstorp mir, aus Güte, viel erlaubt;</l>
            <l>Doch nichts, das mir vielleicht Kraft und Gesundheit raubt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein bessernder Verweis sollt' immer Dank erwerben.</l>
            <l>Mit unverdientem Ruhm mag uns ein Schmeichler färben:</l>
            <l>Der lobt an Lesbien die Demuth und die Treu',</l>
            <l>Und, vor dem Spiegeltisch, den Haß der Schmeichelei;</l>
            <l>An Dichtern, ihre Furcht, die Werkchen vorzulesen;</l>
            <l>An Pächtern, ihr Bemühn für das gemeine Wesen;</l>
            <l>An Wuchrern, den Geschmack; an Stutzern, Gründlichkeit;</l>
            <l>An einem jungen Rath, die Staatserfahrenheit;</l>
            <l>An Schwätzern, den Verstand zu schweigen und zu denken;</l>
            <l>An Unersättlichen, den Abscheu vor Geschenken;</l>
            <l>Und darf er Großen sich und seine Schminke weihn,</l>
            <l>Sie werden Walsinghams, sie werden Mornays sein.</l>
            <l>Doch läßt der Gleißner bald sein Hohngelächter schallen,</l>
            <l>Wenn sein Altar versinkt, und seine Götzen fallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Unwürdig unsrer Gunst, und des geringsten Blicks,</l>
            <l>Ist der gemeine Schwarm der Heuchler unsers Glücks,</l>
            <l>Der horcht, und, wenn er ja uns ernstlich klagen höret,</l>
            <l>Vielleicht die Achseln zuckt, gewiß den Rücken kehret.</l>
            <l>Allein, wie schätzbar ist ein Herz, das so geneigt,</l>
            <l>Als es dem Jüngling ward, sich noch dem Greise zeigt!</l>
            <l>Es gibt uns in Gefahr, wann Feind und Unglück toben,</l>
            <l>Wo Furcht und Falschheit fliehn, die stärksten Freundschaftsproben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schwingt die Liebe sich durch edlen Muth empor!</l>
            <l>Wie kömmt ein edler Freund des Freundes Flehn zuvor!</l>
            <l>Zufrieden, kann er nur mit seinem Beistand eilen;</l>
            <l>Kaum tröstbar, muß er noch mit seinem Dienst verweilen:</l>
            <l>Wie zu der guten Zeit, als Monomotapa</l>
            <l>Ein Beispiel solcher Art in zweien Freunden sah.</l>
            <l>An Treu', und nicht an Kunst nach Hof-Art liebzukosen,</l>
            <l>Beschämt ein Schwarzer oft den zierlichsten Franzosen.</l>
            <l>Der eine Biedermann war mitten in der Nacht,</l>
            <l>Als alles lag und schlief, voll Unruh aufgewacht.</l>
            <l>Er lief zum andern hin, pocht' an, und lärmt', und weckte</l>
            <l>Den trägen Diener auf, der sich fast fühllos streckte.</l>
            <l>Der Hausherr sann bestürzt dem späten Zuspruch nach,</l>
            <l>Ergriff sein Schwert, sein Gold, empfing den Freund und sprach:</l>
            <l>Du pflegst um diese Zeit die Gasse nicht zu lieben;</l>
            <l>Was hat dich immermehr so eilig hergetrieben?</l>
            <l>Vielleicht Verlust im Spiel? Sieh meine Börse hier!</l>
            <l>Gibt's Händel? Laß uns gehn! Trau' meinem Schwert und mir!</l>
            <l>Doch willst du diese Nacht nicht ohne Kuß beschließen?</l>
            <l>Gut! meine Sklavin soll sie dir genug versüßen.</l>
            <l>O nein, versetzt sein Freund: o nein, du hast geirrt.</l>
            <l>Mich hat ein schwerer Traum erschreckt, und ganz verwirrt:</l>
            <l>Denn, ach! ich sahe dich in meinem ersten Schlummer,</l>
            <l>Und dein Gesicht verrieth mir einen seltnen Kummer.</l>
            <l>Gleich klopfte mir das Herz; da ging ich, ungesäumt,</l>
            <l>Zu sehen, was dir fehlt, und ob mir falsch geträumt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Bruder, den ich stets mit neuer Freude nenne,</l>
            <l>An dem ich noch weit mehr, als Brudertreu', erkenne,</l>
            <l>Ich eigne billig dir der Freundschaft Abriß zu:</l>
            <l>Wen lieb' ich so, wie dich? Wer liebt mich so, wie du?</l>
            <l>Du bist, und dieses Lob wirst du umsonst verbitten,</l>
            <l>Gerecht nach jeder Pflicht, und würdig deiner Sitten.</l>
            <l>Mein allertheuerster, mein angeborner Freund,</l>
            <l>Der mit der Höfe Witz das beste Herz vereint:</l>
            <l>Es kann das reichste Glück mir nichts Erwünschters geben,</l>
            <l>Als deine Zärtlichkeit, dein Wohl, dein langes Leben.</l>
            <l>O nahet nicht einmal der holde Tag heran,</l>
            <l>Da ich dich wiedersehn und froh umarmen kann?</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
