<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Heilige Lebens-Regeln des Apostels Pauli an die Römer am 12. Capitel, vom 7den bis 21sten Vers</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zäunemann</surname>
            <forename>Sidonia Hedwig</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">66</measure>
        <measure type="verses">512</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-8 3-8 4-8 5-8 6-8 7-2 8-6 9-8 10-8 11-8 12-8 13-8 14-8 15-8 16-8 17-8 18-8 19-8 20-8 21-8 22-8 23-8 24-8 25-8 26-8 27-8 28-8 29-8 30-8 31-8 32-8 33-8 34-8 35-8 36-8 37-8 38-8 39-8 40-2 41-6 42-8 43-8 44-8 45-8 46-8 47-8 48-8 49-8 50-8 51-8 52-8 53-8 54-8 55-8 56-8 57-8 58-8 59-8 60-8 61-8 62-8 63-8 64-8 65-8 66-8</measure>
        <measure type="syllables">5364</measure>
        <measure type="tokens">3706</measure>
        <measure type="characters">21388</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1727</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Heilige Lebens-Regeln des Apostels Pauli an die Römer am 12. Capitel, vom 7den bis 21sten Vers</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Christ, hat dir das höchste Gut</l>
            <l>Ein weises Herz geschenkt, und dich mit Geist erfüllet;</l>
            <l>Wenn seine Gnade auf dir ruht,</l>
            <l>Und dein geübter Mund voll süsser Reden quillet:</l>
            <l>So siehe zu, daß auch dem Glaubens-Licht</l>
            <l>Kein Widerspruch durch deinen Mund geschicht.</l>
            <l>Das vorgetragne Wort muß stets dem Glauben gleichen,</l>
            <l>Sonst kan es nicht den Zweck erreichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat dich des Höchsten milde Hand</l>
            <l>In den Beruf gesetzt, und dir ein Amt gegeben,</l>
            <l>So trachte auch in deinem Stand</l>
            <l>Treu, fleißig und gerecht zu handeln und zu leben.</l>
            <l>Ruf Jesum an, damit er dich vertrit,</l>
            <l>Und deine Hand, und deinen Tritt und Schritt,</l>
            <l>In allen, was du thust, mit seiner Kraft begleitet,</l>
            <l>Und seinen Seegen zu dir leitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betritst du Kanzel und Altar,</l>
            <l>So pflege deines Amts, und warte deiner Lehre.</l>
            <l>Nimm deiner Pflichten treulich wahr,</l>
            <l>Bemüh dich, daß man Gott aufs würdigste verehre.</l>
            <l>Ermahnest du, so sey getrost dabey,</l>
            <l>Verhehle nichts, red ernsthaft, ohne Scheu,</l>
            <l>Ermüde niemahls nicht, damit auf dieser Erde</l>
            <l>Daß Häuflein Christi grösser werde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ubt deine Hand Barmherzigkeit,</l>
            <l>So laß es allemahl aus Redlichkeit geschehen;</l>
            <l>Setz allen Stolz und Ruhm beyseit,</l>
            <l>Und laß es nicht so leicht vor alle Augen sehen.</l>
            <l>Ein prahlend Herz gefällt dem Höchsten nicht.</l>
            <l>Ist aber so die Gabe eingericht,</l>
            <l>Daß man dem Nächsten dient, und Gottes Willen liebet,</l>
            <l>So wird sie löblich ausgeübet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trägt deine Hand den Richter-Stab,</l>
            <l>So suche deinen Geist mit Klugheit auszuschmücken;</l>
            <l>Gieb einen weisen Führer ab;</l>
            <l>Such nach der Väter Art die Deinen zu beglücken.</l>
            <l>Sey wie ein Hirt, der stets mit Vorbedacht,</l>
            <l>Und allen Fleiß vor seine Heerde wacht.</l>
            <l>Damit durch deine Schuld kein Unfall sich erhebe,</l>
            <l>Und jeder froh und glücklich lebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was deine Hand den Armen reicht,</l>
            <l>Daß gieb nicht mit Verdruß noch mit gezwungnen Mienen;</l>
            <l>Dein Herze werd von selbst erweicht;</l>
            <l>Du must aus freyen Willn dem schwachen Nächsten dienen.</l>
            <l>Der thut nicht wohl, der bloß die Freunde liebt,</l>
            <l>Und diesen nur die reichsten Gaben giebt.</l>
            <l>O nein! gieb dein Geschenk dem Lazaro im Schmerzen</l>
            <l>Mit Liebe, Lust und milden Herzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Such deinem Nächsten niemahls nicht</l>
            <l>Mit Schein und Heucheley und Falschheit zu begegnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe sey so eingericht,</l>
            <l>Den Nächsten stets mit Treu und Redlichkeit zu seegnen.</l>
            <l>Der Falschheit sey gleich wie den Löwen feind,</l>
            <l>Betrüge nie, den Feind noch deinen Freund.</l>
            <l>Sey zwar nicht dum; sey klug; doch lieb ein redlich Wesen,</l>
            <l>Wie sich Nathanael erlesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Flieh, meide diese arge Welt,</l>
            <l>Sie ist wie Delila, sie legt dir Netz und Stricke.</l>
            <l>Was deinem Gott zu wieder fällt,</l>
            <l>Das hasse mit Begier und alle Augenblicke.</l>
            <l>Was mit der Lieb, mit Treu und Redlichkeit,</l>
            <l>Mit Witz und Kunst, und mit der Tugend streit,</l>
            <l>Davon entziehe dich, das meide, flieh und hasse,</l>
            <l>Damit dich nicht dein Gott verlasse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bestrebe dich vielmehr dahin,</l>
            <l>Wie du die Heiligkeit der Seelen mögst erlangen,</l>
            <l>Und wie dein Geist, dein Leib und Sinn</l>
            <l>Nach deines Jesu Wort am Guten möge hangen.</l>
            <l>Bemühe dich, das, was dein Heyland liebt,</l>
            <l>Und was er selbst im Leben ausgeübt,</l>
            <l>Zu wünschen und zu sehn, und alle gute Gaben</l>
            <l>Zu deiner Seelen Schmuck zu haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die brüderliche Liebes-Glut</l>
            <l>Soll allzeit herzlich seyn, und aus dem Glauben gehen.</l>
            <l>Dein Herz, dein Mund, dein Hab und Gut</l>
            <l>Muß deinem Neben-Christ in Noth zu Dienste stehen.</l>
            <l>Der Nächste muß wie du geliebet seyn;</l>
            <l>Sonst ist es nur mit dir ein Heuchel-Schein.</l>
            <l>Rein, herzlich, Glaubens-voll must du die Brüder lieben,</l>
            <l>Wie dir dein Heyland vorgeschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Höflichkeit ist auch ein Stück,</l>
            <l>Das unsern Lebens-Lauf und unsern Wandel zieret;</l>
            <l>Ein hold und angenehmer Blick,</l>
            <l>Ist nöthig, daß man ihn stets in den Augen führet.</l>
            <l>Mit Höflichkeit komm deinem Neben-Christ,</l>
            <l>Wenn er gleich nicht wie du in Ansehn ist,</l>
            <l>Zu jeder Zeit zuvor. So wirst du Gott und allen</l>
            <l>In dieser Tugend wohlgefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr will keinen trägen Geist,</l>
            <l>Der müd und schläfrig ist, in seinem Weinberg leiden.</l>
            <l>Dein Amt erfordert allermeist:</l>
            <l>Sey willig, fleißig, stark, und thu dein Werk mit Freuden.</l>
            <l>Im Christenthum darfst du nicht träge seyn,</l>
            <l>Ein muntrer Trieb zum Guten nehm dich ein.</l>
            <l>In Arbeit sey nicht faul; so wird dein Glück sich mehren,</l>
            <l>Und Gott wird Seegen zu dir kehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Geist darf nicht mit Laulichkeit,</l>
            <l>Noch mit dem Mund allein, vor Gott den Vater treten,</l>
            <l>Mit Inbrunst und Zufriedenheit,</l>
            <l>Und heiser Andachts-Glut must du das Abba bethen:</l>
            <l>Der Höchste sieht kein schlechtes Opfer an,</l>
            <l>Ein träg Gebeth ihm nicht gefallen kan.</l>
            <l>Mit einem solchen Geist, gleichwie die Seraphinen,</l>
            <l>Must du dem theuren Heyland dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Christ! schick dich auch in die Zeit,</l>
            <l>Das ist, bemühe dich sie löblich anzuwenden.</l>
            <l>Flieh sündliche Gelegenheit,</l>
            <l>Und suche keine Stund mit Vorsatz zu verschwenden.</l>
            <l>Die Zeit ist kurz, sie fliegt wie Wind und Spreu,</l>
            <l>Ja wie ein Rauch und Nebel-Dunst vorbey,</l>
            <l>Und du must doch von ihr dem Höchsten Rechnung geben;</l>
            <l>Drum wend sie auf ein heilig Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzage nicht, wenn Angst und Noth</l>
            <l>Dir der gerechte Gott nach seinem Rathe schicket.</l>
            <l>Steh! hoffe nur getrost auf Gott,</l>
            <l>Und glaube, daß er dich nicht unterm Joch erdrücket.</l>
            <l>Ermuntre dich, und hoffe frisch auf ihn,</l>
            <l>So wird er dich auch aus dem Elend ziehn.</l>
            <l>Die Hoffnung auf den Herrn und Herrscher dieser Erden</l>
            <l>Läßt Fromme nie zu Schanden werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Christ kan ohne Kreuz nicht seyn,</l>
            <l>Dein Vater züchtget dich zur Wohlfahrt deiner Seelen;</l>
            <l>Drum sage nicht in deiner Pein,</l>
            <l>Der Höchste drückt mich hart, er suchet mich zu quälen,</l>
            <l>In Kreuz und Schmerz und Trübsal halte still;</l>
            <l>Sprich: es gescheh des Herrn gerechter Will.</l>
            <l>So wird dir die Gedult der Herr mit Himmels-Kronen,</l>
            <l>Nach ausgehaltnen Kampf belohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft stellt sich zwar der Heyland an,</l>
            <l>Als wen sein Ohr mit Fleiß nicht unser Bethen hörte;</l>
            <l>Drum machs wie jenes Weib gethan,</l>
            <l>Das sich an Christi Wort u. Weigern gar nicht kehrte.</l>
            <l>Auf! kämpfe so, gleich wie dort Jacob rang,</l>
            <l>Der durch Gebeth und Weinen Gott bezwang.</l>
            <l>Halt stets mit Bethen an; so wird dich Gott vom Bösen</l>
            <l>Nach seiner Gütigkeit erlösen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der armen Glaubens-Brüder Noth,</l>
            <l>Betrübniß und Gefahr laß dir zu Herzen gehen.</l>
            <l>Wenn ihnen etwas wiedrigs droht,</l>
            <l>So suche wo du kanst! denselben beyzustehen.</l>
            <l>Trag sie dem Herrn in deiner Andacht vor;</l>
            <l>Heb deine Hand vor sie zu Gott empor;</l>
            <l>Hilf ihrem Mangel aus. Auf ihren Kummer Wegen</l>
            <l>Kanst du sie wohl am besten pflegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Haus laß eine Freystadt seyn,</l>
            <l>Wohin ein Lazarus in seiner Armuth fliehet;</l>
            <l>Stellt sich Naemi bey dir ein,</l>
            <l>So sey vor ihren Schutz aus Mildigkeit bemühet.</l>
            <l>Verschließ dein Haus nicht vor den armen Gast;</l>
            <l>Erleichtre ihn dadurch die Armuths-Last.</l>
            <l>Erbarm dich seiner Noth. So wird Gott nach dem Leben</l>
            <l>Dir dort sein Haus zur Wohnung geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sanftmuth laß in deiner Brust</l>
            <l>Bey andern Tugenden den ersten Platz mit finden,</l>
            <l>Wenn du Verfolgung sehen must;</l>
            <l>So laß die Schmach in dir die Rache nicht entzünden.</l>
            <l>Auf! seegne den, der dich verfolgt und schmäht,</l>
            <l>Bestrebe dich, daß sich dein Geist nicht blöht.</l>
            <l>Der Eifer schadet mehr: Vergeben ist viel besser;</l>
            <l>So wird dein Lohn im Himmel grösser.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Teufel sey allein dein Feind,</l>
            <l>Den hasse immerhin, verfluche ihn von Herzen.</l>
            <l>Doch den, der dir zu schaden meint,</l>
            <l>Der dich verfolgt und schimpft und bringt dir Angst und Schmerzen;</l>
            <l>Den fluche nie, den seegne und vergieb,</l>
            <l>So bist du Gott und seinem Sohne lieb.</l>
            <l>So hast du Jesu Christ getreu und fromm gedienet,</l>
            <l>Davor dir dort dein Lorber grünet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beneide niemands Ehr und Glück;</l>
            <l>Freu dich in deiner Brust, wenn sich dein Nächster freuet,</l>
            <l>Wenn ihm Gott einen Sonnen-Blick,</l>
            <l>Geld, Ansehn und Verstand, Witz, Schönheit, Gunst verleihet.</l>
            <l>Freu dich mit ihm, wenn ihm sein Werk gelingt,</l>
            <l>Wärs auch dein Feind, der dich in Trübsaal bringt.</l>
            <l>Weißt du zu seinem Glück auch etwas beyzutragen,</l>
            <l>So must du dich deß nicht entschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sey gleichfals traurig lieber Christ!</l>
            <l>Wenn sich dein Nächster klagt und wenns ihm übel gehet;</l>
            <l>Wenn er in Noth und Trübsaal ist,</l>
            <l>Wenn ihm ein hartes Kreuz vor seinen Augen stehet.</l>
            <l>Beklage ihn, beweine seinen Schmerz,</l>
            <l>Doch tröste auch, so gut du kanst, sein Herz.</l>
            <l>Erleuchtre seine Last durch Klage, Trost und Rathen,</l>
            <l>Und kanst du auch, so thus durch Thaten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Geist der Eintracht jagt nicht fort,</l>
            <l>Vertragt euch im Beruf und auf den Amtes-Wegen.</l>
            <l>Gedancken Mienen, Red und Wort</l>
            <l>Begleite Einigkeit; so folget Glück und Seegen.</l>
            <l>Die Jugend darf die Alten nicht verschmähn,</l>
            <l>Dieweil sie mehr erfahren, und verstehn.</l>
            <l>Der noch nicht reife Witz der lasse sich belehren,</l>
            <l>So wird sich Glück und Eintracht mehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Hochmuth lasse nie in dir</l>
            <l>Zur Wurzel, Stärk und Kraft und eingen Wachsthum kommen.</l>
            <l>Erstick im Anfang die Begier,</l>
            <l>Kein Ehrgeitzvolles Werck werd von dir unternommen.</l>
            <l>Was deinen Witz und Kräfte überwiegt</l>
            <l>Das unterlaß, und sey damit vergnügt,</l>
            <l>Was dir dein treuer Gott in diesen eitlen Leben</l>
            <l>An Ehre, Glück und Witz gegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein lieber flieh den falschen Wahn,</l>
            <l>Als ob du klug genug und ohne Fehler wärest.</l>
            <l>Sieh keinen Menschen höhnisch an;</l>
            <l>Gedenke daß du auch des Nächsten Gaben ehrest.</l>
            <l>Verachte ihn und seine Rede nicht.</l>
            <l>Ein andrer sieht, wo dir noch was gebricht:</l>
            <l>Drum nimm die Meinung an, und handle stets bescheiden</l>
            <l>So ist dein Umgang wohl zu leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wirst du beleidget und betrübt,</l>
            <l>Verfolgt, geschmäht, verhöhnt, so machs wie David dorten,</l>
            <l>Der keine Rache ausgeübt,</l>
            <l>Er schalt den Simei nicht mit dergleichen Worten.</l>
            <l>Vergieb, vergilt es nicht mit gleichem Geist,</l>
            <l>Wenn sich dir schon darzu ein Mittel weißt.</l>
            <l>Vergieb, wie dir der Herr die Sünde soll vergeben,</l>
            <l>So wirst du Gott gefällig leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Erbarkeit befleißge dich;</l>
            <l>Laß gegen jedermann ein sittsam Wesen sehen;</l>
            <l>Sey niemand durch was ärgerlich;</l>
            <l>Such nicht in Stolz und Pracht und Frechheit herzugehen.</l>
            <l>Gespräch und Wort, Geberden, Kleidung, Schritt,</l>
            <l>Bring allezeit ein erbar Wesen mit.</l>
            <l>Gieb einem jeglichen ein reitzendes Exempel;</l>
            <l>Dein Herze sey der Tugend Tempel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gieb niemand nicht zum Zank und Streit,</l>
            <l>Zur Unruh und Verdruß, zur Feindschaft und zum Klagen,</l>
            <l>Stof, Anlaß und Gelegenheit:</l>
            <l>Bemühe dich mit Fleiß dich friedlich zu vertragen.</l>
            <l>Und wird dir auch was zum Verdruß gethan,</l>
            <l>So sieh es nicht gleich nach der Strenge an.</l>
            <l>Und must du vors Gericht; so meide List und Tücke,</l>
            <l>Und zieh darbey den Haß zurücke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Such keine Rache; gieb sie Gott,</l>
            <l>Der wird zu seiner Zeit sein Rachschwerd doch wohl zücken,</l>
            <l>Er ist der Herr, der schlägt und droht,</l>
            <l>O! seine Hand wird schon den Feind mit Nachdruck drücken.</l>
            <l>Der Herr läßt nie was Gutes unbelohnt;</l>
            <l>Er strafet auch, ob er gleich lange schont.</l>
            <l>Der Höchste ist gerecht, er züchtget hart und strenge</l>
            <l>Der Aufschub mehrt der Strafen Menge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Speiß deinen Feind in Hungers-Noth;</l>
            <l>Lab ihn in seinem Durst; bekleide seine Blöse;</l>
            <l>So liebst du Gott und sein Gebot,</l>
            <l>Und deine Tugend wächst zu einer schönen Größe.</l>
            <l>Wenn dieß dein Feind, vor seine Boßheit kriegt;</l>
            <l>So wird er roth, entkräftet und besiegt,</l>
            <l>Und muß dann in sich gehn, sich seines Lasters schämen,</l>
            <l>Und sich zu bessern Sinn bequemen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fall als ein Held die Laster an!</l>
            <l>Das Böse suche stets in deiner Brust zu dämpfen.</l>
            <l>Geh auf der heilgen Tugend-Bahn,</l>
            <l>Und such das Gute nie mit Bösem zu bekämpfen.</l>
            <l>Besiege dich und deine Adams-Sinn;</l>
            <l>Und bist du schwach, so geh zu Jesu hin,</l>
            <l>Und bitte, daß er dir die Kraft zum Streiten schenke,</l>
            <l>Und stets dein Herz zum Guten lenke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Christ, hat dir das höchste Gut</l>
            <l>Ein weises Herz geschenkt, und dich mit Geist erfüllet;</l>
            <l>Wenn seine Gnade auf dir ruht,</l>
            <l>Und dein geübter Mund voll süsser Reden quillet:</l>
            <l>So siehe zu, daß auch dem Glaubens-Licht</l>
            <l>Kein Widerspruch durch deinen Mund geschicht.</l>
            <l>Das vorgetragne Wort muß stets dem Glauben gleichen,</l>
            <l>Sonst kan es nicht den Zweck erreichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hat dich des Höchsten milde Hand</l>
            <l>In den Beruf gesetzt, und dir ein Amt gegeben,</l>
            <l>So trachte auch in deinem Stand</l>
            <l>Treu, fleißig und gerecht zu handeln und zu leben.</l>
            <l>Ruf Jesum an, damit er dich vertrit,</l>
            <l>Und deine Hand, und deinen Tritt und Schritt,</l>
            <l>In allen, was du thust, mit seiner Kraft begleitet,</l>
            <l>Und seinen Seegen zu dir leitet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Betritst du Kanzel und Altar,</l>
            <l>So pflege deines Amts, und warte deiner Lehre.</l>
            <l>Nimm deiner Pflichten treulich wahr,</l>
            <l>Bemüh dich, daß man Gott aufs würdigste verehre.</l>
            <l>Ermahnest du, so sey getrost dabey,</l>
            <l>Verhehle nichts, red ernsthaft, ohne Scheu,</l>
            <l>Ermüde niemahls nicht, damit auf dieser Erde</l>
            <l>Daß Häuflein Christi grösser werde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ubt deine Hand Barmherzigkeit,</l>
            <l>So laß es allemahl aus Redlichkeit geschehen;</l>
            <l>Setz allen Stolz und Ruhm beyseit,</l>
            <l>Und laß es nicht so leicht vor alle Augen sehen.</l>
            <l>Ein prahlend Herz gefällt dem Höchsten nicht.</l>
            <l>Ist aber so die Gabe eingericht,</l>
            <l>Daß man dem Nächsten dient, und Gottes Willen liebet,</l>
            <l>So wird sie löblich ausgeübet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Trägt deine Hand den Richter-Stab,</l>
            <l>So suche deinen Geist mit Klugheit auszuschmücken;</l>
            <l>Gieb einen weisen Führer ab;</l>
            <l>Such nach der Väter Art die Deinen zu beglücken.</l>
            <l>Sey wie ein Hirt, der stets mit Vorbedacht,</l>
            <l>Und allen Fleiß vor seine Heerde wacht.</l>
            <l>Damit durch deine Schuld kein Unfall sich erhebe,</l>
            <l>Und jeder froh und glücklich lebe.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Was deine Hand den Armen reicht,</l>
            <l>Daß gieb nicht mit Verdruß noch mit gezwungnen Mienen;</l>
            <l>Dein Herze werd von selbst erweicht;</l>
            <l>Du must aus freyen Willn dem schwachen Nächsten dienen.</l>
            <l>Der thut nicht wohl, der bloß die Freunde liebt,</l>
            <l>Und diesen nur die reichsten Gaben giebt.</l>
            <l>O nein! gieb dein Geschenk dem Lazaro im Schmerzen</l>
            <l>Mit Liebe, Lust und milden Herzen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Such deinem Nächsten niemahls nicht</l>
            <l>Mit Schein und Heucheley und Falschheit zu begegnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Liebe sey so eingericht,</l>
            <l>Den Nächsten stets mit Treu und Redlichkeit zu seegnen.</l>
            <l>Der Falschheit sey gleich wie den Löwen feind,</l>
            <l>Betrüge nie, den Feind noch deinen Freund.</l>
            <l>Sey zwar nicht dum; sey klug; doch lieb ein redlich Wesen,</l>
            <l>Wie sich Nathanael erlesen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Flieh, meide diese arge Welt,</l>
            <l>Sie ist wie Delila, sie legt dir Netz und Stricke.</l>
            <l>Was deinem Gott zu wieder fällt,</l>
            <l>Das hasse mit Begier und alle Augenblicke.</l>
            <l>Was mit der Lieb, mit Treu und Redlichkeit,</l>
            <l>Mit Witz und Kunst, und mit der Tugend streit,</l>
            <l>Davon entziehe dich, das meide, flieh und hasse,</l>
            <l>Damit dich nicht dein Gott verlasse.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bestrebe dich vielmehr dahin,</l>
            <l>Wie du die Heiligkeit der Seelen mögst erlangen,</l>
            <l>Und wie dein Geist, dein Leib und Sinn</l>
            <l>Nach deines Jesu Wort am Guten möge hangen.</l>
            <l>Bemühe dich, das, was dein Heyland liebt,</l>
            <l>Und was er selbst im Leben ausgeübt,</l>
            <l>Zu wünschen und zu sehn, und alle gute Gaben</l>
            <l>Zu deiner Seelen Schmuck zu haben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die brüderliche Liebes-Glut</l>
            <l>Soll allzeit herzlich seyn, und aus dem Glauben gehen.</l>
            <l>Dein Herz, dein Mund, dein Hab und Gut</l>
            <l>Muß deinem Neben-Christ in Noth zu Dienste stehen.</l>
            <l>Der Nächste muß wie du geliebet seyn;</l>
            <l>Sonst ist es nur mit dir ein Heuchel-Schein.</l>
            <l>Rein, herzlich, Glaubens-voll must du die Brüder lieben,</l>
            <l>Wie dir dein Heyland vorgeschrieben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Höflichkeit ist auch ein Stück,</l>
            <l>Das unsern Lebens-Lauf und unsern Wandel zieret;</l>
            <l>Ein hold und angenehmer Blick,</l>
            <l>Ist nöthig, daß man ihn stets in den Augen führet.</l>
            <l>Mit Höflichkeit komm deinem Neben-Christ,</l>
            <l>Wenn er gleich nicht wie du in Ansehn ist,</l>
            <l>Zu jeder Zeit zuvor. So wirst du Gott und allen</l>
            <l>In dieser Tugend wohlgefallen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Herr will keinen trägen Geist,</l>
            <l>Der müd und schläfrig ist, in seinem Weinberg leiden.</l>
            <l>Dein Amt erfordert allermeist:</l>
            <l>Sey willig, fleißig, stark, und thu dein Werk mit Freuden.</l>
            <l>Im Christenthum darfst du nicht träge seyn,</l>
            <l>Ein muntrer Trieb zum Guten nehm dich ein.</l>
            <l>In Arbeit sey nicht faul; so wird dein Glück sich mehren,</l>
            <l>Und Gott wird Seegen zu dir kehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Geist darf nicht mit Laulichkeit,</l>
            <l>Noch mit dem Mund allein, vor Gott den Vater treten,</l>
            <l>Mit Inbrunst und Zufriedenheit,</l>
            <l>Und heiser Andachts-Glut must du das Abba bethen:</l>
            <l>Der Höchste sieht kein schlechtes Opfer an,</l>
            <l>Ein träg Gebeth ihm nicht gefallen kan.</l>
            <l>Mit einem solchen Geist, gleichwie die Seraphinen,</l>
            <l>Must du dem theuren Heyland dienen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Christ! schick dich auch in die Zeit,</l>
            <l>Das ist, bemühe dich sie löblich anzuwenden.</l>
            <l>Flieh sündliche Gelegenheit,</l>
            <l>Und suche keine Stund mit Vorsatz zu verschwenden.</l>
            <l>Die Zeit ist kurz, sie fliegt wie Wind und Spreu,</l>
            <l>Ja wie ein Rauch und Nebel-Dunst vorbey,</l>
            <l>Und du must doch von ihr dem Höchsten Rechnung geben;</l>
            <l>Drum wend sie auf ein heilig Leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verzage nicht, wenn Angst und Noth</l>
            <l>Dir der gerechte Gott nach seinem Rathe schicket.</l>
            <l>Steh! hoffe nur getrost auf Gott,</l>
            <l>Und glaube, daß er dich nicht unterm Joch erdrücket.</l>
            <l>Ermuntre dich, und hoffe frisch auf ihn,</l>
            <l>So wird er dich auch aus dem Elend ziehn.</l>
            <l>Die Hoffnung auf den Herrn und Herrscher dieser Erden</l>
            <l>Läßt Fromme nie zu Schanden werden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ein Christ kan ohne Kreuz nicht seyn,</l>
            <l>Dein Vater züchtget dich zur Wohlfahrt deiner Seelen;</l>
            <l>Drum sage nicht in deiner Pein,</l>
            <l>Der Höchste drückt mich hart, er suchet mich zu quälen,</l>
            <l>In Kreuz und Schmerz und Trübsal halte still;</l>
            <l>Sprich: es gescheh des Herrn gerechter Will.</l>
            <l>So wird dir die Gedult der Herr mit Himmels-Kronen,</l>
            <l>Nach ausgehaltnen Kampf belohnen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Oft stellt sich zwar der Heyland an,</l>
            <l>Als wen sein Ohr mit Fleiß nicht unser Bethen hörte;</l>
            <l>Drum machs wie jenes Weib gethan,</l>
            <l>Das sich an Christi Wort u. Weigern gar nicht kehrte.</l>
            <l>Auf! kämpfe so, gleich wie dort Jacob rang,</l>
            <l>Der durch Gebeth und Weinen Gott bezwang.</l>
            <l>Halt stets mit Bethen an; so wird dich Gott vom Bösen</l>
            <l>Nach seiner Gütigkeit erlösen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der armen Glaubens-Brüder Noth,</l>
            <l>Betrübniß und Gefahr laß dir zu Herzen gehen.</l>
            <l>Wenn ihnen etwas wiedrigs droht,</l>
            <l>So suche wo du kanst! denselben beyzustehen.</l>
            <l>Trag sie dem Herrn in deiner Andacht vor;</l>
            <l>Heb deine Hand vor sie zu Gott empor;</l>
            <l>Hilf ihrem Mangel aus. Auf ihren Kummer Wegen</l>
            <l>Kanst du sie wohl am besten pflegen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Haus laß eine Freystadt seyn,</l>
            <l>Wohin ein Lazarus in seiner Armuth fliehet;</l>
            <l>Stellt sich Naemi bey dir ein,</l>
            <l>So sey vor ihren Schutz aus Mildigkeit bemühet.</l>
            <l>Verschließ dein Haus nicht vor den armen Gast;</l>
            <l>Erleichtre ihn dadurch die Armuths-Last.</l>
            <l>Erbarm dich seiner Noth. So wird Gott nach dem Leben</l>
            <l>Dir dort sein Haus zur Wohnung geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Sanftmuth laß in deiner Brust</l>
            <l>Bey andern Tugenden den ersten Platz mit finden,</l>
            <l>Wenn du Verfolgung sehen must;</l>
            <l>So laß die Schmach in dir die Rache nicht entzünden.</l>
            <l>Auf! seegne den, der dich verfolgt und schmäht,</l>
            <l>Bestrebe dich, daß sich dein Geist nicht blöht.</l>
            <l>Der Eifer schadet mehr: Vergeben ist viel besser;</l>
            <l>So wird dein Lohn im Himmel grösser.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Teufel sey allein dein Feind,</l>
            <l>Den hasse immerhin, verfluche ihn von Herzen.</l>
            <l>Doch den, der dir zu schaden meint,</l>
            <l>Der dich verfolgt und schimpft und bringt dir Angst und Schmerzen;</l>
            <l>Den fluche nie, den seegne und vergieb,</l>
            <l>So bist du Gott und seinem Sohne lieb.</l>
            <l>So hast du Jesu Christ getreu und fromm gedienet,</l>
            <l>Davor dir dort dein Lorber grünet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beneide niemands Ehr und Glück;</l>
            <l>Freu dich in deiner Brust, wenn sich dein Nächster freuet,</l>
            <l>Wenn ihm Gott einen Sonnen-Blick,</l>
            <l>Geld, Ansehn und Verstand, Witz, Schönheit, Gunst verleihet.</l>
            <l>Freu dich mit ihm, wenn ihm sein Werk gelingt,</l>
            <l>Wärs auch dein Feind, der dich in Trübsaal bringt.</l>
            <l>Weißt du zu seinem Glück auch etwas beyzutragen,</l>
            <l>So must du dich deß nicht entschlagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sey gleichfals traurig lieber Christ!</l>
            <l>Wenn sich dein Nächster klagt und wenns ihm übel gehet;</l>
            <l>Wenn er in Noth und Trübsaal ist,</l>
            <l>Wenn ihm ein hartes Kreuz vor seinen Augen stehet.</l>
            <l>Beklage ihn, beweine seinen Schmerz,</l>
            <l>Doch tröste auch, so gut du kanst, sein Herz.</l>
            <l>Erleuchtre seine Last durch Klage, Trost und Rathen,</l>
            <l>Und kanst du auch, so thus durch Thaten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Geist der Eintracht jagt nicht fort,</l>
            <l>Vertragt euch im Beruf und auf den Amtes-Wegen.</l>
            <l>Gedancken Mienen, Red und Wort</l>
            <l>Begleite Einigkeit; so folget Glück und Seegen.</l>
            <l>Die Jugend darf die Alten nicht verschmähn,</l>
            <l>Dieweil sie mehr erfahren, und verstehn.</l>
            <l>Der noch nicht reife Witz der lasse sich belehren,</l>
            <l>So wird sich Glück und Eintracht mehren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Hochmuth lasse nie in dir</l>
            <l>Zur Wurzel, Stärk und Kraft und eingen Wachsthum kommen.</l>
            <l>Erstick im Anfang die Begier,</l>
            <l>Kein Ehrgeitzvolles Werck werd von dir unternommen.</l>
            <l>Was deinen Witz und Kräfte überwiegt</l>
            <l>Das unterlaß, und sey damit vergnügt,</l>
            <l>Was dir dein treuer Gott in diesen eitlen Leben</l>
            <l>An Ehre, Glück und Witz gegeben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein lieber flieh den falschen Wahn,</l>
            <l>Als ob du klug genug und ohne Fehler wärest.</l>
            <l>Sieh keinen Menschen höhnisch an;</l>
            <l>Gedenke daß du auch des Nächsten Gaben ehrest.</l>
            <l>Verachte ihn und seine Rede nicht.</l>
            <l>Ein andrer sieht, wo dir noch was gebricht:</l>
            <l>Drum nimm die Meinung an, und handle stets bescheiden</l>
            <l>So ist dein Umgang wohl zu leiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wirst du beleidget und betrübt,</l>
            <l>Verfolgt, geschmäht, verhöhnt, so machs wie David dorten,</l>
            <l>Der keine Rache ausgeübt,</l>
            <l>Er schalt den Simei nicht mit dergleichen Worten.</l>
            <l>Vergieb, vergilt es nicht mit gleichem Geist,</l>
            <l>Wenn sich dir schon darzu ein Mittel weißt.</l>
            <l>Vergieb, wie dir der Herr die Sünde soll vergeben,</l>
            <l>So wirst du Gott gefällig leben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Erbarkeit befleißge dich;</l>
            <l>Laß gegen jedermann ein sittsam Wesen sehen;</l>
            <l>Sey niemand durch was ärgerlich;</l>
            <l>Such nicht in Stolz und Pracht und Frechheit herzugehen.</l>
            <l>Gespräch und Wort, Geberden, Kleidung, Schritt,</l>
            <l>Bring allezeit ein erbar Wesen mit.</l>
            <l>Gieb einem jeglichen ein reitzendes Exempel;</l>
            <l>Dein Herze sey der Tugend Tempel.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Gieb niemand nicht zum Zank und Streit,</l>
            <l>Zur Unruh und Verdruß, zur Feindschaft und zum Klagen,</l>
            <l>Stof, Anlaß und Gelegenheit:</l>
            <l>Bemühe dich mit Fleiß dich friedlich zu vertragen.</l>
            <l>Und wird dir auch was zum Verdruß gethan,</l>
            <l>So sieh es nicht gleich nach der Strenge an.</l>
            <l>Und must du vors Gericht; so meide List und Tücke,</l>
            <l>Und zieh darbey den Haß zurücke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Such keine Rache; gieb sie Gott,</l>
            <l>Der wird zu seiner Zeit sein Rachschwerd doch wohl zücken,</l>
            <l>Er ist der Herr, der schlägt und droht,</l>
            <l>O! seine Hand wird schon den Feind mit Nachdruck drücken.</l>
            <l>Der Herr läßt nie was Gutes unbelohnt;</l>
            <l>Er strafet auch, ob er gleich lange schont.</l>
            <l>Der Höchste ist gerecht, er züchtget hart und strenge</l>
            <l>Der Aufschub mehrt der Strafen Menge.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Speiß deinen Feind in Hungers-Noth;</l>
            <l>Lab ihn in seinem Durst; bekleide seine Blöse;</l>
            <l>So liebst du Gott und sein Gebot,</l>
            <l>Und deine Tugend wächst zu einer schönen Größe.</l>
            <l>Wenn dieß dein Feind, vor seine Boßheit kriegt;</l>
            <l>So wird er roth, entkräftet und besiegt,</l>
            <l>Und muß dann in sich gehn, sich seines Lasters schämen,</l>
            <l>Und sich zu bessern Sinn bequemen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Fall als ein Held die Laster an!</l>
            <l>Das Böse suche stets in deiner Brust zu dämpfen.</l>
            <l>Geh auf der heilgen Tugend-Bahn,</l>
            <l>Und such das Gute nie mit Bösem zu bekämpfen.</l>
            <l>Besiege dich und deine Adams-Sinn;</l>
            <l>Und bist du schwach, so geh zu Jesu hin,</l>
            <l>Und bitte, daß er dir die Kraft zum Streiten schenke,</l>
            <l>Und stets dein Herz zum Guten lenke.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
