<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Mein Lied besingt den Held, den Degen, Muth und Schlacht</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Zachariä</surname>
            <forename>Justus Friedrich Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">524</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-262 2-262</measure>
        <measure type="syllables">6428</measure>
        <measure type="tokens">4650</measure>
        <measure type="characters">26506</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1751</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Mein Lied besingt den Held, den Degen, Muth und Schlacht</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lied besingt den Held, den Degen, Muth und Schlacht</l>
            <l>In Jena fürchterlich, in Leipzig frech gemacht.</l>
            <l>Der, wenn man ihn erzürnt, ein ganzes Heer bekriegte,</l>
            <l>Und wenn er focht, auch schlug, und wenn er schlug, auch siegte.</l>
            <l>Ich singe, wie er hat so manchen Feind bekämpft;</l>
            <l>Wie sein berühmter Stal des Stutzers Stolz gedämpft,</l>
            <l>Den er, als er ihn sah, erst höhnte, dann bestritte,</l>
            <l>Und da er ihn bezwang, voll Furcht aus Leipzig ritte.</l>
            <l>Wirf einen Blick auf mich, du Geist der Schlägerey,</l>
            <l>Damit mein Heldenlied des Helden würdig sey:</l>
            <l>So wird die Nachwelt noch aus diesen Blättern lesen:</l>
            <l>Wie schön sein letzter Sieg, wer Raufbold einst gewesen.</l>
            <l>Da, wo die Pleiße sich mit krummen Fluthen schlingt,</l>
            <l>Und durch das ebne Feld und grüne Flächen dringt,</l>
            <l>Liegt eine stolze Stadt, die sich wie Tyrus</l>
            <l>Die durch die Musen prangt, und durch den Handel steiget;</l>
            <l>Von der nahm man bereits der Thürme Spitzen wahr;</l>
            <l>Die Dächer stellten sich erst Raufbolds Augen dar,</l>
            <l>Darauf kam ihm die Pracht von einzeln Häusern nahe,</l>
            <l>Bis er zuletzt die Stadt in vollem Glanze sahe.</l>
            <l>Ein Spornstich und ein Fluch beflügelten sein Roß;</l>
            <l>Der großen Peitsche Knall macht, daß es fliegend schoß;</l>
            <l>Er jagt es schäumend fort, und fast im Augenblicke</l>
            <l>Legt er den halben Theil des letzten Wegs zurücke.</l>
            <l>Es war ein jenisch Pferd. Es flog mehr, als es lief;</l>
            <l>Ihm war kein Weg zu schmal, kein Graben war zu tief;</l>
            <l>Es sprengt ihn muthig durch; im Laufen und im Setzen</l>
            <l>Erfüllt es Wink und Ruf, dem Reuter zum Ergetzen.</l>
            <l>Sechs Meilen war es schon in vollem Lauf gerennt;</l>
            <l>Es rauchte vor Begier, sein Fuß lief noch behend,</l>
            <l>Die Mähnen flatterten, als es in seinem Traben</l>
            <l>Auf einmal stutzig wird. Es setzt durch Busch und Graben,</l>
            <l>Schlägt wiehernd hinten aus; ein weißer dicker Schaum,</l>
            <l>Der sein Gebiß bedeckt, fließt auf den rothen Zaum.</l>
            <l>Und schnaubend steht es still. Halt, Raufbold, laß es stehen,</l>
            <l>Sein klärers Auge sieht, was deines nicht gesehen.</l>
            <l>Ein Kobold steht vor ihm. Ein jeder Renommist</l>
            <l>Hat diesen Geist um sich, der ihm zum Schutzgeist ist.</l>
            <l>Er war auch Raufbolds Schutz. Auf allen seinen Wegen</l>
            <l>Sah man ihn um ihn her die leichten Schwingen regen.</l>
            <l>Da er aus Jena wich, hat er die dünne Luft</l>
            <l>Um ihn herum verdickt in einen dunkeln Duft.</l>
            <l>Ein Nebel war um ihn, der ihn dem Blick versteckte,</l>
            <l>Damit kein Feind von ihm den fernen Weg entdeckte.</l>
            <l>Nun sah er, doch zu spät, das seltne Leipzig nah;</l>
            <l>Er merkt, daß Raufbolds Blick mit Lust die Thore sah.</l>
            <l>»ha! dacht er bey sich selbst, du denkst daselbst zu bleiben?</l>
            <l>Nein, Feiger, meine List soll dieß schon hintertreiben.</l>
            <l>Wie leicht vergässest du den Renommistenstand!</l>
            <l>Wie leicht wärst du verführt, wie leicht wärst du galant!</l>
            <l>Nein! dieß erlaub ich nicht«! Er sagts, und lähmt dem Pferde</l>
            <l>Den sonst zu schnellen Fuß. Es stürzt und fällt zur Erde.</l>
            <l>So gleich springt Raufbold ab. »Vermaledeytes Thier!</l>
            <l>Und du auch fällst mir um?« schrie er voll Rachbegier.</l>
            <l>Er schwört, er schreyt, er peitscht und schlägts mit eignen Händen,</l>
            <l>Doch es lag, wie es fiel, entkräftet, lahm an Lenden.</l>
            <l>Dieß sah er Unmuthsvoll. Er flucht auf diesen Fall:</l>
            <l>»wärst du, o Bestje! nur in des Philisters Stall,</l>
            <l>Und hätt ich seiner Hand dich erstlich übergeben;</l>
            <l>So möchtest du hernach verrecken oder leben.«</l>
            <l>Indem so sah es ihn mit matten Blicken an,</l>
            <l>Als spräch es: schone mich, da ich nicht laufen kann!</l>
            <l>Sein Finger streichelt es, bis es zu stehn begonnte,</l>
            <l>Doch war es so geschwächt, daß es kaum schreiten konnte.</l>
            <l>Gespornt geht Raufbolds Fuß mit Unmuth neben her;</l>
            <l>Er führt den müden Gaul. Wie wird das Gehn ihm schwer!</l>
            <l>Die Stiefeln drücken ihn; doch er muß sich bequehmen,</l>
            <l>Bis dicht an Leipzigs Thor den Weg zu Fuß zu nehmen.</l>
            <l>Hier flieht zuletzt die Schmach, die ihn begleitet hat;</l>
            <l>Hier wendet sich die Noth, kurz vor der großen Stadt.</l>
            <l>Das Schicksal wollte nicht, daß den das Gehn verletzte,</l>
            <l>Der wie ein Menzel</l>
            <l>Er sah kaum, daß sein Roß in etwas wieder sprung,</l>
            <l>Als er sich ganz erfreut auf dessen Rücken schwung;</l>
            <l>Und da er wieder frey sich in den Sattel wagte,</l>
            <l>Frey in den Biegeln stund und durch die Thore jagte.</l>
            <l>Mit klatschendem Geräusch ritt er in Leipzig ein.</l>
            <l>Die Schatten herrschten schon, doch heller Lampen Schein</l>
            <l>War an den Wänden hier, was an den Himmelssphären</l>
            <l>Bestralte Sterne sind, die Nacht und Dunst verklären.</l>
            <l>Ein Gasthof, dem ein Hecht ein blauer Zierrath war,</l>
            <l>Stellt ihm Wirth, Lagerstatt, ein eignes Zimmer dar.</l>
            <l>Er setzte sich und warf mit grimmiger Geberde,</l>
            <l>Den Degen auf den Tisch, die Handschuh auf die Erde.</l>
            <l>»armselger! rief er aus: in Leipzig bist du nun.</l>
            <l>Ja hier, wo alles ruht, wird auch dein Degen ruhn.</l>
            <l>Wer wird dich, Renommist, allhier zu nennen wagen;</l>
            <l>Hier, wo man fast nicht weis, daß Pursche</l>
            <l>Ach! Jena, denkt mein Herz an deine Lust zurück:</l>
            <l>O! wie beseufz ich nicht mein widriges Geschick!</l>
            <l>O! Schicksal, war denn dieß dein mir geneigter Wille?</l>
            <l>O! Schnurren</l>
            <l>Und warf sein schweres Haupt in die gehöhlte Hand;</l>
            <l>Die starren Augen sahn verwirret nach der Wand.</l>
            <l>Der Huth, den er bald hoch, bald tief, bald anders rückte,</l>
            <l>Und jeder Blick verrieth, daß ihn die Schwermuth drückte.</l>
            <l>Drauf greift er mit der Faust an den geschärften Stahl,</l>
            <l>Der auf dem Tische lag, zieht ihn und wetzt dreymal,</l>
            <l>Haut dreymal in die Luft und schleudert ihn im Grimme</l>
            <l>Entblößet von sich weg, doch ohne Wort und Stimme.</l>
            <l>Indem tritt voller Furcht die Jungemagd herein;</l>
            <l>Ihr Angesicht erblaßt bey seines Degens Schein;</l>
            <l>Ihr Herz klopft voller Angst vor seinen trotzgen Minen,</l>
            <l>Die ihr zum Unglück schnell, zum Tödten willig schienen.</l>
            <l>»geht hin, spricht er zu ihr, hohlt mir von Jena drey;</l>
            <l>Sprecht, daß ein guter Freund hier angekommen sey,</l>
            <l>Der sie zu sehn verlangt; ihr findt sie in der Krone,</l>
            <l>Doch seyd gleich wieder da, sonst geb ich euch zum Lohne –«</l>
            <l>Sie eilt mit Schrecken fort; die Stimme, die es sprach,</l>
            <l>Ließ in der feigen Brust nichts, als Entsetzen, nach;</l>
            <l>Die Drohung machte sie, statt ihrer Neigung, flüchtig;</l>
            <l>Sie richtet alles aus, zwar voller Furcht, doch richtig.</l>
            <l>Dieß Kleeblatt, das er schon in Jena wohl gekannt,</l>
            <l>Mit welchem er vorlängst sich Brüderchen genannt,</l>
            <l>Das ihm die Jungemagd so schleunig rufen sollte,</l>
            <l>Und er in seiner Noth am ersten sprechen wollte,</l>
            <l>War itzt in Leipzigs Zucht; doch blieb es roh und wild;</l>
            <l>Ihr mürrisch Angesicht war der Verzweiflung Bild.</l>
            <l>Wer sich nur unterstund, sie kühnlich anzublicken,</l>
            <l>Dem drohte schon ihr Zorn von Sterben und Zerstücken.</l>
            <l>Ihr Stichblatt</l>
            <l>War, wie Medusens Schild</l>
            <l>In Leipzig blieben sie von Jena treue Glieder;</l>
            <l>Bey ihnen fand man nichts, als Bier, Tabak und Brüder.</l>
            <l>Drey Lasen</l>
            <l>Bey ihnen hieß vergnügt so viel, als wild und toll.</l>
            <l>Sie tranken nicht aus Durst. Ihr Trinken war ein Saufen,</l>
            <l>Ihr Spiel war ein Gezänk und ihre Freude Raufen.</l>
            <l>Die Dirne traf sie gleich, nach edler jenscher Art,</l>
            <l>Auf einem Zimmer an. Die Thüre war verwahrt.</l>
            <l>Sie klopft. Man ruft: herein! man macht ihr auf und fraget,</l>
            <l>Und jeder zieht sich an, und thut, was sie gesaget.</l>
            <l>Doch daucht es ihnen fremd, und jeder fragt und rieth:</l>
            <l>Wer nach dem blauen Hecht sie wohl so spät beschied.</l>
            <l>Doch keiner traf den Zweck; sie forschten, doch verdrossen;</l>
            <l>Des Schicksals ewigs Buch blieb unerklärt verschlossen.</l>
            <l>Sie gehn, und finden bald was erst verborgen war;</l>
            <l>Man öffnete die Thür und Raufbold stellt sich dar.</l>
            <l>So gleich sprang jeder zu: Herr Bruder! schrie ein ieder;</l>
            <l>Und jeder schlug den Arm um seines Freundes Glieder.</l>
            <l>»welch Schicksal führt dich her? rief endlich einer aus;</l>
            <l>Wie bleich, wie blaß bist du? kömmst du von einem Schmauß?</l>
            <l>Du kömmst von Jena? Ja! was machen die Scharmanten</l>
            <l>Bringst du auch einen Gruß von ieglichem Bekannten?</l>
            <l>Was Teufel, wie verwirrt liegt alles um dich her!</l>
            <l>Warum das Schwerdt entblößt? Was soll dieß Mordgewehr?«</l>
            <l>Doch Raufbold nöthigt sie: laßt euch zusammen nieder.</l>
            <l>Sie thatens und er sprach: »Ihr wißt es, werthen Brüder,</l>
            <l>Ihr wißt, wie oft mein Stal für Jena sich gewagt;</l>
            <l>Wie oft ich ganz allein der Schnurren Heer gejagt;</l>
            <l>Ihr wißt, wie sorgsam ich für eure Freyheit wachte,</l>
            <l>Wenn sie ein neu Edict uns zu entreißen dachte.</l>
            <l>Dafür hab ich den Lohn. Wißt, ich bin relegirt.</l>
            <l>Warum? weil ich mein Amt mit Ehr und Ruhm geführt.</l>
            <l>Dreymal hatt ich mich nun auf offnem Markt geschlagen,</l>
            <l>Und dreymal hatt ich auch den Ruhm davon getragen;</l>
            <l>Ich war bereits berühmt, in Stoß und Hiebe schnell;</l>
            <l>So störte meine Lust Prorector und Pedell.</l>
            <l>Man forderte mich vor; wie, Brüder, mußt ich schwitzen!</l>
            <l>Ich both zwölf Thaler an; nichts konnte mich beschützen.</l>
            <l>Ich sollt, ich mußte fort; ein Zettel an der Thür</l>
            <l>Und der am schwarzen Brett, die beyde riethens mir.</l>
            <l>Nun bin ich, wie ihr seht, in dieses Nest gekommen;</l>
            <l>Jedoch recht mit Verdruß hab ich den Weg genommen.</l>
            <l>Was ist nunmehr zu thun? Ihr Brüder, rathet mir,</l>
            <l>Verlaß ich diesen Ort, wie? oder bleib ich hier?«</l>
            <l>Wie, wenn ein großes Volk von Rednern wird beweget,</l>
            <l>Sich der zu der Partey, der zu der andern schläget;</l>
            <l>Ein murmelndes Getöß die stille Luft durcheilt,</l>
            <l>Die Zwietracht drauf das Volk in zwo Parteyen theilt,</l>
            <l>Davon die eine will, was jener Mund verneinet,</l>
            <l>Bis sich zuletzt das Heer der Streitenden vereinet:</l>
            <l>So war auch hier der Streit in Raufbolds Gegenwart.</l>
            <l>Der eine sprach, zieh fort, dem andern schien dieß hart,</l>
            <l>Und Raufbold war auch selbst, doch insgeheim, entschlossen,</l>
            <l>Von Leipzig nicht zu gehn, bis er es recht genossen.</l>
            <l>Zuletzt fing einer an: »Hört, was mein Anschlag ist;</l>
            <l>Herr Bruder, höre zu. Du bist ein Renommist.</l>
            <l>Dieß ist genug, bleib hier; es wird dich nicht gereuen,</l>
            <l>Man wird dich eher hier, als dort in Jena, scheuen.</l>
            <l>Bleib da, dieß ist mein Rath, besieh erst diesen Ort.</l>
            <l>Gefällt er dir, so bleib; wo nicht, so reise fort.</l>
            <l>Seht, sprach der Dritte drauf, seht doch die großen Thaten</l>
            <l>Könnt ihr der Dinge Reih und ihren Zweck errathen?</l>
            <l>Verhindert euer Rath des künftgen Schicksals Wuth,</l>
            <l>Daß das, was es beschließt, unwiedertreiblich thut?</l>
            <l>Nein, dieses könnt ihr nicht; und doch seyd ihr beflissen,</l>
            <l>Durch einen magern Schluß das Künftige zu wissen.</l>
            <l>Ein jeder thue das, was ihm erlaubt bedünkt,</l>
            <l>Der allerbeste Rath ist dieser: Brüder, trinkt!«</l>
            <l>So sprach er und ihm wird der andern Wort gegeben:</l>
            <l>»ja, Bruder, du hast recht, du und dein Rath soll leben!«</l>
            <l>Sogleich rief Raufbold laut: schafft Bier! der Hausknecht kam,</l>
            <l>Der in den krummen Arm zwo grüne Lasen nahm;</l>
            <l>Er brachte Bier, Tabak, zwo Karten und vier Pfeifen,</l>
            <l>Und dann das schönste Stück, ein Paßglas</l>
            <l>Zween Vögel, die so oft die Chronicken geziert,</l>
            <l>Zween Vögel, welche stets mit Rittern Krieg geführt,</l>
            <l>Die zierten dieses Glas, wie sie ein Pfeil verfehlet,</l>
            <l>Und dann der Ritter sie mit seiner Lanz entseelet.</l>
            <l>»nun, Brüder, rief der Wirth, zieht eure Kleider aus,</l>
            <l>Denn heute geb ich euch den jenschen Abschiedsschmaus.«</l>
            <l>Er sagts, und man gehorcht; so gleich lag auf dem Tische</l>
            <l>Stock, Kleider, Handschuh, Huth, in seltsamem Gemische.</l>
            <l>»gebt Achtung, rief er aus, gebt Achtung, folget mir!«</l>
            <l>Und alsobald füllt er das große Glas mit Bier;</l>
            <l>Er säuft dem ersten zu, aufs Wohlseyn der Scharmanten,</l>
            <l>Und leert es eher aus, als sie sich dankbar nannten.</l>
            <l>Es war den Augenblick von neuem angefüllt,</l>
            <l>Daß der gethürmte Schaum bis in die Höhe quillt.</l>
            <l>Man folgt ihm treulich nach; man leert es auf zween Züge,</l>
            <l>Und wer am besten zog; gewann in diesem Kriege.</l>
            <l>Das Bier bewies die Kraft; es ward nun frey erzählt,</l>
            <l>Was man vor kurzer Zeit noch insgeheim verhehlt.</l>
            <l>Toback und Saufen macht, daß die sich Freunde nennen,</l>
            <l>Die vor und nach dem Schmaus sich nur als Feinde kennen.</l>
            <l>»fürwahr, hub einer an, den Ruhm hat diese Stadt,</l>
            <l>Daß sie bey Pracht und Schmuck auch schöne Mägdchen hat.</l>
            <l>Kennt ihr die Rothmündinn? die ist so schön zu nennen,</l>
            <l>Daß wer sie nur erblickt, gleich muß in sie entbrennen.«</l>
            <l>Drauf malt er ihr Gesicht mit solchen Farben ab,</l>
            <l>Daß eines jeden Kopf ihm nickend Beyfall gab.</l>
            <l>Raufbolden hatte selbst ihr Bild vor andern allen,</l>
            <l>Die er noch je gesehn, auch unbekannt gefallen.</l>
            <l>Doch er verstellte sich, und sprach nur: Ist sie schön?</l>
            <l>Wohlan! so lebe sie! und trank ihr Wohlergehn.</l>
            <l>Die andern riefen: hoch! daß das Gemach erschüttert,</l>
            <l>Und auf dem nassen Tisch das grüne Paßglas zittert.</l>
            <l>Wie, nach Homers Bericht, wenn in dem Trojerstreit,</l>
            <l>Mars, gleich zehntausend Mann, aus Schmerz der Wunde schreyt,</l>
            <l>Das ganze Heer erbebt, nebst Bergen, Thal und Felsen:</l>
            <l>So bebt auch hier der Saal von vier Studentenhälsen.</l>
            <l>Es steigt zu gleicher Zeit ein blauer Tabacksduft</l>
            <l>Aus dem gefüllten Rohr und balsamirt die Luft;</l>
            <l>Die Wirbel drehen sich auf wunderbare Weise,</l>
            <l>Wie in Cartesens Luft die länglicht runden Kreise.</l>
            <l>Der Wächter rief Ein Uhr, o unbarmherzger Ton!</l>
            <l>O neidscher Seigerschlag</l>
            <l>Recht, man gehorcht dir nicht; ein Hoch, ein Lomberspielen</l>
            <l>Macht, daß die Augen nicht den Trieb zu schlafen fühlen.</l>
            <l>Man trank nach alter Art und jenscher Eigenschaft,</l>
            <l>Auf die Bestätigung der alten Brüderschaft.</l>
            <l>Dieß daurte, bis das Aug, am rothen Horizonte,</l>
            <l>Des grauen Morgens Licht geschwächt erblicken konnte.</l>
            <l>»nun, Brüder, ist es Zeit, brecht auf, es ist vier Uhr:«</l>
            <l>So sprach man, als man auf und von den Stühlen fuhr;</l>
            <l>»laßt uns nach Hause gehn, der Schlaf scheint sich zu regen.«</l>
            <l>Man taumelt auf, und sucht Stock, Kleider, Huth und Degen.</l>
            <l>Doch eh man gänzlich schied, so füllte man das Glas</l>
            <l>Noch einmal und recht voll mit braunem Gerstennaß.</l>
            <l>Es lebe Bier und Wirth! er trank, im Augenblicke</l>
            <l>Zerdrümmert er das Glas, es zitterten die Stücke.</l>
            <l>Ein andrer nimmt den Rest der Pfeifen in die Hand,</l>
            <l>Und wirft auf einen Tackt sie krachend an die Wand,</l>
            <l>Daß der zerbrochne Thon fast alle Winkel füllte,</l>
            <l>Und das bethörte Herz durch sein Zerdrümmern stillte.</l>
            <l>Die wüste Lebensart erweckt selbst einen Scheu</l>
            <l>In der Verwüster Herz. Sie gehen alle drey</l>
            <l>Halb taumelnd, halb verwirrt; bey jedem krummen Schritte</l>
            <l>Erbebt der volle Leib und wankt bey jedem Tritte.</l>
            <l>Man geht, man eilt zur Ruh, da andrer Aug erwacht,</l>
            <l>Und ruft noch einmal aus: Herr Bruder, gute Nacht!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Lied besingt den Held, den Degen, Muth und Schlacht</l>
            <l>In Jena fürchterlich, in Leipzig frech gemacht.</l>
            <l>Der, wenn man ihn erzürnt, ein ganzes Heer bekriegte,</l>
            <l>Und wenn er focht, auch schlug, und wenn er schlug, auch siegte.</l>
            <l>Ich singe, wie er hat so manchen Feind bekämpft;</l>
            <l>Wie sein berühmter Stal des Stutzers Stolz gedämpft,</l>
            <l>Den er, als er ihn sah, erst höhnte, dann bestritte,</l>
            <l>Und da er ihn bezwang, voll Furcht aus Leipzig ritte.</l>
            <l>Wirf einen Blick auf mich, du Geist der Schlägerey,</l>
            <l>Damit mein Heldenlied des Helden würdig sey:</l>
            <l>So wird die Nachwelt noch aus diesen Blättern lesen:</l>
            <l>Wie schön sein letzter Sieg, wer Raufbold einst gewesen.</l>
            <l>Da, wo die Pleiße sich mit krummen Fluthen schlingt,</l>
            <l>Und durch das ebne Feld und grüne Flächen dringt,</l>
            <l>Liegt eine stolze Stadt, die sich wie Tyrus</l>
            <l>Die durch die Musen prangt, und durch den Handel steiget;</l>
            <l>Von der nahm man bereits der Thürme Spitzen wahr;</l>
            <l>Die Dächer stellten sich erst Raufbolds Augen dar,</l>
            <l>Darauf kam ihm die Pracht von einzeln Häusern nahe,</l>
            <l>Bis er zuletzt die Stadt in vollem Glanze sahe.</l>
            <l>Ein Spornstich und ein Fluch beflügelten sein Roß;</l>
            <l>Der großen Peitsche Knall macht, daß es fliegend schoß;</l>
            <l>Er jagt es schäumend fort, und fast im Augenblicke</l>
            <l>Legt er den halben Theil des letzten Wegs zurücke.</l>
            <l>Es war ein jenisch Pferd. Es flog mehr, als es lief;</l>
            <l>Ihm war kein Weg zu schmal, kein Graben war zu tief;</l>
            <l>Es sprengt ihn muthig durch; im Laufen und im Setzen</l>
            <l>Erfüllt es Wink und Ruf, dem Reuter zum Ergetzen.</l>
            <l>Sechs Meilen war es schon in vollem Lauf gerennt;</l>
            <l>Es rauchte vor Begier, sein Fuß lief noch behend,</l>
            <l>Die Mähnen flatterten, als es in seinem Traben</l>
            <l>Auf einmal stutzig wird. Es setzt durch Busch und Graben,</l>
            <l>Schlägt wiehernd hinten aus; ein weißer dicker Schaum,</l>
            <l>Der sein Gebiß bedeckt, fließt auf den rothen Zaum.</l>
            <l>Und schnaubend steht es still. Halt, Raufbold, laß es stehen,</l>
            <l>Sein klärers Auge sieht, was deines nicht gesehen.</l>
            <l>Ein Kobold steht vor ihm. Ein jeder Renommist</l>
            <l>Hat diesen Geist um sich, der ihm zum Schutzgeist ist.</l>
            <l>Er war auch Raufbolds Schutz. Auf allen seinen Wegen</l>
            <l>Sah man ihn um ihn her die leichten Schwingen regen.</l>
            <l>Da er aus Jena wich, hat er die dünne Luft</l>
            <l>Um ihn herum verdickt in einen dunkeln Duft.</l>
            <l>Ein Nebel war um ihn, der ihn dem Blick versteckte,</l>
            <l>Damit kein Feind von ihm den fernen Weg entdeckte.</l>
            <l>Nun sah er, doch zu spät, das seltne Leipzig nah;</l>
            <l>Er merkt, daß Raufbolds Blick mit Lust die Thore sah.</l>
            <l>»ha! dacht er bey sich selbst, du denkst daselbst zu bleiben?</l>
            <l>Nein, Feiger, meine List soll dieß schon hintertreiben.</l>
            <l>Wie leicht vergässest du den Renommistenstand!</l>
            <l>Wie leicht wärst du verführt, wie leicht wärst du galant!</l>
            <l>Nein! dieß erlaub ich nicht«! Er sagts, und lähmt dem Pferde</l>
            <l>Den sonst zu schnellen Fuß. Es stürzt und fällt zur Erde.</l>
            <l>So gleich springt Raufbold ab. »Vermaledeytes Thier!</l>
            <l>Und du auch fällst mir um?« schrie er voll Rachbegier.</l>
            <l>Er schwört, er schreyt, er peitscht und schlägts mit eignen Händen,</l>
            <l>Doch es lag, wie es fiel, entkräftet, lahm an Lenden.</l>
            <l>Dieß sah er Unmuthsvoll. Er flucht auf diesen Fall:</l>
            <l>»wärst du, o Bestje! nur in des Philisters Stall,</l>
            <l>Und hätt ich seiner Hand dich erstlich übergeben;</l>
            <l>So möchtest du hernach verrecken oder leben.«</l>
            <l>Indem so sah es ihn mit matten Blicken an,</l>
            <l>Als spräch es: schone mich, da ich nicht laufen kann!</l>
            <l>Sein Finger streichelt es, bis es zu stehn begonnte,</l>
            <l>Doch war es so geschwächt, daß es kaum schreiten konnte.</l>
            <l>Gespornt geht Raufbolds Fuß mit Unmuth neben her;</l>
            <l>Er führt den müden Gaul. Wie wird das Gehn ihm schwer!</l>
            <l>Die Stiefeln drücken ihn; doch er muß sich bequehmen,</l>
            <l>Bis dicht an Leipzigs Thor den Weg zu Fuß zu nehmen.</l>
            <l>Hier flieht zuletzt die Schmach, die ihn begleitet hat;</l>
            <l>Hier wendet sich die Noth, kurz vor der großen Stadt.</l>
            <l>Das Schicksal wollte nicht, daß den das Gehn verletzte,</l>
            <l>Der wie ein Menzel</l>
            <l>Er sah kaum, daß sein Roß in etwas wieder sprung,</l>
            <l>Als er sich ganz erfreut auf dessen Rücken schwung;</l>
            <l>Und da er wieder frey sich in den Sattel wagte,</l>
            <l>Frey in den Biegeln stund und durch die Thore jagte.</l>
            <l>Mit klatschendem Geräusch ritt er in Leipzig ein.</l>
            <l>Die Schatten herrschten schon, doch heller Lampen Schein</l>
            <l>War an den Wänden hier, was an den Himmelssphären</l>
            <l>Bestralte Sterne sind, die Nacht und Dunst verklären.</l>
            <l>Ein Gasthof, dem ein Hecht ein blauer Zierrath war,</l>
            <l>Stellt ihm Wirth, Lagerstatt, ein eignes Zimmer dar.</l>
            <l>Er setzte sich und warf mit grimmiger Geberde,</l>
            <l>Den Degen auf den Tisch, die Handschuh auf die Erde.</l>
            <l>»armselger! rief er aus: in Leipzig bist du nun.</l>
            <l>Ja hier, wo alles ruht, wird auch dein Degen ruhn.</l>
            <l>Wer wird dich, Renommist, allhier zu nennen wagen;</l>
            <l>Hier, wo man fast nicht weis, daß Pursche</l>
            <l>Ach! Jena, denkt mein Herz an deine Lust zurück:</l>
            <l>O! wie beseufz ich nicht mein widriges Geschick!</l>
            <l>O! Schicksal, war denn dieß dein mir geneigter Wille?</l>
            <l>O! Schnurren</l>
            <l>Und warf sein schweres Haupt in die gehöhlte Hand;</l>
            <l>Die starren Augen sahn verwirret nach der Wand.</l>
            <l>Der Huth, den er bald hoch, bald tief, bald anders rückte,</l>
            <l>Und jeder Blick verrieth, daß ihn die Schwermuth drückte.</l>
            <l>Drauf greift er mit der Faust an den geschärften Stahl,</l>
            <l>Der auf dem Tische lag, zieht ihn und wetzt dreymal,</l>
            <l>Haut dreymal in die Luft und schleudert ihn im Grimme</l>
            <l>Entblößet von sich weg, doch ohne Wort und Stimme.</l>
            <l>Indem tritt voller Furcht die Jungemagd herein;</l>
            <l>Ihr Angesicht erblaßt bey seines Degens Schein;</l>
            <l>Ihr Herz klopft voller Angst vor seinen trotzgen Minen,</l>
            <l>Die ihr zum Unglück schnell, zum Tödten willig schienen.</l>
            <l>»geht hin, spricht er zu ihr, hohlt mir von Jena drey;</l>
            <l>Sprecht, daß ein guter Freund hier angekommen sey,</l>
            <l>Der sie zu sehn verlangt; ihr findt sie in der Krone,</l>
            <l>Doch seyd gleich wieder da, sonst geb ich euch zum Lohne –«</l>
            <l>Sie eilt mit Schrecken fort; die Stimme, die es sprach,</l>
            <l>Ließ in der feigen Brust nichts, als Entsetzen, nach;</l>
            <l>Die Drohung machte sie, statt ihrer Neigung, flüchtig;</l>
            <l>Sie richtet alles aus, zwar voller Furcht, doch richtig.</l>
            <l>Dieß Kleeblatt, das er schon in Jena wohl gekannt,</l>
            <l>Mit welchem er vorlängst sich Brüderchen genannt,</l>
            <l>Das ihm die Jungemagd so schleunig rufen sollte,</l>
            <l>Und er in seiner Noth am ersten sprechen wollte,</l>
            <l>War itzt in Leipzigs Zucht; doch blieb es roh und wild;</l>
            <l>Ihr mürrisch Angesicht war der Verzweiflung Bild.</l>
            <l>Wer sich nur unterstund, sie kühnlich anzublicken,</l>
            <l>Dem drohte schon ihr Zorn von Sterben und Zerstücken.</l>
            <l>Ihr Stichblatt</l>
            <l>War, wie Medusens Schild</l>
            <l>In Leipzig blieben sie von Jena treue Glieder;</l>
            <l>Bey ihnen fand man nichts, als Bier, Tabak und Brüder.</l>
            <l>Drey Lasen</l>
            <l>Bey ihnen hieß vergnügt so viel, als wild und toll.</l>
            <l>Sie tranken nicht aus Durst. Ihr Trinken war ein Saufen,</l>
            <l>Ihr Spiel war ein Gezänk und ihre Freude Raufen.</l>
            <l>Die Dirne traf sie gleich, nach edler jenscher Art,</l>
            <l>Auf einem Zimmer an. Die Thüre war verwahrt.</l>
            <l>Sie klopft. Man ruft: herein! man macht ihr auf und fraget,</l>
            <l>Und jeder zieht sich an, und thut, was sie gesaget.</l>
            <l>Doch daucht es ihnen fremd, und jeder fragt und rieth:</l>
            <l>Wer nach dem blauen Hecht sie wohl so spät beschied.</l>
            <l>Doch keiner traf den Zweck; sie forschten, doch verdrossen;</l>
            <l>Des Schicksals ewigs Buch blieb unerklärt verschlossen.</l>
            <l>Sie gehn, und finden bald was erst verborgen war;</l>
            <l>Man öffnete die Thür und Raufbold stellt sich dar.</l>
            <l>So gleich sprang jeder zu: Herr Bruder! schrie ein ieder;</l>
            <l>Und jeder schlug den Arm um seines Freundes Glieder.</l>
            <l>»welch Schicksal führt dich her? rief endlich einer aus;</l>
            <l>Wie bleich, wie blaß bist du? kömmst du von einem Schmauß?</l>
            <l>Du kömmst von Jena? Ja! was machen die Scharmanten</l>
            <l>Bringst du auch einen Gruß von ieglichem Bekannten?</l>
            <l>Was Teufel, wie verwirrt liegt alles um dich her!</l>
            <l>Warum das Schwerdt entblößt? Was soll dieß Mordgewehr?«</l>
            <l>Doch Raufbold nöthigt sie: laßt euch zusammen nieder.</l>
            <l>Sie thatens und er sprach: »Ihr wißt es, werthen Brüder,</l>
            <l>Ihr wißt, wie oft mein Stal für Jena sich gewagt;</l>
            <l>Wie oft ich ganz allein der Schnurren Heer gejagt;</l>
            <l>Ihr wißt, wie sorgsam ich für eure Freyheit wachte,</l>
            <l>Wenn sie ein neu Edict uns zu entreißen dachte.</l>
            <l>Dafür hab ich den Lohn. Wißt, ich bin relegirt.</l>
            <l>Warum? weil ich mein Amt mit Ehr und Ruhm geführt.</l>
            <l>Dreymal hatt ich mich nun auf offnem Markt geschlagen,</l>
            <l>Und dreymal hatt ich auch den Ruhm davon getragen;</l>
            <l>Ich war bereits berühmt, in Stoß und Hiebe schnell;</l>
            <l>So störte meine Lust Prorector und Pedell.</l>
            <l>Man forderte mich vor; wie, Brüder, mußt ich schwitzen!</l>
            <l>Ich both zwölf Thaler an; nichts konnte mich beschützen.</l>
            <l>Ich sollt, ich mußte fort; ein Zettel an der Thür</l>
            <l>Und der am schwarzen Brett, die beyde riethens mir.</l>
            <l>Nun bin ich, wie ihr seht, in dieses Nest gekommen;</l>
            <l>Jedoch recht mit Verdruß hab ich den Weg genommen.</l>
            <l>Was ist nunmehr zu thun? Ihr Brüder, rathet mir,</l>
            <l>Verlaß ich diesen Ort, wie? oder bleib ich hier?«</l>
            <l>Wie, wenn ein großes Volk von Rednern wird beweget,</l>
            <l>Sich der zu der Partey, der zu der andern schläget;</l>
            <l>Ein murmelndes Getöß die stille Luft durcheilt,</l>
            <l>Die Zwietracht drauf das Volk in zwo Parteyen theilt,</l>
            <l>Davon die eine will, was jener Mund verneinet,</l>
            <l>Bis sich zuletzt das Heer der Streitenden vereinet:</l>
            <l>So war auch hier der Streit in Raufbolds Gegenwart.</l>
            <l>Der eine sprach, zieh fort, dem andern schien dieß hart,</l>
            <l>Und Raufbold war auch selbst, doch insgeheim, entschlossen,</l>
            <l>Von Leipzig nicht zu gehn, bis er es recht genossen.</l>
            <l>Zuletzt fing einer an: »Hört, was mein Anschlag ist;</l>
            <l>Herr Bruder, höre zu. Du bist ein Renommist.</l>
            <l>Dieß ist genug, bleib hier; es wird dich nicht gereuen,</l>
            <l>Man wird dich eher hier, als dort in Jena, scheuen.</l>
            <l>Bleib da, dieß ist mein Rath, besieh erst diesen Ort.</l>
            <l>Gefällt er dir, so bleib; wo nicht, so reise fort.</l>
            <l>Seht, sprach der Dritte drauf, seht doch die großen Thaten</l>
            <l>Könnt ihr der Dinge Reih und ihren Zweck errathen?</l>
            <l>Verhindert euer Rath des künftgen Schicksals Wuth,</l>
            <l>Daß das, was es beschließt, unwiedertreiblich thut?</l>
            <l>Nein, dieses könnt ihr nicht; und doch seyd ihr beflissen,</l>
            <l>Durch einen magern Schluß das Künftige zu wissen.</l>
            <l>Ein jeder thue das, was ihm erlaubt bedünkt,</l>
            <l>Der allerbeste Rath ist dieser: Brüder, trinkt!«</l>
            <l>So sprach er und ihm wird der andern Wort gegeben:</l>
            <l>»ja, Bruder, du hast recht, du und dein Rath soll leben!«</l>
            <l>Sogleich rief Raufbold laut: schafft Bier! der Hausknecht kam,</l>
            <l>Der in den krummen Arm zwo grüne Lasen nahm;</l>
            <l>Er brachte Bier, Tabak, zwo Karten und vier Pfeifen,</l>
            <l>Und dann das schönste Stück, ein Paßglas</l>
            <l>Zween Vögel, die so oft die Chronicken geziert,</l>
            <l>Zween Vögel, welche stets mit Rittern Krieg geführt,</l>
            <l>Die zierten dieses Glas, wie sie ein Pfeil verfehlet,</l>
            <l>Und dann der Ritter sie mit seiner Lanz entseelet.</l>
            <l>»nun, Brüder, rief der Wirth, zieht eure Kleider aus,</l>
            <l>Denn heute geb ich euch den jenschen Abschiedsschmaus.«</l>
            <l>Er sagts, und man gehorcht; so gleich lag auf dem Tische</l>
            <l>Stock, Kleider, Handschuh, Huth, in seltsamem Gemische.</l>
            <l>»gebt Achtung, rief er aus, gebt Achtung, folget mir!«</l>
            <l>Und alsobald füllt er das große Glas mit Bier;</l>
            <l>Er säuft dem ersten zu, aufs Wohlseyn der Scharmanten,</l>
            <l>Und leert es eher aus, als sie sich dankbar nannten.</l>
            <l>Es war den Augenblick von neuem angefüllt,</l>
            <l>Daß der gethürmte Schaum bis in die Höhe quillt.</l>
            <l>Man folgt ihm treulich nach; man leert es auf zween Züge,</l>
            <l>Und wer am besten zog; gewann in diesem Kriege.</l>
            <l>Das Bier bewies die Kraft; es ward nun frey erzählt,</l>
            <l>Was man vor kurzer Zeit noch insgeheim verhehlt.</l>
            <l>Toback und Saufen macht, daß die sich Freunde nennen,</l>
            <l>Die vor und nach dem Schmaus sich nur als Feinde kennen.</l>
            <l>»fürwahr, hub einer an, den Ruhm hat diese Stadt,</l>
            <l>Daß sie bey Pracht und Schmuck auch schöne Mägdchen hat.</l>
            <l>Kennt ihr die Rothmündinn? die ist so schön zu nennen,</l>
            <l>Daß wer sie nur erblickt, gleich muß in sie entbrennen.«</l>
            <l>Drauf malt er ihr Gesicht mit solchen Farben ab,</l>
            <l>Daß eines jeden Kopf ihm nickend Beyfall gab.</l>
            <l>Raufbolden hatte selbst ihr Bild vor andern allen,</l>
            <l>Die er noch je gesehn, auch unbekannt gefallen.</l>
            <l>Doch er verstellte sich, und sprach nur: Ist sie schön?</l>
            <l>Wohlan! so lebe sie! und trank ihr Wohlergehn.</l>
            <l>Die andern riefen: hoch! daß das Gemach erschüttert,</l>
            <l>Und auf dem nassen Tisch das grüne Paßglas zittert.</l>
            <l>Wie, nach Homers Bericht, wenn in dem Trojerstreit,</l>
            <l>Mars, gleich zehntausend Mann, aus Schmerz der Wunde schreyt,</l>
            <l>Das ganze Heer erbebt, nebst Bergen, Thal und Felsen:</l>
            <l>So bebt auch hier der Saal von vier Studentenhälsen.</l>
            <l>Es steigt zu gleicher Zeit ein blauer Tabacksduft</l>
            <l>Aus dem gefüllten Rohr und balsamirt die Luft;</l>
            <l>Die Wirbel drehen sich auf wunderbare Weise,</l>
            <l>Wie in Cartesens Luft die länglicht runden Kreise.</l>
            <l>Der Wächter rief Ein Uhr, o unbarmherzger Ton!</l>
            <l>O neidscher Seigerschlag</l>
            <l>Recht, man gehorcht dir nicht; ein Hoch, ein Lomberspielen</l>
            <l>Macht, daß die Augen nicht den Trieb zu schlafen fühlen.</l>
            <l>Man trank nach alter Art und jenscher Eigenschaft,</l>
            <l>Auf die Bestätigung der alten Brüderschaft.</l>
            <l>Dieß daurte, bis das Aug, am rothen Horizonte,</l>
            <l>Des grauen Morgens Licht geschwächt erblicken konnte.</l>
            <l>»nun, Brüder, ist es Zeit, brecht auf, es ist vier Uhr:«</l>
            <l>So sprach man, als man auf und von den Stühlen fuhr;</l>
            <l>»laßt uns nach Hause gehn, der Schlaf scheint sich zu regen.«</l>
            <l>Man taumelt auf, und sucht Stock, Kleider, Huth und Degen.</l>
            <l>Doch eh man gänzlich schied, so füllte man das Glas</l>
            <l>Noch einmal und recht voll mit braunem Gerstennaß.</l>
            <l>Es lebe Bier und Wirth! er trank, im Augenblicke</l>
            <l>Zerdrümmert er das Glas, es zitterten die Stücke.</l>
            <l>Ein andrer nimmt den Rest der Pfeifen in die Hand,</l>
            <l>Und wirft auf einen Tackt sie krachend an die Wand,</l>
            <l>Daß der zerbrochne Thon fast alle Winkel füllte,</l>
            <l>Und das bethörte Herz durch sein Zerdrümmern stillte.</l>
            <l>Die wüste Lebensart erweckt selbst einen Scheu</l>
            <l>In der Verwüster Herz. Sie gehen alle drey</l>
            <l>Halb taumelnd, halb verwirrt; bey jedem krummen Schritte</l>
            <l>Erbebt der volle Leib und wankt bey jedem Tritte.</l>
            <l>Man geht, man eilt zur Ruh, da andrer Aug erwacht,</l>
            <l>Und ruft noch einmal aus: Herr Bruder, gute Nacht!</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
