<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Freund von der alten Welt, an Treue, nicht an Jahren,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">312</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-156 2-156</measure>
        <measure type="syllables">3906</measure>
        <measure type="tokens">2618</measure>
        <measure type="characters">15466</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Freund von der alten Welt, an Treue, nicht an Jahren,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund von der alten Welt, an Treue, nicht an Jahren,</l>
            <l>Es küst dich meine Pflicht durch dieses stumme Blat</l>
            <l>Und wüntschet stets von dir ein Glücke zu erfahren,</l>
            <l>Das der Policrates zu seiner Schwester hat.</l>
            <l>Die Zeit verändert sich, und Tithons goldner Wagen,</l>
            <l>Als deßen Wiederkunft die langen Nächte hemmt,</l>
            <l>Hat abermahls ein Jahr an jenen Ort getragen,</l>
            <l>Woher kein Rückweg geht und niemand wiederkömmt.</l>
            <l>Die Römer stritten einst mit köstlichen Geschencken,</l>
            <l>Wenn des Saturnus Spiel der Knechte Lust vernahm;</l>
            <l>Ein Gönner schonte nichts, den andern zu bedencken,</l>
            <l>Der ihm, wo nicht zuvor, doch schon entgegen kam.</l>
            <l>Dort flogen Münzen, Pracht, Geschmeide, Stof und Bänder,</l>
            <l>Wein, Schalen, Zuckerwerck und Bilder her und hin.</l>
            <l>Was anders zeigten wohl dergleichen Ehrenpfänder</l>
            <l>Als den in Lust und Leid ergebnen Freundschaftssinn?</l>
            <l>Jezt sollt ich den Gebrauch an dir mit Recht verneuren.</l>
            <l>Mein Bruder, zürne nicht, daß mich der Nothzwang quält,</l>
            <l>Weil Dichter insgemein, auch ohne viel Betheuren,</l>
            <l>Ein Volck wie Petrus sind, dem Gold und Silber fehlt.</l>
            <l>Wir zahlen mit der Hand, doch nur papierne Gelder,</l>
            <l>Wie Franckreichs Ludewig, wenn ihm der Sold gebricht.</l>
            <l>Kein solches Bergwerck ziert der Musen Lorbeerwälder</l>
            <l>Als wie den reichen Harz, in den Hannover sticht.</l>
            <l>Der Phoebus, unser Herr, trägt weder Tasch und Beuthel</l>
            <l>Noch Geld und Geldes Werth, wie ein Apostel thut;</l>
            <l>Er schäzet dies Metall vor seine Faust zu eitel</l>
            <l>Und scheint darinnen fast den Capucinern gut.</l>
            <l>Könt ich in einen Sack von Rosinobeln greifen,</l>
            <l>Wär ich ein Kaufmannskind, das viel auf Banco legt,</l>
            <l>Und ließe der Parnaß mir theure Früchte reifen,</l>
            <l>Die der Alcinous in seinen Gärthen trägt,</l>
            <l>So würd ich, dient es auch zu meinem grösten Schaden,</l>
            <l>Viel Hecatomben thun und dir als ein Poet</l>
            <l>Den starcken Pegasus wie ein Camel beladen,</l>
            <l>Das zu dem Mahometh nach Mecca opfern geht.</l>
            <l>Dies ist kein Werck vor mich, und Wollen und Vollbringen</l>
            <l>Sind Dinge, die bey mir in keinem Bunde stehn.</l>
            <l>Thut dir ein Lied genug? Die Redligkeit mag singen</l>
            <l>Und dich, so weit sie kan, bis ans Gestirn erhöhn.</l>
            <l>Dies etwan hab ich noch bey allem Mangelleiden,</l>
            <l>Daß mir Calliope ein heitres Antliz giebt</l>
            <l>Und daß ein Freund wie du, so sehr mich andre neiden,</l>
            <l>Der Tadelsucht zu Troz mein schlechtes Spielen liebt.</l>
            <l>Das Urtheil macht mich stolz, das deine Feder schreibet;</l>
            <l>Viel bild ich mir auf dich, nichts auf mich selber ein.</l>
            <l>Der Geist, so dann und wann mich auf den Pindus treibet,</l>
            <l>Will künftighin von dir noch mehr entzündet seyn.</l>
            <l>Brächt ich es nur so weit, den Meistern zu gefallen,</l>
            <l>Die in gebundner Kunst nicht fremde Gäste sind,</l>
            <l>Ich schlüge Zorn und Haß und das verdammte Lallen</l>
            <l>Des murrenden Gerüchts mit Großmuth in den Wind.</l>
            <l>Es geht nicht anders her, dies sind der Misgunst Sitten,</l>
            <l>Daß, weil der Dichter lebt, er wenig Ruhm erlangt,</l>
            <l>Noch, eh die Parzen ihm den Faden abgeschnidten,</l>
            <l>Sein wohlverdienter Kranz auf Marmorsäulen prangt.</l>
            <l>Die Unart eitler Welt lobt selten ein Gedichte,</l>
            <l>Wenn nicht die Hand schon fault, die es geschrieben hat;</l>
            <l>Der Tod gebiehrt uns erst ein grünendes Gerüchte,</l>
            <l>Die Ehrenwiege bleibt des Sarges Lagerstatt.</l>
            <l>Homer war seiner Zeit ein schändliches Gelächter,</l>
            <l>Nur Schäfer hörten zu, wenn der von Ascra sang,</l>
            <l>Virgil erfuhr den Spott der giftigen Verächter,</l>
            <l>Eh er durch seine Gruft die bösen Mäuler zwang.</l>
            <l>Vielleicht hört mich das Ohr des Vaterlandes nennen,</l>
            <l>Wenn seiner Enckel Kind die deutschen Schwäne zehlt,</l>
            <l>Vielleicht wird Opiz mich als seinen Schüler kennen,</l>
            <l>Wenn der Elyser Feld uns dermahleinst vermehlt.</l>
            <l>Der Hochmuth bläst auch mir den Wahn nicht in die Ohren,</l>
            <l>O nein, ich seh es wohl, was Lohenstein gethan,</l>
            <l>Denn Gryph und dieser stehn in den berühmten Thoren</l>
            <l>Der grauen Ewigkeit wie Hofmann obenan.</l>
            <l>Sind doch nicht alle gleich, die nach dem Kayser reiten,</l>
            <l>Was schadet's, daß auf mich die lezte Stelle fällt;</l>
            <l>Genug vor meinen Ruhm, wenn in den späten Zeiten</l>
            <l>Mein Buch, das jezo keimt, nur einen unterhält.</l>
            <l>Zwar sollt es mir vergehn, die Saythen anzustimmen,</l>
            <l>Da mich des Unglücks Hand in Kummerlauge wäscht</l>
            <l>Und durch die scharfe Fluth, wenn Kopf und Kiel entglimmen,</l>
            <l>Den Zunder, der kaum fängt, den Augenblick verlöscht.</l>
            <l>Der Guckuck überschreyt des Phoebus Nachtigallen,</l>
            <l>Ein nächtliches Holla durchdringt das Fensterglas;</l>
            <l>So zierlich kan es kaum aus jener Höhle schallen,</l>
            <l>In welcher Cacus einst mit seiner Flaute saß.</l>
            <l>Der halbgebrochne Klang ersauft im Wermuthbade.</l>
            <l>Ich schäze Wittenberg der Insel Pathmos gleich,</l>
            <l>Des Elbstroms Ufer ist mein Pontisches Gestade,</l>
            <l>Hier macht mich Leid und Gram wie dort den Naso bleich.</l>
            <l>Jedoch was will man thun? Auf das Verhängnüß fluchen?</l>
            <l>Was hat ein Hund davon, der in die Steine beißt?</l>
            <l>Wer weis, kan mich nicht bald ein Ebedmelech suchen,</l>
            <l>Der den Propheten dort aus Schlamm und Grube reißt?</l>
            <l>Die Leyer bleibt mein Trost. Wohl dem, der seinen Wunden,</l>
            <l>Die ihm die Schickung schlägt, dergleichen Pflaster kauft,</l>
            <l>Die Leyer, so mir selbst der Phoebus eingebunden,</l>
            <l>Als mich die Musenschaar aus ihrer Fluth getauft.</l>
            <l>Da siz ich früh und spät, da spiel ich mit Vergnügen,</l>
            <l>Diana nimmt gar oft die Harmonie in Acht,</l>
            <l>Dabey las ich den Dampf des edlen Weihrauchs fliegen,</l>
            <l>Den uns Virginien durch Londen übermacht.</l>
            <l>Bald kommt der Cypripor, ich muß des Knabens lachen,</l>
            <l>Bringt einen starcken Packt von Krausens Schmiererey</l>
            <l>Und schneidet, mir dadurch die Stunden kurz zu machen,</l>
            <l>Die Frucht des Müßiggangs zu Fidibus entzwey.</l>
            <l>Bald spricht mir Venus zu und singt mir in die Flöthe,</l>
            <l>Bis sie den hohlen Thon der frühen Glocke hört</l>
            <l>Und uns das Rosenpferd der frühen Morgenröthe,</l>
            <l>In der Vertrauligkeit verbuhlter Lieder stört.</l>
            <l>O seelig-hoher Stand! Gott woll es nie verhängen,</l>
            <l>Daß mir der Delius eh als mein Geist entflieh!</l>
            <l>Es mag mich Wind und Sturm und Bliz und Hagel drängen,</l>
            <l>Ich liebe meinen Reim, so lang ich Athem zieh.</l>
            <l>Daß mich kein Purpurtuch nach der Geburth empfangen,</l>
            <l>Als ich den ersten Blick in dieses Leben that,</l>
            <l>Daß meine Zimmer nicht mit den Spalieren prangen,</l>
            <l>Worauf der stolze Fuß des reichen Croesus trat,</l>
            <l>Daß mir des Adels von den Nahmen nicht verlängert,</l>
            <l>Daß mich des Himmels Gunst als ihren Stiefsohn hält,</l>
            <l>Daß kein erworbner Schweiß den leeren Kasten schwängert</l>
            <l>Und mir kein theurer Wein den Magen aufgeschwellt,</l>
            <l>Dies alles, edler Freund, ist mein geringster Kummer,</l>
            <l>Da mir der Helicon sein schattig Thal erlaubt</l>
            <l>Und deßen stiller Hayn durch einen sanften Schlummer</l>
            <l>Und mancher süßer Traum die Qual von außen raubt.</l>
            <l>Ich gönn es andern gern, bey Hofe groß zu werden</l>
            <l>Und vor dem Spiegel sich in weicher Tracht beschaun,</l>
            <l>Es fahre Cunz und Max mit drey Paar weißen Pferden,</l>
            <l>Es las ihm Thrax ein Haus von Alabaster baun,</l>
            <l>Kein eifersücht'ger Gram soll mich darüber drücken,</l>
            <l>Und meine Niedrigkeit sieht auf der hohen Bahn</l>
            <l>Den Wachsthum ihres Thuns mit unverwandten Blicken</l>
            <l>Als ein Versuchungsbret und einen Fallstrick an.</l>
            <l>Ein kräftiger Verstand, ein Alter ohne Sorgen,</l>
            <l>Ein Ehstand sonder Hohn, mein treues Saythenspiel,</l>
            <l>Ein klein- und eigner Herd, ein Leben ohne Borgen</l>
            <l>Und ein gesunder Leib sind meiner Wüntsche Ziel.</l>
            <l>Wie aber, daß ich mich ins Schreiben so verliebe?</l>
            <l>Ich halte dich, mein Freund, von beßrer Arbeit ab;</l>
            <l>Geh, warthe deines Amts, das einem Stundendiebe,</l>
            <l>Der ich jezt worden bin, so viel Gehöre gab.</l>
            <l>Der Seegen aus der Höh sey stets mit deinem Fleiße,</l>
            <l>Auf deßen Würckung sich schon mancher Krancker freut;</l>
            <l>Es ehre dich der Kranz der grundgelehrten Pleiße,</l>
            <l>Der Seine, Maas und Thems nicht mehr die Spize beuth.</l>
            <l>Ist es dein Bruder werth, so seze deine Güte,</l>
            <l>Die mich ermuntern kan, nicht sonder Zusaz fort</l>
            <l>Und suche stets bey mir ein redliches Gemüthe,</l>
            <l>Das diesen Wahlspruch führt: Das Herze wie das Wort.</l>
            <l>Die Nahmen, so sich jezt in meinen Vers nicht schicken,</l>
            <l>Bekommen ebenfalls den Gruß von meiner Hand.</l>
            <l>Erinnre, daß sie nie den Sinn zu Grabe schicken,</l>
            <l>Mit dem uns Schweidniz schon auf ewig fest verband.</l>
            <l>Kommt ihr von ohngefehr in Fröhligkeit zusammen,</l>
            <l>Leert auf mein Wohlergehn bisweilen Glas und Krug;</l>
            <l>Gebraucht der Frühlingszeit, kühlt eure Jugendflammen</l>
            <l>Und sprecht von Günthern nur: Er ist noch gut genug.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Freund von der alten Welt, an Treue, nicht an Jahren,</l>
            <l>Es küst dich meine Pflicht durch dieses stumme Blat</l>
            <l>Und wüntschet stets von dir ein Glücke zu erfahren,</l>
            <l>Das der Policrates zu seiner Schwester hat.</l>
            <l>Die Zeit verändert sich, und Tithons goldner Wagen,</l>
            <l>Als deßen Wiederkunft die langen Nächte hemmt,</l>
            <l>Hat abermahls ein Jahr an jenen Ort getragen,</l>
            <l>Woher kein Rückweg geht und niemand wiederkömmt.</l>
            <l>Die Römer stritten einst mit köstlichen Geschencken,</l>
            <l>Wenn des Saturnus Spiel der Knechte Lust vernahm;</l>
            <l>Ein Gönner schonte nichts, den andern zu bedencken,</l>
            <l>Der ihm, wo nicht zuvor, doch schon entgegen kam.</l>
            <l>Dort flogen Münzen, Pracht, Geschmeide, Stof und Bänder,</l>
            <l>Wein, Schalen, Zuckerwerck und Bilder her und hin.</l>
            <l>Was anders zeigten wohl dergleichen Ehrenpfänder</l>
            <l>Als den in Lust und Leid ergebnen Freundschaftssinn?</l>
            <l>Jezt sollt ich den Gebrauch an dir mit Recht verneuren.</l>
            <l>Mein Bruder, zürne nicht, daß mich der Nothzwang quält,</l>
            <l>Weil Dichter insgemein, auch ohne viel Betheuren,</l>
            <l>Ein Volck wie Petrus sind, dem Gold und Silber fehlt.</l>
            <l>Wir zahlen mit der Hand, doch nur papierne Gelder,</l>
            <l>Wie Franckreichs Ludewig, wenn ihm der Sold gebricht.</l>
            <l>Kein solches Bergwerck ziert der Musen Lorbeerwälder</l>
            <l>Als wie den reichen Harz, in den Hannover sticht.</l>
            <l>Der Phoebus, unser Herr, trägt weder Tasch und Beuthel</l>
            <l>Noch Geld und Geldes Werth, wie ein Apostel thut;</l>
            <l>Er schäzet dies Metall vor seine Faust zu eitel</l>
            <l>Und scheint darinnen fast den Capucinern gut.</l>
            <l>Könt ich in einen Sack von Rosinobeln greifen,</l>
            <l>Wär ich ein Kaufmannskind, das viel auf Banco legt,</l>
            <l>Und ließe der Parnaß mir theure Früchte reifen,</l>
            <l>Die der Alcinous in seinen Gärthen trägt,</l>
            <l>So würd ich, dient es auch zu meinem grösten Schaden,</l>
            <l>Viel Hecatomben thun und dir als ein Poet</l>
            <l>Den starcken Pegasus wie ein Camel beladen,</l>
            <l>Das zu dem Mahometh nach Mecca opfern geht.</l>
            <l>Dies ist kein Werck vor mich, und Wollen und Vollbringen</l>
            <l>Sind Dinge, die bey mir in keinem Bunde stehn.</l>
            <l>Thut dir ein Lied genug? Die Redligkeit mag singen</l>
            <l>Und dich, so weit sie kan, bis ans Gestirn erhöhn.</l>
            <l>Dies etwan hab ich noch bey allem Mangelleiden,</l>
            <l>Daß mir Calliope ein heitres Antliz giebt</l>
            <l>Und daß ein Freund wie du, so sehr mich andre neiden,</l>
            <l>Der Tadelsucht zu Troz mein schlechtes Spielen liebt.</l>
            <l>Das Urtheil macht mich stolz, das deine Feder schreibet;</l>
            <l>Viel bild ich mir auf dich, nichts auf mich selber ein.</l>
            <l>Der Geist, so dann und wann mich auf den Pindus treibet,</l>
            <l>Will künftighin von dir noch mehr entzündet seyn.</l>
            <l>Brächt ich es nur so weit, den Meistern zu gefallen,</l>
            <l>Die in gebundner Kunst nicht fremde Gäste sind,</l>
            <l>Ich schlüge Zorn und Haß und das verdammte Lallen</l>
            <l>Des murrenden Gerüchts mit Großmuth in den Wind.</l>
            <l>Es geht nicht anders her, dies sind der Misgunst Sitten,</l>
            <l>Daß, weil der Dichter lebt, er wenig Ruhm erlangt,</l>
            <l>Noch, eh die Parzen ihm den Faden abgeschnidten,</l>
            <l>Sein wohlverdienter Kranz auf Marmorsäulen prangt.</l>
            <l>Die Unart eitler Welt lobt selten ein Gedichte,</l>
            <l>Wenn nicht die Hand schon fault, die es geschrieben hat;</l>
            <l>Der Tod gebiehrt uns erst ein grünendes Gerüchte,</l>
            <l>Die Ehrenwiege bleibt des Sarges Lagerstatt.</l>
            <l>Homer war seiner Zeit ein schändliches Gelächter,</l>
            <l>Nur Schäfer hörten zu, wenn der von Ascra sang,</l>
            <l>Virgil erfuhr den Spott der giftigen Verächter,</l>
            <l>Eh er durch seine Gruft die bösen Mäuler zwang.</l>
            <l>Vielleicht hört mich das Ohr des Vaterlandes nennen,</l>
            <l>Wenn seiner Enckel Kind die deutschen Schwäne zehlt,</l>
            <l>Vielleicht wird Opiz mich als seinen Schüler kennen,</l>
            <l>Wenn der Elyser Feld uns dermahleinst vermehlt.</l>
            <l>Der Hochmuth bläst auch mir den Wahn nicht in die Ohren,</l>
            <l>O nein, ich seh es wohl, was Lohenstein gethan,</l>
            <l>Denn Gryph und dieser stehn in den berühmten Thoren</l>
            <l>Der grauen Ewigkeit wie Hofmann obenan.</l>
            <l>Sind doch nicht alle gleich, die nach dem Kayser reiten,</l>
            <l>Was schadet's, daß auf mich die lezte Stelle fällt;</l>
            <l>Genug vor meinen Ruhm, wenn in den späten Zeiten</l>
            <l>Mein Buch, das jezo keimt, nur einen unterhält.</l>
            <l>Zwar sollt es mir vergehn, die Saythen anzustimmen,</l>
            <l>Da mich des Unglücks Hand in Kummerlauge wäscht</l>
            <l>Und durch die scharfe Fluth, wenn Kopf und Kiel entglimmen,</l>
            <l>Den Zunder, der kaum fängt, den Augenblick verlöscht.</l>
            <l>Der Guckuck überschreyt des Phoebus Nachtigallen,</l>
            <l>Ein nächtliches Holla durchdringt das Fensterglas;</l>
            <l>So zierlich kan es kaum aus jener Höhle schallen,</l>
            <l>In welcher Cacus einst mit seiner Flaute saß.</l>
            <l>Der halbgebrochne Klang ersauft im Wermuthbade.</l>
            <l>Ich schäze Wittenberg der Insel Pathmos gleich,</l>
            <l>Des Elbstroms Ufer ist mein Pontisches Gestade,</l>
            <l>Hier macht mich Leid und Gram wie dort den Naso bleich.</l>
            <l>Jedoch was will man thun? Auf das Verhängnüß fluchen?</l>
            <l>Was hat ein Hund davon, der in die Steine beißt?</l>
            <l>Wer weis, kan mich nicht bald ein Ebedmelech suchen,</l>
            <l>Der den Propheten dort aus Schlamm und Grube reißt?</l>
            <l>Die Leyer bleibt mein Trost. Wohl dem, der seinen Wunden,</l>
            <l>Die ihm die Schickung schlägt, dergleichen Pflaster kauft,</l>
            <l>Die Leyer, so mir selbst der Phoebus eingebunden,</l>
            <l>Als mich die Musenschaar aus ihrer Fluth getauft.</l>
            <l>Da siz ich früh und spät, da spiel ich mit Vergnügen,</l>
            <l>Diana nimmt gar oft die Harmonie in Acht,</l>
            <l>Dabey las ich den Dampf des edlen Weihrauchs fliegen,</l>
            <l>Den uns Virginien durch Londen übermacht.</l>
            <l>Bald kommt der Cypripor, ich muß des Knabens lachen,</l>
            <l>Bringt einen starcken Packt von Krausens Schmiererey</l>
            <l>Und schneidet, mir dadurch die Stunden kurz zu machen,</l>
            <l>Die Frucht des Müßiggangs zu Fidibus entzwey.</l>
            <l>Bald spricht mir Venus zu und singt mir in die Flöthe,</l>
            <l>Bis sie den hohlen Thon der frühen Glocke hört</l>
            <l>Und uns das Rosenpferd der frühen Morgenröthe,</l>
            <l>In der Vertrauligkeit verbuhlter Lieder stört.</l>
            <l>O seelig-hoher Stand! Gott woll es nie verhängen,</l>
            <l>Daß mir der Delius eh als mein Geist entflieh!</l>
            <l>Es mag mich Wind und Sturm und Bliz und Hagel drängen,</l>
            <l>Ich liebe meinen Reim, so lang ich Athem zieh.</l>
            <l>Daß mich kein Purpurtuch nach der Geburth empfangen,</l>
            <l>Als ich den ersten Blick in dieses Leben that,</l>
            <l>Daß meine Zimmer nicht mit den Spalieren prangen,</l>
            <l>Worauf der stolze Fuß des reichen Croesus trat,</l>
            <l>Daß mir des Adels von den Nahmen nicht verlängert,</l>
            <l>Daß mich des Himmels Gunst als ihren Stiefsohn hält,</l>
            <l>Daß kein erworbner Schweiß den leeren Kasten schwängert</l>
            <l>Und mir kein theurer Wein den Magen aufgeschwellt,</l>
            <l>Dies alles, edler Freund, ist mein geringster Kummer,</l>
            <l>Da mir der Helicon sein schattig Thal erlaubt</l>
            <l>Und deßen stiller Hayn durch einen sanften Schlummer</l>
            <l>Und mancher süßer Traum die Qual von außen raubt.</l>
            <l>Ich gönn es andern gern, bey Hofe groß zu werden</l>
            <l>Und vor dem Spiegel sich in weicher Tracht beschaun,</l>
            <l>Es fahre Cunz und Max mit drey Paar weißen Pferden,</l>
            <l>Es las ihm Thrax ein Haus von Alabaster baun,</l>
            <l>Kein eifersücht'ger Gram soll mich darüber drücken,</l>
            <l>Und meine Niedrigkeit sieht auf der hohen Bahn</l>
            <l>Den Wachsthum ihres Thuns mit unverwandten Blicken</l>
            <l>Als ein Versuchungsbret und einen Fallstrick an.</l>
            <l>Ein kräftiger Verstand, ein Alter ohne Sorgen,</l>
            <l>Ein Ehstand sonder Hohn, mein treues Saythenspiel,</l>
            <l>Ein klein- und eigner Herd, ein Leben ohne Borgen</l>
            <l>Und ein gesunder Leib sind meiner Wüntsche Ziel.</l>
            <l>Wie aber, daß ich mich ins Schreiben so verliebe?</l>
            <l>Ich halte dich, mein Freund, von beßrer Arbeit ab;</l>
            <l>Geh, warthe deines Amts, das einem Stundendiebe,</l>
            <l>Der ich jezt worden bin, so viel Gehöre gab.</l>
            <l>Der Seegen aus der Höh sey stets mit deinem Fleiße,</l>
            <l>Auf deßen Würckung sich schon mancher Krancker freut;</l>
            <l>Es ehre dich der Kranz der grundgelehrten Pleiße,</l>
            <l>Der Seine, Maas und Thems nicht mehr die Spize beuth.</l>
            <l>Ist es dein Bruder werth, so seze deine Güte,</l>
            <l>Die mich ermuntern kan, nicht sonder Zusaz fort</l>
            <l>Und suche stets bey mir ein redliches Gemüthe,</l>
            <l>Das diesen Wahlspruch führt: Das Herze wie das Wort.</l>
            <l>Die Nahmen, so sich jezt in meinen Vers nicht schicken,</l>
            <l>Bekommen ebenfalls den Gruß von meiner Hand.</l>
            <l>Erinnre, daß sie nie den Sinn zu Grabe schicken,</l>
            <l>Mit dem uns Schweidniz schon auf ewig fest verband.</l>
            <l>Kommt ihr von ohngefehr in Fröhligkeit zusammen,</l>
            <l>Leert auf mein Wohlergehn bisweilen Glas und Krug;</l>
            <l>Gebraucht der Frühlingszeit, kühlt eure Jugendflammen</l>
            <l>Und sprecht von Günthern nur: Er ist noch gut genug.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
