<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Sei mir gegrüßt, mein Berg mit dem rötlich strahlenden Gipfel!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schiller</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">6</measure>
        <measure type="verses">388</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-51 2-34 3-109 4-51 5-34 6-109</measure>
        <measure type="syllables">5548</measure>
        <measure type="tokens">3430</measure>
        <measure type="characters">21290</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1782</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Sei mir gegrüßt, mein Berg mit dem rötlich strahlenden Gipfel!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sei mir gegrüßt, mein Berg mit dem rötlich strahlenden Gipfel!</l>
            <l>Sei mir, Sonne, gegrüßt, die ihn so lieblich bescheint!</l>
            <l>Dich auch grüß ich, belebte Flur, euch, säuselnde Linden,</l>
            <l>Und den fröhlichen Chor, der auf den Ästen sich wiegt,</l>
            <l>Ruhige Bläue, dich auch, die unermeßlich sich ausgießt</l>
            <l>Um das braune Gebirg, über den grünenden Wald,</l>
            <l>Auch um mich, der endlich entflohn des Zimmers Gefängnis</l>
            <l>Und dem engen Gespräch freudig sich rettet zu dir.</l>
            <l>Deiner Lüfte balsamischer Strom durchrinnt mich erquickend,</l>
            <l>Und den durstigen Blick labt das energische Licht.</l>
            <l>Kräftig auf blühender Au erglänzen die wechselnden Farben,</l>
            <l>Aber der reizende Streit löset in Anmut sich auf.</l>
            <l>Frei empfängt mich die Wiese mit weithin verbreitetem Teppich,</l>
            <l>Durch ihr freundliches Grün schlingt sich der ländliche Pfad,</l>
            <l>Um mich summt die geschäftige Bien, mit zweifelndem Flügel</l>
            <l>Wiegt der Schmetterling sich über dem rötlichen Klee.</l>
            <l>Glühend trifft mich der Sonne Pfeil, still liegen die Weste,</l>
            <l>Nur der Lerche Gesang wirbelt in heiterer Luft.</l>
            <l>Doch jetzt brausts aus dem nahen Gebüsch, tief neigen der Erlen</l>
            <l>Kronen sich, und im Wind wogt das versilberte Gras.</l>
            <l>Mich umfängt ambrosische Nacht; in duftende Kühlung</l>
            <l>Nimmt ein prächtiges Dach schattender Buchen mich ein,</l>
            <l>In des Waldes Geheimnis entflieht mir auf einmal die Landschaft,</l>
            <l>Und ein schlängelnder Pfad leitet mich steigend empor.</l>
            <l>Nur verstohlen durchdringt der Zweige laubigtes Gitter</l>
            <l>Sparsames Licht, und es blickt lachend das Blaue herein.</l>
            <l>Aber plötzlich zerreißt der Flor. Der geöffnete Wald gibt</l>
            <l>Überraschend des Tags blendendem Glanz mich zurück.</l>
            <l>Unabsehbar ergießt sich vor meinen Blicken die Ferne,</l>
            <l>Und ein blaues Gebirg endigt im Dufte die Welt.</l>
            <l>Tief an des Berges Fuß, der gählings unter mir abstürzt,</l>
            <l>Wallet des grünlichten Stroms fließender Spiegel vorbei.</l>
            <l>Endlos unter mir seh ich den Äther, über mir endlos,</l>
            <l>Blicke mit Schwindeln hinauf, blicke mit Schaudern hinab.</l>
            <l>Aber zwischen der ewigen Höh und der ewigen Tiefe</l>
            <l>Trägt ein geländerter Steig sicher den Wandrer dahin.</l>
            <l>Lachend fliehen an mir die reichen Ufer vorüber,</l>
            <l>Und den fröhlichen Fleiß rühmet das prangende Tal.</l>
            <l>Jene Linien, sieh! die des Landmanns Eigentum scheiden,</l>
            <l>In den Teppich der Flur hat sie Demeter gewirkt.</l>
            <l>Freundliche Schrift des Gesetzes, des menschenerhaltenden Gottes,</l>
            <l>Seit aus der ehernen Welt fliehend die Liebe verschwand,</l>
            <l>Aber in freieren Schlangen durchkreuzt die geregelten Felder,</l>
            <l>Jetzt verschlungen vom Wald, jetzt an den Bergen hinauf</l>
            <l>Klimmend, ein schimmernder Streif, die Länder verknüpfende Straße;</l>
            <l>Auf dem ebenen Strom gleiten die Flöße dahin.</l>
            <l>Vielfach ertönt der Herden Geläut im belebten Gefilde,</l>
            <l>Und den Widerhall weckt einsam des Hirten Gesang.</l>
            <l>Muntre Dörfer bekränzen den Strom, in Gebüschen verschwinden</l>
            <l>Andre, vom Rücken des Bergs stürzen sie gäh dort herab.</l>
            <l>Nachbarlich wohnet der Mensch noch mit dem Acker zusammen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einen umarmenden Zweig schlingt um die Hütte der Baum.</l>
            <l>Glückliches Volk der Gefilde! noch nicht zur Freiheit erwachet,</l>
            <l>Teilst du mit deiner Flur fröhlich das enge Gesetz.</l>
            <l>Deine Wünsche beschränkt der Ernten ruhiger Kreislauf,</l>
            <l>Wie dein Tagewerk, gleich, windet dein Leben sich ab!</l>
            <l>Aber wer raubt mir auf einmal den lieblichen Anblick? Ein fremder</l>
            <l>Geist verbreitet sich schnell über die fremdere Flur!</l>
            <l>Spröde sondert sich ab, was kaum noch liebend sich mischte,</l>
            <l>Und das Gleiche nur ists, was an das Gleiche sich reiht.</l>
            <l>Stände seh ich gebildet, der Pappeln stolze Geschlechter</l>
            <l>Ziehn in geordnetem Pomp vornehm und prächtig daher.</l>
            <l>Regel wird alles, und alles wird Wahl und alles Bedeutung,</l>
            <l>Dieses Dienergefolg meldet den Herrscher mir an.</l>
            <l>Prangend verkündigen ihn von fern die beleuchteten Kuppeln,</l>
            <l>Aus dem felsigten Kern hebt sich die türmende Stadt.</l>
            <l>In die Wildnis hinaus sind des Waldes Faunen verstoßen,</l>
            <l>Aber die Andacht leiht höheres Leben dem Stein.</l>
            <l>Näher gerückt ist der Mensch an den Menschen. Enger wird um ihn,</l>
            <l>Reger erwacht, es umwälzt rascher sich in ihm die Welt.</l>
            <l>Sieh, da entbrennen in feurigem Kampf die eifernden Kräfte,</l>
            <l>Großes wirket ihr Streit, Größeres wirket ihr Bund.</l>
            <l>Tausend Hände belebt ein Geist, hoch schläget in tausend</l>
            <l>Brüsten, von einem Gefühl glühend, ein einziges Herz,</l>
            <l>Schlägt für das Vaterland und glüht für der Ahnen Gesetze,</l>
            <l>Hier auf dem teuren Grund ruht ihr verehrtes Gebein.</l>
            <l>Nieder steigen vom Himmel die seligen Götter und nehmen</l>
            <l>In dem geweihten Bezirk festliche Wohnungen ein,</l>
            <l>Herrliche Gaben bescherend erscheinen sie; Ceres vor allen</l>
            <l>Bringet des Pfluges Geschenk, Hermes den Anker herbei,</l>
            <l>Bacchus die Traube, Minerva des Ölbaums grünende Reiser,</l>
            <l>Auch das kriegrische Roß führet Poseidon heran,</l>
            <l>Mutter Cybele spannt an des Wagens Deichsel die Löwen,</l>
            <l>In das gastliche Tor zieht sie als Bürgerin ein.</l>
            <l>Heilige Steine! Aus euch ergossen sich Pflanzer der Menschheit,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blickten dem Heerzug nach, bis ihn die Ferne verschlang.</l>
            <l>Betend stürzten sie dann vor der Götter Altären sich nieder,</l>
            <l>Flehten um Ruhm und Sieg, flehten um Rückkehr für euch.</l>
            <l>Ehre ward euch und Sieg, doch der Ruhm nur kehrte zurücke,</l>
            <l>Eurer Taten Verdienst meldet der rührende Stein:</l>
            <l>»wanderer, kommst du nach Sparta, verkündige dorten, du habest</l>
            <l>Uns hier liegen gesehn, wie das Gesetz es befahl.«</l>
            <l>Ruhet sanft, ihr Geliebten! Von eurem Blute begossen,</l>
            <l>Grünet der Ölbaum, es keimt lustig die köstliche Saat.</l>
            <l>Munter entbrennt, des Eigentums froh, das freie Gewerbe,</l>
            <l>Aus dem Schilfe des Stroms winket der bläulichte Gott.</l>
            <l>Zischend fliegt in den Baum die Axt, es erseufzt die Dryade,</l>
            <l>Hoch von des Berges Haupt stürzt sich die donnernde Last.</l>
            <l>Aus dem Felsbruch wiegt sich der Stein, vom Hebel beflügelt,</l>
            <l>In der Gebirge Schlucht taucht sich der Bergmann hinab.</l>
            <l>Mulcibers Amboß tönt von dem Takt geschwungener Hämmer,</l>
            <l>Unter der nervigten Faust spritzen die Funken des Stahls.</l>
            <l>Glänzend umwindet der goldene Lein die tanzende Spindel,</l>
            <l>Durch die Saiten des Garns sauset das webende Schiff.</l>
            <l>Fern auf der Reede ruft der Pilot, es warten die Flotten,</l>
            <l>Die in der Fremdlinge Land tragen den heimischen Fleiß,</l>
            <l>Andre ziehn frohlockend dort ein, mit den Gaben der Ferne,</l>
            <l>Hoch von dem ragenden Mast wehet der festliche Kranz.</l>
            <l>Siehe, da wimmeln die Märkte, der Kran von fröhlichem Leben,</l>
            <l>Seltsamer Sprachen Gewirr braust in das wundernde Ohr.</l>
            <l>Auf den Stapel schüttet die Ernten der Erde der Kaufmann,</l>
            <l>Was dem glühenden Strahl Afrikas Boden gebiert,</l>
            <l>Was Arabien kocht, was die äußerste Thule bereitet,</l>
            <l>Hoch mit erfreuendem Gut füllt Amalthea das Horn.</l>
            <l>Da gebieret das Glück dem Talente die göttlichen Kinder,</l>
            <l>Von der Freiheit gesäugt, wachsen die Künste der Lust.</l>
            <l>Mit nachahmendem Leben erfreuet der Bildner die Augen,</l>
            <l>Und vom Meißel beseelt, redet der fühlende Stein,</l>
            <l>Künstliche Himmel ruhn auf schlanken jonischen Säulen,</l>
            <l>Und den ganzen Olymp schließet ein Pantheon ein.</l>
            <l>Leicht wie der Iris Sprung durch die Luft, wie der Pfeil von der Senne,</l>
            <l>Hüpfet der Brücke Joch über den brausenden Strom.</l>
            <l>Aber im stillen Gemach entwirft bedeutende Zirkel</l>
            <l>Sinnend der Weise, beschleicht forschend den schaffenden Geist,</l>
            <l>Prüft der Stoffe Gewalt, der Magnete Hassen und Lieben,</l>
            <l>Folgt durch die Lüfte dem Klang, folgt durch den Äther dem Strahl,</l>
            <l>Sucht das vertraute Gesetz in des Zufalls grausenden Wundern,</l>
            <l>Sucht den ruhenden Pol in der Erscheinungen Flucht.</l>
            <l>Körper und Stimme leiht die Schrift dem stummen Gedanken,</l>
            <l>Durch der Jahrhunderte Strom trägt ihn das redende Blatt.</l>
            <l>Da zerrinnt vor dem wundernden Blick der Nebel des Wahnes,</l>
            <l>Und die Gebilde der Nacht weichen dem tagenden Licht.</l>
            <l>Seine Fesseln zerbricht der Mensch. Der Beglückte! Zerriss' er</l>
            <l>Mit den Fesseln der Furcht nur nicht den Zügel der Scham!</l>
            <l>Freiheit ruft die Vernunft, Freiheit die wilde Begierde,</l>
            <l>Von der heilgen Natur ringen sie lüstern sich los.</l>
            <l>Ach, da reißen im Sturm die Anker, die an dem Ufer</l>
            <l>Warnend ihn hielten, ihn faßt mächtig der flutende Strom,</l>
            <l>Ins Unendliche reißt er ihn hin, die Küste verschwindet,</l>
            <l>Hoch auf der Fluten Gebirg wiegt sich entmastet der Kahn,</l>
            <l>Hinter Wolken erlöschen des Wagens beharrliche Sterne,</l>
            <l>Bleibend ist nichts mehr, es irrt selbst in dem Busen der Gott.</l>
            <l>Aus dem Gespräche verschwindet die Wahrheit, Glauben und Treue</l>
            <l>Aus dem Leben, es lügt selbst auf der Lippe der Schwur.</l>
            <l>In der Herzen vertraulichsten Bund, in der Liebe Geheimnis</l>
            <l>Drängt sich der Sykophant, reißt von dem Freunde den Freund,</l>
            <l>Auf die Unschuld schielt der Verrat mit verschlingendem Blicke,</l>
            <l>Mit vergiftendem Biß tötet des Lästerers Zahn.</l>
            <l>Feil ist in der geschändeten Brust der Gedanke, die Liebe</l>
            <l>Wirft des freien Gefühls göttlichen Adel hinweg.</l>
            <l>Deiner heiligen Zeichen, o Wahrheit, hat der Betrug sich</l>
            <l>Angemaßt, der Natur köstlichste Stimmen entweiht,</l>
            <l>Die das bedürftige Herz in der Freude Drang sich erfindet,</l>
            <l>Kaum gibt wahres Gefühl noch durch Verstummen sich kund.</l>
            <l>Auf der Tribüne prahlet das Recht, in der Hütte die Eintracht,</l>
            <l>Des Gesetzes Gespenst steht an der Könige Thron.</l>
            <l>Jahrelang mag, jahrhundertelang die Mumie dauern,</l>
            <l>Mag das trügende Bild lebender Fülle bestehn,</l>
            <l>Bis die Natur erwacht, und mit schweren ehernen Händen</l>
            <l>An das hohle Gebäu rühret die Not und die Zeit,</l>
            <l>Einer Tigerin gleich, die das eiserne Gitter durchbrochen</l>
            <l>Und des numidischen Walds plötzlich und schrecklich gedenkt,</l>
            <l>Aufsteht mit des Verbrechens Wut und des Elends die Menschheit</l>
            <l>Und in der Asche der Stadt sucht die verlorne Natur.</l>
            <l>O, so öffnet euch, Mauren, und gebt den Gefangenen ledig,</l>
            <l>Zu der verlassenen Flur kehr er gerettet zurück!</l>
            <l>Aber wo bin ich? Es birgt sich der Pfad. Abschüssige Gründe</l>
            <l>Hemmen mit gähnender Kluft hinter mir, vor mir den Schritt.</l>
            <l>Hinter mir blieb der Gärten, der Hecken vertraute Begleitung,</l>
            <l>Hinter mir jegliche Spur menschlicher Hände zurück.</l>
            <l>Nur die Stoffe seh ich getürmt, aus welchen das Leben</l>
            <l>Keimet, der rohe Basalt hofft auf die bildende Hand.</l>
            <l>Brausend stürzt der Gießbach herab durch die Rinne des Felsen,</l>
            <l>Unter den Wurzeln des Baums bricht er entrüstet sich Bahn.</l>
            <l>Wild ist es hier und schauerlich öd. Im einsamen Luftraum</l>
            <l>Hängt nur der Adler und knüpft an das Gewölke die Welt.</l>
            <l>Hoch herauf bis zu mir trägt keines Windes Gefieder</l>
            <l>Den verlorenen Schall menschlicher Mühen und Lust.</l>
            <l>Bin ich wirklich allein? In deinen Armen, an deinem</l>
            <l>Herzen wieder, Natur, ach! und es war nur ein Traum,</l>
            <l>Der mich schaudernd ergriff mit des Lebens furchtbarem Bilde,</l>
            <l>Mit dem stürzenden Tal stürzte der finstre hinab.</l>
            <l>Reiner nehm ich mein Leben von deinem reinen Altare,</l>
            <l>Nehme den fröhlichen Mut hoffender Jugend zurück!</l>
            <l>Ewig wechselt der Wille den Zweck und die Regel, in ewig</l>
            <l>Wiederholter Gestalt wälzen die Taten sich um.</l>
            <l>Aber jugendlich immer, in immer veränderter Schöne</l>
            <l>Ehrst du, fromme Natur, züchtig das alte Gesetz,</l>
            <l>Immer dieselbe, bewahrst du in treuen Händen dem Manne,</l>
            <l>Was dir das gaukelnde Kind, was dir der Jüngling vertraut,</l>
            <l>Nährest an gleicher Brust die vielfach wechselnden Alter;</l>
            <l>Unter demselben Blau, über dem nämlichen Grün</l>
            <l>Wandeln die nahen und wandeln vereint die fernen Geschlechter,</l>
            <l>Und die Sonne Homers, siehe! sie lächelt auch uns.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sei mir gegrüßt, mein Berg mit dem rötlich strahlenden Gipfel!</l>
            <l>Sei mir, Sonne, gegrüßt, die ihn so lieblich bescheint!</l>
            <l>Dich auch grüß ich, belebte Flur, euch, säuselnde Linden,</l>
            <l>Und den fröhlichen Chor, der auf den Ästen sich wiegt,</l>
            <l>Ruhige Bläue, dich auch, die unermeßlich sich ausgießt</l>
            <l>Um das braune Gebirg, über den grünenden Wald,</l>
            <l>Auch um mich, der endlich entflohn des Zimmers Gefängnis</l>
            <l>Und dem engen Gespräch freudig sich rettet zu dir.</l>
            <l>Deiner Lüfte balsamischer Strom durchrinnt mich erquickend,</l>
            <l>Und den durstigen Blick labt das energische Licht.</l>
            <l>Kräftig auf blühender Au erglänzen die wechselnden Farben,</l>
            <l>Aber der reizende Streit löset in Anmut sich auf.</l>
            <l>Frei empfängt mich die Wiese mit weithin verbreitetem Teppich,</l>
            <l>Durch ihr freundliches Grün schlingt sich der ländliche Pfad,</l>
            <l>Um mich summt die geschäftige Bien, mit zweifelndem Flügel</l>
            <l>Wiegt der Schmetterling sich über dem rötlichen Klee.</l>
            <l>Glühend trifft mich der Sonne Pfeil, still liegen die Weste,</l>
            <l>Nur der Lerche Gesang wirbelt in heiterer Luft.</l>
            <l>Doch jetzt brausts aus dem nahen Gebüsch, tief neigen der Erlen</l>
            <l>Kronen sich, und im Wind wogt das versilberte Gras.</l>
            <l>Mich umfängt ambrosische Nacht; in duftende Kühlung</l>
            <l>Nimmt ein prächtiges Dach schattender Buchen mich ein,</l>
            <l>In des Waldes Geheimnis entflieht mir auf einmal die Landschaft,</l>
            <l>Und ein schlängelnder Pfad leitet mich steigend empor.</l>
            <l>Nur verstohlen durchdringt der Zweige laubigtes Gitter</l>
            <l>Sparsames Licht, und es blickt lachend das Blaue herein.</l>
            <l>Aber plötzlich zerreißt der Flor. Der geöffnete Wald gibt</l>
            <l>Überraschend des Tags blendendem Glanz mich zurück.</l>
            <l>Unabsehbar ergießt sich vor meinen Blicken die Ferne,</l>
            <l>Und ein blaues Gebirg endigt im Dufte die Welt.</l>
            <l>Tief an des Berges Fuß, der gählings unter mir abstürzt,</l>
            <l>Wallet des grünlichten Stroms fließender Spiegel vorbei.</l>
            <l>Endlos unter mir seh ich den Äther, über mir endlos,</l>
            <l>Blicke mit Schwindeln hinauf, blicke mit Schaudern hinab.</l>
            <l>Aber zwischen der ewigen Höh und der ewigen Tiefe</l>
            <l>Trägt ein geländerter Steig sicher den Wandrer dahin.</l>
            <l>Lachend fliehen an mir die reichen Ufer vorüber,</l>
            <l>Und den fröhlichen Fleiß rühmet das prangende Tal.</l>
            <l>Jene Linien, sieh! die des Landmanns Eigentum scheiden,</l>
            <l>In den Teppich der Flur hat sie Demeter gewirkt.</l>
            <l>Freundliche Schrift des Gesetzes, des menschenerhaltenden Gottes,</l>
            <l>Seit aus der ehernen Welt fliehend die Liebe verschwand,</l>
            <l>Aber in freieren Schlangen durchkreuzt die geregelten Felder,</l>
            <l>Jetzt verschlungen vom Wald, jetzt an den Bergen hinauf</l>
            <l>Klimmend, ein schimmernder Streif, die Länder verknüpfende Straße;</l>
            <l>Auf dem ebenen Strom gleiten die Flöße dahin.</l>
            <l>Vielfach ertönt der Herden Geläut im belebten Gefilde,</l>
            <l>Und den Widerhall weckt einsam des Hirten Gesang.</l>
            <l>Muntre Dörfer bekränzen den Strom, in Gebüschen verschwinden</l>
            <l>Andre, vom Rücken des Bergs stürzen sie gäh dort herab.</l>
            <l>Nachbarlich wohnet der Mensch noch mit dem Acker zusammen,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Einen umarmenden Zweig schlingt um die Hütte der Baum.</l>
            <l>Glückliches Volk der Gefilde! noch nicht zur Freiheit erwachet,</l>
            <l>Teilst du mit deiner Flur fröhlich das enge Gesetz.</l>
            <l>Deine Wünsche beschränkt der Ernten ruhiger Kreislauf,</l>
            <l>Wie dein Tagewerk, gleich, windet dein Leben sich ab!</l>
            <l>Aber wer raubt mir auf einmal den lieblichen Anblick? Ein fremder</l>
            <l>Geist verbreitet sich schnell über die fremdere Flur!</l>
            <l>Spröde sondert sich ab, was kaum noch liebend sich mischte,</l>
            <l>Und das Gleiche nur ists, was an das Gleiche sich reiht.</l>
            <l>Stände seh ich gebildet, der Pappeln stolze Geschlechter</l>
            <l>Ziehn in geordnetem Pomp vornehm und prächtig daher.</l>
            <l>Regel wird alles, und alles wird Wahl und alles Bedeutung,</l>
            <l>Dieses Dienergefolg meldet den Herrscher mir an.</l>
            <l>Prangend verkündigen ihn von fern die beleuchteten Kuppeln,</l>
            <l>Aus dem felsigten Kern hebt sich die türmende Stadt.</l>
            <l>In die Wildnis hinaus sind des Waldes Faunen verstoßen,</l>
            <l>Aber die Andacht leiht höheres Leben dem Stein.</l>
            <l>Näher gerückt ist der Mensch an den Menschen. Enger wird um ihn,</l>
            <l>Reger erwacht, es umwälzt rascher sich in ihm die Welt.</l>
            <l>Sieh, da entbrennen in feurigem Kampf die eifernden Kräfte,</l>
            <l>Großes wirket ihr Streit, Größeres wirket ihr Bund.</l>
            <l>Tausend Hände belebt ein Geist, hoch schläget in tausend</l>
            <l>Brüsten, von einem Gefühl glühend, ein einziges Herz,</l>
            <l>Schlägt für das Vaterland und glüht für der Ahnen Gesetze,</l>
            <l>Hier auf dem teuren Grund ruht ihr verehrtes Gebein.</l>
            <l>Nieder steigen vom Himmel die seligen Götter und nehmen</l>
            <l>In dem geweihten Bezirk festliche Wohnungen ein,</l>
            <l>Herrliche Gaben bescherend erscheinen sie; Ceres vor allen</l>
            <l>Bringet des Pfluges Geschenk, Hermes den Anker herbei,</l>
            <l>Bacchus die Traube, Minerva des Ölbaums grünende Reiser,</l>
            <l>Auch das kriegrische Roß führet Poseidon heran,</l>
            <l>Mutter Cybele spannt an des Wagens Deichsel die Löwen,</l>
            <l>In das gastliche Tor zieht sie als Bürgerin ein.</l>
            <l>Heilige Steine! Aus euch ergossen sich Pflanzer der Menschheit,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blickten dem Heerzug nach, bis ihn die Ferne verschlang.</l>
            <l>Betend stürzten sie dann vor der Götter Altären sich nieder,</l>
            <l>Flehten um Ruhm und Sieg, flehten um Rückkehr für euch.</l>
            <l>Ehre ward euch und Sieg, doch der Ruhm nur kehrte zurücke,</l>
            <l>Eurer Taten Verdienst meldet der rührende Stein:</l>
            <l>»wanderer, kommst du nach Sparta, verkündige dorten, du habest</l>
            <l>Uns hier liegen gesehn, wie das Gesetz es befahl.«</l>
            <l>Ruhet sanft, ihr Geliebten! Von eurem Blute begossen,</l>
            <l>Grünet der Ölbaum, es keimt lustig die köstliche Saat.</l>
            <l>Munter entbrennt, des Eigentums froh, das freie Gewerbe,</l>
            <l>Aus dem Schilfe des Stroms winket der bläulichte Gott.</l>
            <l>Zischend fliegt in den Baum die Axt, es erseufzt die Dryade,</l>
            <l>Hoch von des Berges Haupt stürzt sich die donnernde Last.</l>
            <l>Aus dem Felsbruch wiegt sich der Stein, vom Hebel beflügelt,</l>
            <l>In der Gebirge Schlucht taucht sich der Bergmann hinab.</l>
            <l>Mulcibers Amboß tönt von dem Takt geschwungener Hämmer,</l>
            <l>Unter der nervigten Faust spritzen die Funken des Stahls.</l>
            <l>Glänzend umwindet der goldene Lein die tanzende Spindel,</l>
            <l>Durch die Saiten des Garns sauset das webende Schiff.</l>
            <l>Fern auf der Reede ruft der Pilot, es warten die Flotten,</l>
            <l>Die in der Fremdlinge Land tragen den heimischen Fleiß,</l>
            <l>Andre ziehn frohlockend dort ein, mit den Gaben der Ferne,</l>
            <l>Hoch von dem ragenden Mast wehet der festliche Kranz.</l>
            <l>Siehe, da wimmeln die Märkte, der Kran von fröhlichem Leben,</l>
            <l>Seltsamer Sprachen Gewirr braust in das wundernde Ohr.</l>
            <l>Auf den Stapel schüttet die Ernten der Erde der Kaufmann,</l>
            <l>Was dem glühenden Strahl Afrikas Boden gebiert,</l>
            <l>Was Arabien kocht, was die äußerste Thule bereitet,</l>
            <l>Hoch mit erfreuendem Gut füllt Amalthea das Horn.</l>
            <l>Da gebieret das Glück dem Talente die göttlichen Kinder,</l>
            <l>Von der Freiheit gesäugt, wachsen die Künste der Lust.</l>
            <l>Mit nachahmendem Leben erfreuet der Bildner die Augen,</l>
            <l>Und vom Meißel beseelt, redet der fühlende Stein,</l>
            <l>Künstliche Himmel ruhn auf schlanken jonischen Säulen,</l>
            <l>Und den ganzen Olymp schließet ein Pantheon ein.</l>
            <l>Leicht wie der Iris Sprung durch die Luft, wie der Pfeil von der Senne,</l>
            <l>Hüpfet der Brücke Joch über den brausenden Strom.</l>
            <l>Aber im stillen Gemach entwirft bedeutende Zirkel</l>
            <l>Sinnend der Weise, beschleicht forschend den schaffenden Geist,</l>
            <l>Prüft der Stoffe Gewalt, der Magnete Hassen und Lieben,</l>
            <l>Folgt durch die Lüfte dem Klang, folgt durch den Äther dem Strahl,</l>
            <l>Sucht das vertraute Gesetz in des Zufalls grausenden Wundern,</l>
            <l>Sucht den ruhenden Pol in der Erscheinungen Flucht.</l>
            <l>Körper und Stimme leiht die Schrift dem stummen Gedanken,</l>
            <l>Durch der Jahrhunderte Strom trägt ihn das redende Blatt.</l>
            <l>Da zerrinnt vor dem wundernden Blick der Nebel des Wahnes,</l>
            <l>Und die Gebilde der Nacht weichen dem tagenden Licht.</l>
            <l>Seine Fesseln zerbricht der Mensch. Der Beglückte! Zerriss' er</l>
            <l>Mit den Fesseln der Furcht nur nicht den Zügel der Scham!</l>
            <l>Freiheit ruft die Vernunft, Freiheit die wilde Begierde,</l>
            <l>Von der heilgen Natur ringen sie lüstern sich los.</l>
            <l>Ach, da reißen im Sturm die Anker, die an dem Ufer</l>
            <l>Warnend ihn hielten, ihn faßt mächtig der flutende Strom,</l>
            <l>Ins Unendliche reißt er ihn hin, die Küste verschwindet,</l>
            <l>Hoch auf der Fluten Gebirg wiegt sich entmastet der Kahn,</l>
            <l>Hinter Wolken erlöschen des Wagens beharrliche Sterne,</l>
            <l>Bleibend ist nichts mehr, es irrt selbst in dem Busen der Gott.</l>
            <l>Aus dem Gespräche verschwindet die Wahrheit, Glauben und Treue</l>
            <l>Aus dem Leben, es lügt selbst auf der Lippe der Schwur.</l>
            <l>In der Herzen vertraulichsten Bund, in der Liebe Geheimnis</l>
            <l>Drängt sich der Sykophant, reißt von dem Freunde den Freund,</l>
            <l>Auf die Unschuld schielt der Verrat mit verschlingendem Blicke,</l>
            <l>Mit vergiftendem Biß tötet des Lästerers Zahn.</l>
            <l>Feil ist in der geschändeten Brust der Gedanke, die Liebe</l>
            <l>Wirft des freien Gefühls göttlichen Adel hinweg.</l>
            <l>Deiner heiligen Zeichen, o Wahrheit, hat der Betrug sich</l>
            <l>Angemaßt, der Natur köstlichste Stimmen entweiht,</l>
            <l>Die das bedürftige Herz in der Freude Drang sich erfindet,</l>
            <l>Kaum gibt wahres Gefühl noch durch Verstummen sich kund.</l>
            <l>Auf der Tribüne prahlet das Recht, in der Hütte die Eintracht,</l>
            <l>Des Gesetzes Gespenst steht an der Könige Thron.</l>
            <l>Jahrelang mag, jahrhundertelang die Mumie dauern,</l>
            <l>Mag das trügende Bild lebender Fülle bestehn,</l>
            <l>Bis die Natur erwacht, und mit schweren ehernen Händen</l>
            <l>An das hohle Gebäu rühret die Not und die Zeit,</l>
            <l>Einer Tigerin gleich, die das eiserne Gitter durchbrochen</l>
            <l>Und des numidischen Walds plötzlich und schrecklich gedenkt,</l>
            <l>Aufsteht mit des Verbrechens Wut und des Elends die Menschheit</l>
            <l>Und in der Asche der Stadt sucht die verlorne Natur.</l>
            <l>O, so öffnet euch, Mauren, und gebt den Gefangenen ledig,</l>
            <l>Zu der verlassenen Flur kehr er gerettet zurück!</l>
            <l>Aber wo bin ich? Es birgt sich der Pfad. Abschüssige Gründe</l>
            <l>Hemmen mit gähnender Kluft hinter mir, vor mir den Schritt.</l>
            <l>Hinter mir blieb der Gärten, der Hecken vertraute Begleitung,</l>
            <l>Hinter mir jegliche Spur menschlicher Hände zurück.</l>
            <l>Nur die Stoffe seh ich getürmt, aus welchen das Leben</l>
            <l>Keimet, der rohe Basalt hofft auf die bildende Hand.</l>
            <l>Brausend stürzt der Gießbach herab durch die Rinne des Felsen,</l>
            <l>Unter den Wurzeln des Baums bricht er entrüstet sich Bahn.</l>
            <l>Wild ist es hier und schauerlich öd. Im einsamen Luftraum</l>
            <l>Hängt nur der Adler und knüpft an das Gewölke die Welt.</l>
            <l>Hoch herauf bis zu mir trägt keines Windes Gefieder</l>
            <l>Den verlorenen Schall menschlicher Mühen und Lust.</l>
            <l>Bin ich wirklich allein? In deinen Armen, an deinem</l>
            <l>Herzen wieder, Natur, ach! und es war nur ein Traum,</l>
            <l>Der mich schaudernd ergriff mit des Lebens furchtbarem Bilde,</l>
            <l>Mit dem stürzenden Tal stürzte der finstre hinab.</l>
            <l>Reiner nehm ich mein Leben von deinem reinen Altare,</l>
            <l>Nehme den fröhlichen Mut hoffender Jugend zurück!</l>
            <l>Ewig wechselt der Wille den Zweck und die Regel, in ewig</l>
            <l>Wiederholter Gestalt wälzen die Taten sich um.</l>
            <l>Aber jugendlich immer, in immer veränderter Schöne</l>
            <l>Ehrst du, fromme Natur, züchtig das alte Gesetz,</l>
            <l>Immer dieselbe, bewahrst du in treuen Händen dem Manne,</l>
            <l>Was dir das gaukelnde Kind, was dir der Jüngling vertraut,</l>
            <l>Nährest an gleicher Brust die vielfach wechselnden Alter;</l>
            <l>Unter demselben Blau, über dem nämlichen Grün</l>
            <l>Wandeln die nahen und wandeln vereint die fernen Geschlechter,</l>
            <l>Und die Sonne Homers, siehe! sie lächelt auch uns.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
