<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: O goldne Zeit, auf ewig hingeschwunden!</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Schlegel</surname>
            <forename>August Wilhelm</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">674</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-337 2-337</measure>
        <measure type="syllables">7064</measure>
        <measure type="tokens">4638</measure>
        <measure type="characters">28478</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1797</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: O goldne Zeit, auf ewig hingeschwunden!</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O goldne Zeit, auf ewig hingeschwunden!</l>
            <l>Wie süß bethört es, deine ferne Spur</l>
            <l>In alter Sänger Sprüchen zu erkunden!</l>
            <l>Da hauchte stets des Frühlings Milde nur,</l>
            <l>Und es gedieh (so lehrt die heil'ge Sage)</l>
            <l>Freiwillig alle Füll' im Schooß der Flur.</l>
            <l>Noch Krankheit kannten sie, noch Furcht, noch Klage;</l>
            <l>In süßer Ruhe, brüderlich gesellt,</l>
            <l>Verlebten sie des gleichen Lebens Tage.</l>
            <l>Nie alternd blühte jene frühe Welt;</l>
            <l>Sie starben, wie dem Schlummer hingegeben,</l>
            <l>So wie die reife Frucht vom Baume fällt.</l>
            <l>Wo kein Gebot, war auch kein Widerstreben:</l>
            <l>Des alten Kronos väterlichen Thron</l>
            <l>Schien Liebe nur zu gründen und zu heben.</l>
            <l>Viel Zeiten waren wechsellos entfloh'n,</l>
            <l>Und ach! sie zählte niemand: da entflammte</l>
            <l>Begier nach Thaten seinen kühnen Sohn.</l>
            <l>Des Vaters Haupt vom stillen Herrscheramte</l>
            <l>Zu bannen rang, unruhig, das Geschlecht,</l>
            <l>Das mit dem Zeus aus Rheas Schooße stammte.</l>
            <l>Doch die Titanen stehn für Kronos Recht.</l>
            <l>So trennten sich die himmlischen Gewalten,</l>
            <l>Und weltverheerend tobte das Gefecht.</l>
            <l>Das Licht erlosch, des Himmels Vesten hallten,</l>
            <l>Die Erde wankt', als ob zum Tartarus</l>
            <l>Hinab ein jäher Riß sie sollte spalten.</l>
            <l>Sonst ruhig in sich kreißend, schwoll der Fluß</l>
            <l>Okeanos aus seines Bettes Tiefen,</l>
            <l>Und brach herein mit brausendem Erguß.</l>
            <l>Unendlich war ihr Kampf; vergebens riefen</l>
            <l>Sie der Entscheidung, Kraft an Kraft gebannt,</l>
            <l>So lang des Donnrers neue Blitze schliefen.</l>
            <l>Kaum aber warf aus allgewalt'ger Hand</l>
            <l>Zeus seine tausend sturmbeschwingten Wetter,</l>
            <l>Gekrach und Dampf und unauslöschbarn Brand:</l>
            <l>So stürzten die Titanen, ohne Retter,</l>
            <l>Betäubt, geblendet, in die öde Nacht,</l>
            <l>Und Götter wurden Sieger über Götter.</l>
            <l>Hoch thront nun im Olymp Kronions Macht,</l>
            <l>Den Raub der Welt vertheilt er seinen Treuen,</l>
            <l>Des bangen Erdenvolks wird nicht gedacht.</l>
            <l>Da des Verderbens Wolken sich zerstreuen,</l>
            <l>Und, wer entronnen, aufwacht zum Gefühl,</l>
            <l>Erstarrt ihr Blick auf grausen Wüsteneien.</l>
            <l>Wo sonst des Lebens fröhliches Gewühl</l>
            <l>Entzückend webte, wo bethaut von Düften,</l>
            <l>Nur Liebe flüsterte, nur Scherz und Spiel:</l>
            <l>Da lauert jetzt in düstern Felsengrüften</l>
            <l>Das Raubthier, einsam schallt des Hungers Schrei,</l>
            <l>Verloren zwischen unwirthbaren Klüften.</l>
            <l>Nichts blieb vom Fluche der Zerrüttung frei;</l>
            <l>Das Friedlichste verwildert, blut'ge Sitte</l>
            <l>Führt, ehern, das Gesetz der Noth herbei.</l>
            <l>Die Furcht beherrscht des Menschen irre Tritte.</l>
            <l>Er schmachtet durstig in des Sommers Glut,</l>
            <l>Ihn schirmt vor Frost kein Lager, keine Hütte.</l>
            <l>Selbst die Erinnrung vom entfloh'nen Gut</l>
            <l>Erliegt des Elends lastendem Gewichte,</l>
            <l>Kein Hoffen weckt ihm den erstorbnen Muth.</l>
            <l>In sich verdüstert, tappt er auch im Lichte,</l>
            <l>Als säh' er nicht; hört, ohne zu verstehn,</l>
            <l>Gedankenlos wie wüste Traumgesichte.</l>
            <l>Da stieg Prometheus von Olympos Höhn,</l>
            <l>Schaut' auf den Sohn des Staubes, seufzt', und sagte:</l>
            <l>Und sollst du so durch fremde Schuld vergehn?</l>
            <l>Ich warnte die Titanen: doch wer fragte</l>
            <l>Der Weisheit Rath? wer spottete nicht mein,</l>
            <l>Als ich das Schicksal zu enthüllen wagte?</l>
            <l>Der regen Vorsicht werd' es Macht verleihn,</l>
            <l>Denn reifen müße die Geburt der Zeiten;</l>
            <l>Sie könne nicht in stolzer Ruh gedeihn.</l>
            <l>So wählt ich, ungern zwar, für Zeus zu streiten.</l>
            <l>Nur meine Mutter rettet' ich und mich,</l>
            <l>Und half den Fall des eignen Stamms bereiten.</l>
            <l>Dich aber, Mensch! erheb' ich über dich.</l>
            <l>Die goldne Kindheit darf nicht wiederkehren,</l>
            <l>Die dir im weichen Schooß der Lust verstrich.</l>
            <l>Drum lerne handeln, schaffen und entbehren!</l>
            <l>Ob alles wider Dich verschworen scheint,</l>
            <l>Soll innre Kraft doch siegend dich bewehren.</l>
            <l>Allein wer hört? wer faßt mich? Wo erscheint</l>
            <l>Noch die Gestalt in diesem blöden Wilde,</l>
            <l>Die Erd' und Himmel schön in sich vereint?</l>
            <l>Laßt sehn denn, wie ich schaffend neu sie bilde.</l>
            <l>Der Mutterboden beut den Stoff mir schon,</l>
            <l>Das Leben dann die himmlischen Gefilde.</l>
            <l>So spricht in sich der Themis weiser Sohn,</l>
            <l>Und geht an's Werk mit sinnender Geberde,</l>
            <l>In reiner Flut erweichend reinen Thon.</l>
            <l>Er formet sorgsam, daß die Bildung werde,</l>
            <l>Wie der Entwurf sie fordert: schon erhebt</l>
            <l>Der neue Mensch sein Antlitz von der Erde,</l>
            <l>Voll leichter Kraft, die scheinbar ihn belebt,</l>
            <l>Die Arme schwellt, die breite Brust ihm ründet,</l>
            <l>Und gleichgewogen durch die Glieder strebt.</l>
            <l>Das edle Haupt, die feste Stirn verkündet</l>
            <l>Ein Wesen, wohl gefaßt auf Freud' und Leid,</l>
            <l>Kühn, lebensfroh, und in sich selbst gegründet.</l>
            <l>Der Bildner blickt mit stiller Gnügsamkeit</l>
            <l>Auf dieß Geschöpf, aus seinem Geist entsprungen</l>
            <l>Worin sein eignes Dasein sich erneut.</l>
            <l>Noch prüft er ernst, ob jeder Theil gelungen,</l>
            <l>Dann säumt er nicht. Es hatte jetzt die Nacht</l>
            <l>Die Sternenhüll' um Land und Meer geschwungen,</l>
            <l>Kein sterblich noch unsterblich Auge wacht:</l>
            <l>Da wandelt schweigend auf des Aethers Pfaden</l>
            <l>Der Japetid', auf schlauen Raub bedacht,</l>
            <l>Hin zu des Osts entlegensten Gestaden,</l>
            <l>Wo Helios ambrosisches Gespann</l>
            <l>An goldnen Krippen steht, vom Joch entladen.</l>
            <l>Prometheus will, was seine Kunst ersann,</l>
            <l>Mit heil'gen Kräften paaren: dort nur glühet</l>
            <l>Was würdig sein Gebild beseelen kann,</l>
            <l>Der Quell, dem alle Lebensfüll' entblühet.</l>
            <l>Da schöpfet er, und trägt den Funken fort,</l>
            <l>Der willig ihm auf seine Fackel sprühet.</l>
            <l>Er eilt zurück zu dem verlaßnen Ort;</l>
            <l>Doch als er naht, (kaum dämmerte der Morgen)</l>
            <l>Erwartet zürnend ihn der Themis Wort.</l>
            <l>Noch Künftiges, noch Fernes bleibt verborgen</l>
            <l>Vor ihrem Sinn; durchschaut vom Anbeginn</l>
            <l>Hat sie des Sohnes Thun mit wachen Sorgen.</l>
            <l>Aus Delphos Grotten tritt sie zu ihm hin,</l>
            <l>Wo sie der Brüder Fall noch still betrauert;</l>
            <l>Wo vor der heiligen Enthüllerin</l>
            <l>Des Schicksals einst das Herz der Menschen schauert,</l>
            <l>Bis Phöbos junge Kraft den Python schlägt,</l>
            <l>Der in der Haine Graun verderbend lauert.</l>
            <l>»dämonischer!« so spricht sie: »was erregt</l>
            <l>Den frevlen Muth dir, diese Saat zu säen,</l>
            <l>Die eine Welt Gefahren in sich trägt?</l>
            <l>Die That ist nicht mehr dein, wann sie geschehen;</l>
            <l>Sie strömt die Zeiten durch: die Spindel rollt,</l>
            <l>Wie sie der Nacht uralte Töchter drehen.«</l>
            <l>Wär' auch Mißlingen aller Mühen Sold,</l>
            <l>Erwiedert er: doch soll mich niemals reuen</l>
            <l>Was ich nach tiefem Forschen fest gewollt.</l>
            <l>Kann Götter die Unsterblichkeit erfreuen,</l>
            <l>Die fremd vorbeischleicht, die sie, ewig todt,</l>
            <l>Durch Thaten nie zum Eigenthum sich weihen? –</l>
            <l>Drauf Themis: »Sohn! der Zorn des Herrschers droht</l>
            <l>»dem, der mit Hohem Niedres will vermengen.</l>
            <l>Du höhnst der Ordnung trennendes Gebot.</l>
            <l>Durch diese Glut erhitzt, wird aus den Engen</l>
            <l>Des kleinen Lebens, das ein Hauch zerstört,</l>
            <l>Dein Zögling stolz zum Götterlooß sich drängen.« –</l>
            <l>Nur selbst sich gnügen, wenn kein Gott ihn hört:</l>
            <l>(prometheus sprach's) wer achtet seiner Leiden?</l>
            <l>Sie zu bekämpfen werd' ihm nicht verwehrt.</l>
            <l>Wie möchte Zeus dieß arme Streben neiden?</l>
            <l>Er thront allwaltend: schreckt ein Wesen ihn,</l>
            <l>Das von der Gottheit Tod und Ohnmacht scheiden? –</l>
            <l>»wohl! kann der Mensch sich diesen nicht entziehn:</l>
            <l>Vom Wunsch gespornt, doch an den Staub gebunden,</l>
            <l>Verzehrt er sich in streitendem Bemühn.</l>
            <l>Des Thieres Angst ist mit dem Schmerz verschwunden;</l>
            <l>Was war und sein wird, drückt den regen Geist.</l>
            <l>So hast du ihm nur neue Qual erfunden.« –</l>
            <l>Nein! die der dumpfen Thierheit ihn entreißt,</l>
            <l>Voraussicht, wird ihm ihre Schwester senden,</l>
            <l>Die Hoffnung, welche muthig dulden heißt.</l>
            <l>Das Schwerste wird er, so gestärkt, vollenden;</l>
            <l>Wo der Nothwendigkeit sein Will' erliegt,</l>
            <l>Wird er ihn ordnend in sein Innres wenden. –</l>
            <l>»und wenn er auch ein hohes Ziel ersiegt,</l>
            <l>Bald wird er doch sein bittres Looß verklagen,</l>
            <l>Daß Will' und Kraft mit ihm in Nichts verfliegt.</l>
            <l>Wie Wellen sich am Klippenrand zerschlagen,</l>
            <l>Muß auf Geschlecht Geschlecht, in stetem Kreiß,</l>
            <l>Die Bahn durchlaufen und dem Preis' entsagen.« –</l>
            <l>Das Gute stirbt nicht: der bescheidne Fleiß,</l>
            <l>Die tapfre That, sie bringen Frucht und laben;</l>
            <l>Den Enkel schattet das gepflanzte Reiß.</l>
            <l>Und immer reicher durch der Vorwelt Gaben</l>
            <l>Beut ein Geschlecht dem andern froh die Hand,</l>
            <l>Und paart im Wettlauf Greise, Männer, Knaben.</l>
            <l>Die Stärke weicht dem ordnenden Verstand.</l>
            <l>Sich selbst und alles wird der Mensch gestalten,</l>
            <l>Mit Anmuth zierend was die Noth erfand.</l>
            <l>Er heißt den Grund verborgne Schätz' entfalten;</l>
            <l>Er zähmt das Roß; er weiß auf offnem Meer</l>
            <l>Mit leinbeflügeltem Geschirr zu walten.</l>
            <l>Die Felshöh starrt nicht unbeweglich mehr:</l>
            <l>Leichtschwebend, wie gelockt vom Zauberklange,</l>
            <l>Wölbt sie, und fügt, und reiht sich um ihn her.</l>
            <l>Was unsichtbar in Red' und in Gesange</l>
            <l>Dem Ohr vorbei wallt, stellt er bleibend dar,</l>
            <l>Daß fernen Zeiten es, ein Denkmahl, prange.</l>
            <l>Ich nenne Kleines; zahllos blüht die Schaar</l>
            <l>Der Künst' empor; von diesem Sonnenfunken</l>
            <l>Glüht einst die Erd' ein lichter Weihaltar. –</l>
            <l>»o Sohn! du bist von Schöpferwahne trunken!</l>
            <l>Wie wären sonst vor eitlem Gaukelschein</l>
            <l>Der Vorsicht Lehren deinem Geist entsunken?</l>
            <l>Ja! Flamm' und Brand wird dieser Funke sein;</l>
            <l>Die Sterblichen verderbend wird er wüthen,</l>
            <l>Den Aether trüben, und die Erd' entweihn.</l>
            <l>Kein Zügel kann den frechen Willen hüten;</l>
            <l>Ihm fröhnt der Witz und jede Kunst, und schafft</l>
            <l>Daß ungeheure Wünsch' im Herzen brüten.</l>
            <l>Doch, was er auch weitgreifend an sich rafft,</l>
            <l>Nichts gnüget ihm; er jagt nach neuem Raube,</l>
            <l>Weil im Besitz die schnöde Lust erschlafft.</l>
            <l>Und schlauvermeßne, jedem Rechte taube</l>
            <l>Gewalt spannt Völker in des Joches Schmach,</l>
            <l>Ihr Fußtritt beugt die Nacken tief zum Staube.</l>
            <l>Die Zwietracht geht ihr Ruhe-würgend nach,</l>
            <l>Und den Verein der Menschen knüpft die Treue,</l>
            <l>Die Eide bricht, so oft sie Eide sprach.</l>
            <l>Dann schließt zu blut'gem Tanz sich Reih' an Reihe;</l>
            <l>Hellblinkend jauchzt der erd'entrißne Stahl,</l>
            <l>Daß er dem Tode Hekatomben weihe.</l>
            <l>Doch offnes Morden bringt nur kurze Qual:</l>
            <l>Groll, schleichender Verrath und gift'ge Tücke</l>
            <l>Trieft von den Bechern, selbst beim Brudermahl.</l>
            <l>An's Licht gesandt vom nächtlichen Geschicke,</l>
            <l>Entschleiert Nemesis ihr Angesicht,</l>
            <l>Und mißt die Greu'l mit richtend ernstem Blicke,</l>
            <l>Und ruft zur furchtbarn, namenlosen Pflicht</l>
            <l>Die ewig eingedenken Rächerinnen,</l>
            <l>Um deren Stirn Gorgonenhaar sich flicht.</l>
            <l>Die Schuld kann nirgends ihrem Netz entrinnen.</l>
            <l>Blutathmend, Qual-weissagend heult ihr Lied,</l>
            <l>Durchwühlt die Adern und verwirrt die Sinnen.« –</l>
            <l>Mich schrecket nicht dein schauendes Gemüth,</l>
            <l>O Mutter! Ob dein Mund nie Lügen redet,</l>
            <l>Ich weiß, daß auch, was du verschweigst, geschieht.</l>
            <l>Wenn jedes Frevels sich der Mensch entblödet,</l>
            <l>Bleibt </l>
            <l>Womit er oft unselig sich befehdet.</l>
            <l>Blind eilt zum Ziel, ein abgeschnellter Pfeil,</l>
            <l>Des Thieres Trieb; es irrt nur wer da wählet:</l>
            <l>Sich selbst zu lenken ist des Freien Theil.</l>
            <l>Erkenntniß wurzelt ihm, wo er gefehlet,</l>
            <l>Steigt fest und fester aus der Täuschung Flut,</l>
            <l>Und wird zur Weisheit, durch Entschluß gestählet.</l>
            <l>Der Meister seines Innern läßt die Wuth</l>
            <l>Der Lüste sich einander blind zerschellen,</l>
            <l>Und Niedriges verschmäht wer Großes thut.</l>
            <l>Wenn Maaß und Heldenkraft sich so gesellen,</l>
            <l>Wird die Gewalt entthront, das Recht gebeut,</l>
            <l>Nur Liebe macht die freien Herzen schwellen.</l>
            <l>Sobald Gefahr dem schönen Bunde dräut,</l>
            <l>Für alle jeder, und für jeden alle</l>
            <l>Sind sie, den Tod zu suchen, froh bereit;</l>
            <l>Und unbezwungen bei des Tapfern Falle</l>
            <l>Strebt seine Tugend selbstbewußt empor,</l>
            <l>Und lebt, vergöttert, in der Lieder Halle.</l>
            <l>Nach Kämpfen geht der Friede mild hervor:</l>
            <l>Zum Oelbaum grünt die Lanze, Schwerter pflügen,</l>
            <l>Und sichre Fülle wohnt bei offnem Thor.</l>
            <l>Der Adler kann auch über Meere fliegen.</l>
            <l>Ist aus dem Chaos nicht durch Lieb' und Zwist</l>
            <l>Die Ordnung aller Ding' emporgestiegen?</l>
            <l>Vollendung strahlt, die kein Gedank' ermißt,</l>
            <l>Erst durch des Irrsals Nächte diesem Wesen,</l>
            <l>Das sich zu schaffen nur geschaffen ist.</l>
            <l>Zeus hat die Welt; dich hab' ich mir erlesen!</l>
            <l>Du Werk und Abbild meiner Thatenlust.</l>
            <l>Frei sollst du sein: was zaudr' ich, dich zu lösen? –</l>
            <l>»noch halt! o halt, Prometheus! meine Brust</l>
            <l>Stöhnt ahndend unter den unnennbarn Plagen,</l>
            <l>Womit du bald dein Wohlthun büßen mußt.</l>
            <l>Ergrimmt, daß eines Tags Geschöpfe wagen,</l>
            <l>Titanen gleich, nur stolz auf sich zu baun,</l>
            <l>Wird dich des Donnrers Wort in Banden schlagen.</l>
            <l>Mit Ketten, ehrnen Ringen, und den Klau'n</l>
            <l>Der Keil' und Nägel wird an öde Klippen</l>
            <l>Der Erde Strand dich festgeschmiedet schau'n.</l>
            <l>Da harrest du, des Felsens schroffe Rippen</l>
            <l>Dein Lager, aufrecht, unbeweglich, wach;</l>
            <l>Dir labt kein Nektar die verdorrten Lippen.</l>
            <l>Nie hörst du deiner Menschen kindlich Ach,</l>
            <l>Kein Lebenstritt naht so verwaisten Fernen,</l>
            <l>Der Wiederhall nur ächzt dir einsam nach.</l>
            <l>Die Sonnen zieh'n, es zieht mit ihren Sternen</l>
            <l>Die Nacht vorbei; eh deine Kunst dich lös't,</l>
            <l>Mag dir zu rauschen dort die See verlernen.« –</l>
            <l>Sinkt dieser dann, von meiner Gab' entblößt,</l>
            <l>Zum Knecht zurück? wird sein der Blitz nicht schonen,</l>
            <l>Wenn vom Olymp mein Bundsgenoß mich stößt? –</l>
            <l>Zeus kann die Bildnerei dir bitter lohnen,</l>
            <l>Doch hemmen darf er nicht was sie erzielt,</l>
            <l>Denn selbst die Macht muß dem Verhängniß frohnen.«</l>
            <l>So will ich dulden was die Noth befiehlt.</l>
            <l>Ich bin unsterblich, und mein ew'ger Wille</l>
            <l>Wird von der Qual, ein Berg vom Sturm, umspielt. –</l>
            <l>»weh mir, die ich dein Unheil dir enthülle!</l>
            <l>Durch Riesentrotz, Titan', erwirbst du bloß,</l>
            <l>Daß Zeus der Rache Maaß noch höher fülle.</l>
            <l>Er läßt der Blitze Flammenwirbel los,</l>
            <l>Daß Meer und Aether durch einander brausen;</l>
            <l>Hohldonnernd stürzt die Felskluft in den Schooß</l>
            <l>Des dumpfen Hades dich: da wirst du hausen,</l>
            <l>Bis Zeus dem Tageslicht zurück dich bringt,</l>
            <l>Dir selbst zur Schmach, den Himmlischen ein Grausen.</l>
            <l>Sein Flügelhund, der gier'ge Geier, springt</l>
            <l>Umschattend auf die starr gebundnen Glieder,</l>
            <l>Zerfleischt die Brust dir; was er Tags verschlingt,</l>
            <l>Erwächst der blut'gen Leber nächtlich wieder;</l>
            <l>Lautschwirrend kommt der ungerufne Gast,</l>
            <l>Schwebt langsam fort mit triefendem Gefieder.« –</l>
            <l>Nichts fremdes übt wer seinen Haßer haßt:</l>
            <l>Kronion aber herrscht, der Ungerechte,</l>
            <l>Durch meine Hülf' im himmlischen Pallast.</l>
            <l>Nun hält der Tartarus die alten Mächte,</l>
            <l>Und feig gehorcht der jungen Götter Schaar.</l>
            <l>Wo ist ein Starker, der mich retten möchte?</l>
            <l>Dir legt die Zukunft ihr Geheimniß dar,</l>
            <l>O meiner Mutter heil'ges Haupt! ich flehe</l>
            <l>Beim Styr dich an: mach mir sie offenbar.</l>
            <l>Ob nie ein Ringer für das Recht erstehe</l>
            <l>Aus sterblichem und göttlichem Geschlecht,</l>
            <l>Der Götterkraft zum Heldenthum erhöhe?</l>
            <l>Wenn der, vom Mühsal ewig ungeschwächt,</l>
            <l>Gefahren sucht, und tilget Ungeheuer,</l>
            <l>Und Räuber zähmt, und Unterdrückte rächt:</l>
            <l>Dann treibt ihn auch des freien Muthes Feuer,</l>
            <l>Das ich verlieh, in Wüsten ohne Pfad;</l>
            <l>Er kommt, zerreißt die Bande, würgt den Geier.</l>
            <l>Ja er vollbringt's, und zürnte seiner That</l>
            <l>Der Donnrer auch, und hätt' ihn der gezeuget,</l>
            <l>Der mit der Herrschaft Fuß mich niedertrat. –</l>
            <l>Der Japetide rief's, doch Themis schweiget.</l>
            <l>Wie Gram und Zweifel ihr im Busen schwoll,</l>
            <l>Hat sie die Stirn verschleiert abgeneiget.</l>
            <l>Sie weiß, daß einst der Tag erscheinen soll,</l>
            <l>Wo ihrem Sohn Herakles heil'ge Stärke</l>
            <l>Mit Rettung nahet, gleicher Gottheit voll.</l>
            <l>Auf daß er mehr auf ihre Warnung merke,</l>
            <l>Verschwieg sie was sein weiser Sinn erspäht;</l>
            <l>Was schreckt ihn nun bei dem verwegnen Werke?</l>
            <l>Er kehrt zum Bilde sich, das vor ihm steht,</l>
            <l>Und spricht: Geh! wirke! trage Leid und Wonne!</l>
            <l>Der Funke blitzt und Lebensodem weht,</l>
            <l>Der freie Mensch blickt zur verwandten Sonne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O goldne Zeit, auf ewig hingeschwunden!</l>
            <l>Wie süß bethört es, deine ferne Spur</l>
            <l>In alter Sänger Sprüchen zu erkunden!</l>
            <l>Da hauchte stets des Frühlings Milde nur,</l>
            <l>Und es gedieh (so lehrt die heil'ge Sage)</l>
            <l>Freiwillig alle Füll' im Schooß der Flur.</l>
            <l>Noch Krankheit kannten sie, noch Furcht, noch Klage;</l>
            <l>In süßer Ruhe, brüderlich gesellt,</l>
            <l>Verlebten sie des gleichen Lebens Tage.</l>
            <l>Nie alternd blühte jene frühe Welt;</l>
            <l>Sie starben, wie dem Schlummer hingegeben,</l>
            <l>So wie die reife Frucht vom Baume fällt.</l>
            <l>Wo kein Gebot, war auch kein Widerstreben:</l>
            <l>Des alten Kronos väterlichen Thron</l>
            <l>Schien Liebe nur zu gründen und zu heben.</l>
            <l>Viel Zeiten waren wechsellos entfloh'n,</l>
            <l>Und ach! sie zählte niemand: da entflammte</l>
            <l>Begier nach Thaten seinen kühnen Sohn.</l>
            <l>Des Vaters Haupt vom stillen Herrscheramte</l>
            <l>Zu bannen rang, unruhig, das Geschlecht,</l>
            <l>Das mit dem Zeus aus Rheas Schooße stammte.</l>
            <l>Doch die Titanen stehn für Kronos Recht.</l>
            <l>So trennten sich die himmlischen Gewalten,</l>
            <l>Und weltverheerend tobte das Gefecht.</l>
            <l>Das Licht erlosch, des Himmels Vesten hallten,</l>
            <l>Die Erde wankt', als ob zum Tartarus</l>
            <l>Hinab ein jäher Riß sie sollte spalten.</l>
            <l>Sonst ruhig in sich kreißend, schwoll der Fluß</l>
            <l>Okeanos aus seines Bettes Tiefen,</l>
            <l>Und brach herein mit brausendem Erguß.</l>
            <l>Unendlich war ihr Kampf; vergebens riefen</l>
            <l>Sie der Entscheidung, Kraft an Kraft gebannt,</l>
            <l>So lang des Donnrers neue Blitze schliefen.</l>
            <l>Kaum aber warf aus allgewalt'ger Hand</l>
            <l>Zeus seine tausend sturmbeschwingten Wetter,</l>
            <l>Gekrach und Dampf und unauslöschbarn Brand:</l>
            <l>So stürzten die Titanen, ohne Retter,</l>
            <l>Betäubt, geblendet, in die öde Nacht,</l>
            <l>Und Götter wurden Sieger über Götter.</l>
            <l>Hoch thront nun im Olymp Kronions Macht,</l>
            <l>Den Raub der Welt vertheilt er seinen Treuen,</l>
            <l>Des bangen Erdenvolks wird nicht gedacht.</l>
            <l>Da des Verderbens Wolken sich zerstreuen,</l>
            <l>Und, wer entronnen, aufwacht zum Gefühl,</l>
            <l>Erstarrt ihr Blick auf grausen Wüsteneien.</l>
            <l>Wo sonst des Lebens fröhliches Gewühl</l>
            <l>Entzückend webte, wo bethaut von Düften,</l>
            <l>Nur Liebe flüsterte, nur Scherz und Spiel:</l>
            <l>Da lauert jetzt in düstern Felsengrüften</l>
            <l>Das Raubthier, einsam schallt des Hungers Schrei,</l>
            <l>Verloren zwischen unwirthbaren Klüften.</l>
            <l>Nichts blieb vom Fluche der Zerrüttung frei;</l>
            <l>Das Friedlichste verwildert, blut'ge Sitte</l>
            <l>Führt, ehern, das Gesetz der Noth herbei.</l>
            <l>Die Furcht beherrscht des Menschen irre Tritte.</l>
            <l>Er schmachtet durstig in des Sommers Glut,</l>
            <l>Ihn schirmt vor Frost kein Lager, keine Hütte.</l>
            <l>Selbst die Erinnrung vom entfloh'nen Gut</l>
            <l>Erliegt des Elends lastendem Gewichte,</l>
            <l>Kein Hoffen weckt ihm den erstorbnen Muth.</l>
            <l>In sich verdüstert, tappt er auch im Lichte,</l>
            <l>Als säh' er nicht; hört, ohne zu verstehn,</l>
            <l>Gedankenlos wie wüste Traumgesichte.</l>
            <l>Da stieg Prometheus von Olympos Höhn,</l>
            <l>Schaut' auf den Sohn des Staubes, seufzt', und sagte:</l>
            <l>Und sollst du so durch fremde Schuld vergehn?</l>
            <l>Ich warnte die Titanen: doch wer fragte</l>
            <l>Der Weisheit Rath? wer spottete nicht mein,</l>
            <l>Als ich das Schicksal zu enthüllen wagte?</l>
            <l>Der regen Vorsicht werd' es Macht verleihn,</l>
            <l>Denn reifen müße die Geburt der Zeiten;</l>
            <l>Sie könne nicht in stolzer Ruh gedeihn.</l>
            <l>So wählt ich, ungern zwar, für Zeus zu streiten.</l>
            <l>Nur meine Mutter rettet' ich und mich,</l>
            <l>Und half den Fall des eignen Stamms bereiten.</l>
            <l>Dich aber, Mensch! erheb' ich über dich.</l>
            <l>Die goldne Kindheit darf nicht wiederkehren,</l>
            <l>Die dir im weichen Schooß der Lust verstrich.</l>
            <l>Drum lerne handeln, schaffen und entbehren!</l>
            <l>Ob alles wider Dich verschworen scheint,</l>
            <l>Soll innre Kraft doch siegend dich bewehren.</l>
            <l>Allein wer hört? wer faßt mich? Wo erscheint</l>
            <l>Noch die Gestalt in diesem blöden Wilde,</l>
            <l>Die Erd' und Himmel schön in sich vereint?</l>
            <l>Laßt sehn denn, wie ich schaffend neu sie bilde.</l>
            <l>Der Mutterboden beut den Stoff mir schon,</l>
            <l>Das Leben dann die himmlischen Gefilde.</l>
            <l>So spricht in sich der Themis weiser Sohn,</l>
            <l>Und geht an's Werk mit sinnender Geberde,</l>
            <l>In reiner Flut erweichend reinen Thon.</l>
            <l>Er formet sorgsam, daß die Bildung werde,</l>
            <l>Wie der Entwurf sie fordert: schon erhebt</l>
            <l>Der neue Mensch sein Antlitz von der Erde,</l>
            <l>Voll leichter Kraft, die scheinbar ihn belebt,</l>
            <l>Die Arme schwellt, die breite Brust ihm ründet,</l>
            <l>Und gleichgewogen durch die Glieder strebt.</l>
            <l>Das edle Haupt, die feste Stirn verkündet</l>
            <l>Ein Wesen, wohl gefaßt auf Freud' und Leid,</l>
            <l>Kühn, lebensfroh, und in sich selbst gegründet.</l>
            <l>Der Bildner blickt mit stiller Gnügsamkeit</l>
            <l>Auf dieß Geschöpf, aus seinem Geist entsprungen</l>
            <l>Worin sein eignes Dasein sich erneut.</l>
            <l>Noch prüft er ernst, ob jeder Theil gelungen,</l>
            <l>Dann säumt er nicht. Es hatte jetzt die Nacht</l>
            <l>Die Sternenhüll' um Land und Meer geschwungen,</l>
            <l>Kein sterblich noch unsterblich Auge wacht:</l>
            <l>Da wandelt schweigend auf des Aethers Pfaden</l>
            <l>Der Japetid', auf schlauen Raub bedacht,</l>
            <l>Hin zu des Osts entlegensten Gestaden,</l>
            <l>Wo Helios ambrosisches Gespann</l>
            <l>An goldnen Krippen steht, vom Joch entladen.</l>
            <l>Prometheus will, was seine Kunst ersann,</l>
            <l>Mit heil'gen Kräften paaren: dort nur glühet</l>
            <l>Was würdig sein Gebild beseelen kann,</l>
            <l>Der Quell, dem alle Lebensfüll' entblühet.</l>
            <l>Da schöpfet er, und trägt den Funken fort,</l>
            <l>Der willig ihm auf seine Fackel sprühet.</l>
            <l>Er eilt zurück zu dem verlaßnen Ort;</l>
            <l>Doch als er naht, (kaum dämmerte der Morgen)</l>
            <l>Erwartet zürnend ihn der Themis Wort.</l>
            <l>Noch Künftiges, noch Fernes bleibt verborgen</l>
            <l>Vor ihrem Sinn; durchschaut vom Anbeginn</l>
            <l>Hat sie des Sohnes Thun mit wachen Sorgen.</l>
            <l>Aus Delphos Grotten tritt sie zu ihm hin,</l>
            <l>Wo sie der Brüder Fall noch still betrauert;</l>
            <l>Wo vor der heiligen Enthüllerin</l>
            <l>Des Schicksals einst das Herz der Menschen schauert,</l>
            <l>Bis Phöbos junge Kraft den Python schlägt,</l>
            <l>Der in der Haine Graun verderbend lauert.</l>
            <l>»dämonischer!« so spricht sie: »was erregt</l>
            <l>Den frevlen Muth dir, diese Saat zu säen,</l>
            <l>Die eine Welt Gefahren in sich trägt?</l>
            <l>Die That ist nicht mehr dein, wann sie geschehen;</l>
            <l>Sie strömt die Zeiten durch: die Spindel rollt,</l>
            <l>Wie sie der Nacht uralte Töchter drehen.«</l>
            <l>Wär' auch Mißlingen aller Mühen Sold,</l>
            <l>Erwiedert er: doch soll mich niemals reuen</l>
            <l>Was ich nach tiefem Forschen fest gewollt.</l>
            <l>Kann Götter die Unsterblichkeit erfreuen,</l>
            <l>Die fremd vorbeischleicht, die sie, ewig todt,</l>
            <l>Durch Thaten nie zum Eigenthum sich weihen? –</l>
            <l>Drauf Themis: »Sohn! der Zorn des Herrschers droht</l>
            <l>»dem, der mit Hohem Niedres will vermengen.</l>
            <l>Du höhnst der Ordnung trennendes Gebot.</l>
            <l>Durch diese Glut erhitzt, wird aus den Engen</l>
            <l>Des kleinen Lebens, das ein Hauch zerstört,</l>
            <l>Dein Zögling stolz zum Götterlooß sich drängen.« –</l>
            <l>Nur selbst sich gnügen, wenn kein Gott ihn hört:</l>
            <l>(prometheus sprach's) wer achtet seiner Leiden?</l>
            <l>Sie zu bekämpfen werd' ihm nicht verwehrt.</l>
            <l>Wie möchte Zeus dieß arme Streben neiden?</l>
            <l>Er thront allwaltend: schreckt ein Wesen ihn,</l>
            <l>Das von der Gottheit Tod und Ohnmacht scheiden? –</l>
            <l>»wohl! kann der Mensch sich diesen nicht entziehn:</l>
            <l>Vom Wunsch gespornt, doch an den Staub gebunden,</l>
            <l>Verzehrt er sich in streitendem Bemühn.</l>
            <l>Des Thieres Angst ist mit dem Schmerz verschwunden;</l>
            <l>Was war und sein wird, drückt den regen Geist.</l>
            <l>So hast du ihm nur neue Qual erfunden.« –</l>
            <l>Nein! die der dumpfen Thierheit ihn entreißt,</l>
            <l>Voraussicht, wird ihm ihre Schwester senden,</l>
            <l>Die Hoffnung, welche muthig dulden heißt.</l>
            <l>Das Schwerste wird er, so gestärkt, vollenden;</l>
            <l>Wo der Nothwendigkeit sein Will' erliegt,</l>
            <l>Wird er ihn ordnend in sein Innres wenden. –</l>
            <l>»und wenn er auch ein hohes Ziel ersiegt,</l>
            <l>Bald wird er doch sein bittres Looß verklagen,</l>
            <l>Daß Will' und Kraft mit ihm in Nichts verfliegt.</l>
            <l>Wie Wellen sich am Klippenrand zerschlagen,</l>
            <l>Muß auf Geschlecht Geschlecht, in stetem Kreiß,</l>
            <l>Die Bahn durchlaufen und dem Preis' entsagen.« –</l>
            <l>Das Gute stirbt nicht: der bescheidne Fleiß,</l>
            <l>Die tapfre That, sie bringen Frucht und laben;</l>
            <l>Den Enkel schattet das gepflanzte Reiß.</l>
            <l>Und immer reicher durch der Vorwelt Gaben</l>
            <l>Beut ein Geschlecht dem andern froh die Hand,</l>
            <l>Und paart im Wettlauf Greise, Männer, Knaben.</l>
            <l>Die Stärke weicht dem ordnenden Verstand.</l>
            <l>Sich selbst und alles wird der Mensch gestalten,</l>
            <l>Mit Anmuth zierend was die Noth erfand.</l>
            <l>Er heißt den Grund verborgne Schätz' entfalten;</l>
            <l>Er zähmt das Roß; er weiß auf offnem Meer</l>
            <l>Mit leinbeflügeltem Geschirr zu walten.</l>
            <l>Die Felshöh starrt nicht unbeweglich mehr:</l>
            <l>Leichtschwebend, wie gelockt vom Zauberklange,</l>
            <l>Wölbt sie, und fügt, und reiht sich um ihn her.</l>
            <l>Was unsichtbar in Red' und in Gesange</l>
            <l>Dem Ohr vorbei wallt, stellt er bleibend dar,</l>
            <l>Daß fernen Zeiten es, ein Denkmahl, prange.</l>
            <l>Ich nenne Kleines; zahllos blüht die Schaar</l>
            <l>Der Künst' empor; von diesem Sonnenfunken</l>
            <l>Glüht einst die Erd' ein lichter Weihaltar. –</l>
            <l>»o Sohn! du bist von Schöpferwahne trunken!</l>
            <l>Wie wären sonst vor eitlem Gaukelschein</l>
            <l>Der Vorsicht Lehren deinem Geist entsunken?</l>
            <l>Ja! Flamm' und Brand wird dieser Funke sein;</l>
            <l>Die Sterblichen verderbend wird er wüthen,</l>
            <l>Den Aether trüben, und die Erd' entweihn.</l>
            <l>Kein Zügel kann den frechen Willen hüten;</l>
            <l>Ihm fröhnt der Witz und jede Kunst, und schafft</l>
            <l>Daß ungeheure Wünsch' im Herzen brüten.</l>
            <l>Doch, was er auch weitgreifend an sich rafft,</l>
            <l>Nichts gnüget ihm; er jagt nach neuem Raube,</l>
            <l>Weil im Besitz die schnöde Lust erschlafft.</l>
            <l>Und schlauvermeßne, jedem Rechte taube</l>
            <l>Gewalt spannt Völker in des Joches Schmach,</l>
            <l>Ihr Fußtritt beugt die Nacken tief zum Staube.</l>
            <l>Die Zwietracht geht ihr Ruhe-würgend nach,</l>
            <l>Und den Verein der Menschen knüpft die Treue,</l>
            <l>Die Eide bricht, so oft sie Eide sprach.</l>
            <l>Dann schließt zu blut'gem Tanz sich Reih' an Reihe;</l>
            <l>Hellblinkend jauchzt der erd'entrißne Stahl,</l>
            <l>Daß er dem Tode Hekatomben weihe.</l>
            <l>Doch offnes Morden bringt nur kurze Qual:</l>
            <l>Groll, schleichender Verrath und gift'ge Tücke</l>
            <l>Trieft von den Bechern, selbst beim Brudermahl.</l>
            <l>An's Licht gesandt vom nächtlichen Geschicke,</l>
            <l>Entschleiert Nemesis ihr Angesicht,</l>
            <l>Und mißt die Greu'l mit richtend ernstem Blicke,</l>
            <l>Und ruft zur furchtbarn, namenlosen Pflicht</l>
            <l>Die ewig eingedenken Rächerinnen,</l>
            <l>Um deren Stirn Gorgonenhaar sich flicht.</l>
            <l>Die Schuld kann nirgends ihrem Netz entrinnen.</l>
            <l>Blutathmend, Qual-weissagend heult ihr Lied,</l>
            <l>Durchwühlt die Adern und verwirrt die Sinnen.« –</l>
            <l>Mich schrecket nicht dein schauendes Gemüth,</l>
            <l>O Mutter! Ob dein Mund nie Lügen redet,</l>
            <l>Ich weiß, daß auch, was du verschweigst, geschieht.</l>
            <l>Wenn jedes Frevels sich der Mensch entblödet,</l>
            <l>Bleibt </l>
            <l>Womit er oft unselig sich befehdet.</l>
            <l>Blind eilt zum Ziel, ein abgeschnellter Pfeil,</l>
            <l>Des Thieres Trieb; es irrt nur wer da wählet:</l>
            <l>Sich selbst zu lenken ist des Freien Theil.</l>
            <l>Erkenntniß wurzelt ihm, wo er gefehlet,</l>
            <l>Steigt fest und fester aus der Täuschung Flut,</l>
            <l>Und wird zur Weisheit, durch Entschluß gestählet.</l>
            <l>Der Meister seines Innern läßt die Wuth</l>
            <l>Der Lüste sich einander blind zerschellen,</l>
            <l>Und Niedriges verschmäht wer Großes thut.</l>
            <l>Wenn Maaß und Heldenkraft sich so gesellen,</l>
            <l>Wird die Gewalt entthront, das Recht gebeut,</l>
            <l>Nur Liebe macht die freien Herzen schwellen.</l>
            <l>Sobald Gefahr dem schönen Bunde dräut,</l>
            <l>Für alle jeder, und für jeden alle</l>
            <l>Sind sie, den Tod zu suchen, froh bereit;</l>
            <l>Und unbezwungen bei des Tapfern Falle</l>
            <l>Strebt seine Tugend selbstbewußt empor,</l>
            <l>Und lebt, vergöttert, in der Lieder Halle.</l>
            <l>Nach Kämpfen geht der Friede mild hervor:</l>
            <l>Zum Oelbaum grünt die Lanze, Schwerter pflügen,</l>
            <l>Und sichre Fülle wohnt bei offnem Thor.</l>
            <l>Der Adler kann auch über Meere fliegen.</l>
            <l>Ist aus dem Chaos nicht durch Lieb' und Zwist</l>
            <l>Die Ordnung aller Ding' emporgestiegen?</l>
            <l>Vollendung strahlt, die kein Gedank' ermißt,</l>
            <l>Erst durch des Irrsals Nächte diesem Wesen,</l>
            <l>Das sich zu schaffen nur geschaffen ist.</l>
            <l>Zeus hat die Welt; dich hab' ich mir erlesen!</l>
            <l>Du Werk und Abbild meiner Thatenlust.</l>
            <l>Frei sollst du sein: was zaudr' ich, dich zu lösen? –</l>
            <l>»noch halt! o halt, Prometheus! meine Brust</l>
            <l>Stöhnt ahndend unter den unnennbarn Plagen,</l>
            <l>Womit du bald dein Wohlthun büßen mußt.</l>
            <l>Ergrimmt, daß eines Tags Geschöpfe wagen,</l>
            <l>Titanen gleich, nur stolz auf sich zu baun,</l>
            <l>Wird dich des Donnrers Wort in Banden schlagen.</l>
            <l>Mit Ketten, ehrnen Ringen, und den Klau'n</l>
            <l>Der Keil' und Nägel wird an öde Klippen</l>
            <l>Der Erde Strand dich festgeschmiedet schau'n.</l>
            <l>Da harrest du, des Felsens schroffe Rippen</l>
            <l>Dein Lager, aufrecht, unbeweglich, wach;</l>
            <l>Dir labt kein Nektar die verdorrten Lippen.</l>
            <l>Nie hörst du deiner Menschen kindlich Ach,</l>
            <l>Kein Lebenstritt naht so verwaisten Fernen,</l>
            <l>Der Wiederhall nur ächzt dir einsam nach.</l>
            <l>Die Sonnen zieh'n, es zieht mit ihren Sternen</l>
            <l>Die Nacht vorbei; eh deine Kunst dich lös't,</l>
            <l>Mag dir zu rauschen dort die See verlernen.« –</l>
            <l>Sinkt dieser dann, von meiner Gab' entblößt,</l>
            <l>Zum Knecht zurück? wird sein der Blitz nicht schonen,</l>
            <l>Wenn vom Olymp mein Bundsgenoß mich stößt? –</l>
            <l>Zeus kann die Bildnerei dir bitter lohnen,</l>
            <l>Doch hemmen darf er nicht was sie erzielt,</l>
            <l>Denn selbst die Macht muß dem Verhängniß frohnen.«</l>
            <l>So will ich dulden was die Noth befiehlt.</l>
            <l>Ich bin unsterblich, und mein ew'ger Wille</l>
            <l>Wird von der Qual, ein Berg vom Sturm, umspielt. –</l>
            <l>»weh mir, die ich dein Unheil dir enthülle!</l>
            <l>Durch Riesentrotz, Titan', erwirbst du bloß,</l>
            <l>Daß Zeus der Rache Maaß noch höher fülle.</l>
            <l>Er läßt der Blitze Flammenwirbel los,</l>
            <l>Daß Meer und Aether durch einander brausen;</l>
            <l>Hohldonnernd stürzt die Felskluft in den Schooß</l>
            <l>Des dumpfen Hades dich: da wirst du hausen,</l>
            <l>Bis Zeus dem Tageslicht zurück dich bringt,</l>
            <l>Dir selbst zur Schmach, den Himmlischen ein Grausen.</l>
            <l>Sein Flügelhund, der gier'ge Geier, springt</l>
            <l>Umschattend auf die starr gebundnen Glieder,</l>
            <l>Zerfleischt die Brust dir; was er Tags verschlingt,</l>
            <l>Erwächst der blut'gen Leber nächtlich wieder;</l>
            <l>Lautschwirrend kommt der ungerufne Gast,</l>
            <l>Schwebt langsam fort mit triefendem Gefieder.« –</l>
            <l>Nichts fremdes übt wer seinen Haßer haßt:</l>
            <l>Kronion aber herrscht, der Ungerechte,</l>
            <l>Durch meine Hülf' im himmlischen Pallast.</l>
            <l>Nun hält der Tartarus die alten Mächte,</l>
            <l>Und feig gehorcht der jungen Götter Schaar.</l>
            <l>Wo ist ein Starker, der mich retten möchte?</l>
            <l>Dir legt die Zukunft ihr Geheimniß dar,</l>
            <l>O meiner Mutter heil'ges Haupt! ich flehe</l>
            <l>Beim Styr dich an: mach mir sie offenbar.</l>
            <l>Ob nie ein Ringer für das Recht erstehe</l>
            <l>Aus sterblichem und göttlichem Geschlecht,</l>
            <l>Der Götterkraft zum Heldenthum erhöhe?</l>
            <l>Wenn der, vom Mühsal ewig ungeschwächt,</l>
            <l>Gefahren sucht, und tilget Ungeheuer,</l>
            <l>Und Räuber zähmt, und Unterdrückte rächt:</l>
            <l>Dann treibt ihn auch des freien Muthes Feuer,</l>
            <l>Das ich verlieh, in Wüsten ohne Pfad;</l>
            <l>Er kommt, zerreißt die Bande, würgt den Geier.</l>
            <l>Ja er vollbringt's, und zürnte seiner That</l>
            <l>Der Donnrer auch, und hätt' ihn der gezeuget,</l>
            <l>Der mit der Herrschaft Fuß mich niedertrat. –</l>
            <l>Der Japetide rief's, doch Themis schweiget.</l>
            <l>Wie Gram und Zweifel ihr im Busen schwoll,</l>
            <l>Hat sie die Stirn verschleiert abgeneiget.</l>
            <l>Sie weiß, daß einst der Tag erscheinen soll,</l>
            <l>Wo ihrem Sohn Herakles heil'ge Stärke</l>
            <l>Mit Rettung nahet, gleicher Gottheit voll.</l>
            <l>Auf daß er mehr auf ihre Warnung merke,</l>
            <l>Verschwieg sie was sein weiser Sinn erspäht;</l>
            <l>Was schreckt ihn nun bei dem verwegnen Werke?</l>
            <l>Er kehrt zum Bilde sich, das vor ihm steht,</l>
            <l>Und spricht: Geh! wirke! trage Leid und Wonne!</l>
            <l>Der Funke blitzt und Lebensodem weht,</l>
            <l>Der freie Mensch blickt zur verwandten Sonne.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
