<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">[tartuffe, Thrax, Gargil, und wer ihr alle seyd]</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Günther</surname>
            <forename>Johann Christian</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">104</measure>
        <measure type="verses">1040</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-10 2-10 3-10 4-10 5-10 6-10 7-10 8-10 9-10 10-10 11-10 12-10 13-10 14-10 15-10 16-10 17-10 18-10 19-10 20-10 21-10 22-10 23-10 24-10 25-10 26-10 27-10 28-10 29-10 30-10 31-10 32-10 33-10 34-10 35-10 36-10 37-10 38-10 39-10 40-7 41-3 42-10 43-10 44-20 45-10 46-10 47-10 48-10 49-10 50-10 51-10 52-10 53-10 54-10 55-10 56-10 57-10 58-10 59-10 60-10 61-10 62-10 63-10 64-10 65-10 66-10 67-10 68-10 69-10 70-10 71-10 72-10 73-10 74-10 75-10 76-10 77-10 78-10 79-10 80-10 81-10 82-10 83-10 84-10 85-10 86-10 87-10 88-10 89-10 90-10 91-10 92-7 93-3 94-10 95-10 96-20 97-10 98-10 99-10 100-10 101-10 102-10 103-10 104-10</measure>
        <measure type="syllables">13026</measure>
        <measure type="tokens">8778</measure>
        <measure type="characters">51630</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1709</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>[tartuffe, Thrax, Gargil, und wer ihr alle seyd]</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tartuffe, Thrax</l>
            <l>Die ihr am Helicon als Thorheitsmärtrer leidet,</l>
            <l>Die ihr bis diesen Tag zum Theil auf Hecheln schreyt,</l>
            <l>Zum Theil wie Marsyas das nackte Fleisch entkleidet,</l>
            <l>Seyd froh, nunmehr erscheint das Ziel erlidtner Schmach,</l>
            <l>Die Blöße des Crispins</l>
            <l>Macht Plaz, er nimmt den Rang; der Schaum von eurer Bande</l>
            <l>Geht ihm, so klein er ist, an grober Boßheit nach.</l>
            <l>Jezt habt ihr Fug und Recht, die Dichter zu verklagen,</l>
            <l>Die euch der Ewigkeit so heßlich vorgetragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wiederrufe nun des Moliere Geist,</l>
            <l>Despreaux bequeme sich, den Narren abzubitten,</l>
            <l>Menage küße den, den seine Feder beißt,</l>
            <l>Es werd Eutrop nicht mehr vom Claudian verschnidten.</l>
            <l>Bramarbas</l>
            <l>Und man entschuldige den armen Leporander</l>
            <l>Die Stümper überhaupt, die Spötter miteinander</l>
            <l>Sind unter dem Crispin im kleinern vorgestellt</l>
            <l>Und scheinen, sezt man sie dem Pfuscher an die Seite,</l>
            <l>So tumm, so arg sie sind, noch klug- und fromme Leute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Musen, ist es nicht ein unverdienter Lohn,</l>
            <l>Den eure Mildigkeit um Haar und Scheitel windet,</l>
            <l>So stäupt, so züchtigt mir den geilen Midas-Sohn,</l>
            <l>Bis sein vertracktes Fell die späte Reu empfindet.</l>
            <l>Ihr seht, er will mit Macht der Strafe würdig seyn,</l>
            <l>Es klaubt sein Unverstand zur Nahrung neidscher Flammen</l>
            <l>Hier einen Weiberspruch, dort einen Reim zusammen,</l>
            <l>Um den verwegnen Gift mit Fudern auszuspein.</l>
            <l>Gewährt, wornach er ringt, und last den Klügling fühlen,</l>
            <l>Daß Schweine nicht umsonst in euren Gärthen wühlen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir, Warheit, eignet sich die Zuschrift und das Lied,</l>
            <l>Von nun an sey dein Wort die Richtschnur meiner Saythen;</l>
            <l>Wen deine Geißel schmeist, wem deine Gnade blüht,</l>
            <l>Der soll durch Laster Schimpf, durch Tugend Ruhm erbeuten.</l>
            <l>Wer Unverdiente lobt, der hab am Lästern Lust,</l>
            <l>Kein schmeichlerischer Hauch soll meinen Mund verlaßen.</l>
            <l>Man mag das Schwerd aus Noth und nicht aus Rachgier faßen,</l>
            <l>Wirst du mein Friedensschild, mein Colbert, mein August,</l>
            <l>So hab ich Hülfe gnug, wenn gleich die Plauder-Käthe</l>
            <l>Den schwermenden Crispin gemünzten Vorschub thäte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Kind der Finsternüß, die wilde Barbarey,</l>
            <l>Ersah ihr altes Reich in der Elyser Gränzen.</l>
            <l>Sie sah es und erschrack und schalt und sann dabey</l>
            <l>Auf Mittel und Gewalt, die Riße zu ergänzen.</l>
            <l>Ihr Herold machte Lerm und rief die schwarze Schaar</l>
            <l>Der Glieder ihres Staats in ein geheimes Zimmer,</l>
            <l>Das auf der Riesenhöh mit anderthalbem Schimmer</l>
            <l>(so geizig ist die Not) genug zufrieden war.</l>
            <l>So bald nur der Befehl der Luft verkündigt worden,</l>
            <l>Bewegte sich ein Schwarm von Süden, West und Norden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Thorheit hat den Staar, doch tappte sie voran,</l>
            <l>Es musten sie ein Greiß und sieben Kinder leiten;</l>
            <l>Der Schein hing Masquen vor, die Hoffart trat die Bahn,</l>
            <l>Ihr Steifrock wollte sich wie das Gemüthe breiten.</l>
            <l>Die Zwietracht zanckt und biß fast durch den ganzen Weg,</l>
            <l>Die Post der Eifersucht bekam Medeens Wagen,</l>
            <l>Die Wollust war bequem und lies sich rücklings tragen,</l>
            <l>Die naße Trunckenheit verfehlte stets den Steg,</l>
            <l>Die Faulheit hielt es nicht mit dem geschwinden Volcke</l>
            <l>Und zog so endelich als eine trübe Wolcke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der nur mit Schwamm und Moos ringsum spalirte Saal</l>
            <l>Lies die Versammleten auf Rasen niedersizen.</l>
            <l>Das Erdreich zitterte von der Verdammten Zahl,</l>
            <l>Als hätt es gleichsam Lust, den Boden aufzuschlizen.</l>
            <l>Zu oberst dehnte sich das obgemeldte Weib,</l>
            <l>Die Feindin freyer Kunst, der Haß der Castalinnen.</l>
            <l>Vom Auge sah man Schmeer an statt der Thränen rinnen,</l>
            <l>Die Nattern züngelten um den bewundnen Leib,</l>
            <l>Der Umhang ihrer Pracht war Purpur aus Matrazen</l>
            <l>Und deßen Überschlag ein Hermelin von Kazen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum daß der weite Schlund das erste Wort gebahr,</l>
            <l>(es sazte Müh genug, den Gram herauszuwürgen)</l>
            <l>So nahms der Oderstrom in seinen Höhlen wahr,</l>
            <l>Und der Sudeten Kluft erzehlt es den Gebürgen.</l>
            <l>Die Laster sperrten Maul und Nas und Ohren auf</l>
            <l>Und machten augenblicks die fürchterlichste Stille,</l>
            <l>Wie wenn der Waßergott und sein erzürnter Wille</l>
            <l>Den Wellen Truz gebeuth und den verwirrten Lauf</l>
            <l>In Ruh und Ordnung bringt, das müde Brausen schweiget</l>
            <l>Und der bedrohte Nord in seine Fäßer steiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, Liebste, schaft doch Rath, es ist um uns gethan!</l>
            <l>So schrie das Ungeheur mit untermengtem Keichen,</l>
            <l>Die Faust der Wißenschaft durchlöchert unsre Bahn</l>
            <l>Und zwingt mich überall, den Musen auszuweichen.</l>
            <l>Der Wachsthum ihres Ruhms macht, daß mein Ansehn stockt,</l>
            <l>Die Länder wickeln sich aus unsern finstern Ketten,</l>
            <l>Die sie warhaftig noch an den Gemüthern hätten,</l>
            <l>Wenn mir die Klugheit nicht viel Sclaven abgelockt.</l>
            <l>Dies, dies verschmizte Weib betriegt mich um die Crone,</l>
            <l>Und was sie mir noch läst, das ist der Fall vom Throne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Eingeweide brennt, der Schmerz zerfrißt das Marck,</l>
            <l>Wenn ich den niedern Theil von Schlesien erwege.</l>
            <l>Ihr Unkraut wuchert hier so häufig und so starck,</l>
            <l>Daß ich Gedult und Lust und Hofnung niederlege.</l>
            <l>Die Frau Pedanterey, als unsre Schwägerin,</l>
            <l>Ist so vermögend nicht, den Jammer zu erzehlen,</l>
            <l>Daß Tugend und Verstand ihr altes Erbrecht quälen;</l>
            <l>Sie schnaubt, sie fährt mich an, daß ich so schläfrig bin</l>
            <l>Und nicht mit ganzer Macht und nicht mit vollem Heere</l>
            <l>Den Einbruch der Gefahr in dieser Gegend wehre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, sagte sie, nur wie? Vermöcht es diese Faust,</l>
            <l>Was gilts, es sollte sich das Blat in kurzem wenden.</l>
            <l>Ich dächt, es wäre klar, wie ich vor dem gehaust,</l>
            <l>Last euch nur Griechenland ein schriftlich Zeugnüß senden.</l>
            <l>Hier ist ein andres Werck und eine stärckre Macht,</l>
            <l>Der König über uns hat hier die Hand im Spiele;</l>
            <l>Ihr seht sie freylich nicht, genug, daß ich sie fühle.</l>
            <l>Wer weis, wie bald der Schlag zum lezten Mahle kracht,</l>
            <l>Da die Gelehrsamkeit und tausend beßre Sitten</l>
            <l>Den unsrigen bereits den Freyheitshut beschnidten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Parzen haben uns den Untergang versehn;</l>
            <l>Es sey nun, wie es sey, das Lezte steht zu wagen,</l>
            <l>Man strebe, weil man kan; bisweilen ists geschehn,</l>
            <l>Daß sich die Raserey im Engen durchgeschlagen,</l>
            <l>Was Kleinmuth fahren läst, das holt gar oft der Grimm,</l>
            <l>Schlägts ja zur Lincken fehl, so wüte man zur Rechten.</l>
            <l>Mein Arm, so dürr er scheint, hat auch noch Blut zum Fechten.</l>
            <l>Courage! treues Volck, erboße dich und nimm</l>
            <l>Mein Beyspiel in das Herz, der Eifer schmiedet Wafen,</l>
            <l>Die Götter müßen wohl die Herrschaft wieder schafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schloß ihr Zorn den Mund, ihr Schwur den Daumen zu.</l>
            <l>Die Stimmen murmelten wie siedend heiße Töpfe</l>
            <l>Und wurden selbst nicht eins, womit man beßer thu.</l>
            <l>So gehts, ein einzger Hut bedeckt kein Duzend Köpfe.</l>
            <l>Nur die Verwegenheit grif nach dem Degen los</l>
            <l>Und rief im Weitergehn: Das hätt ich längst beschloßen.</l>
            <l>Wir wißen Furien. Ihr meine Bundsgenoßen,</l>
            <l>Folgt mir und meiner Faust, ihr ist kein Sturm zu groß;</l>
            <l>Ein jedes Element wird, wollen wir uns rächen,</l>
            <l>Mit Gott und der Natur den alten Frieden brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das rieth ich eben nicht, so fiel die Arglist ein;</l>
            <l>Denn so verschütten wir das Kind mitsamt dem Bade.</l>
            <l>Ein Pulver wider Gift muß gleichwohl sicher seyn,</l>
            <l>Damit der Arzt nicht mehr als Brand und Fieber schade.</l>
            <l>Kennt ihr den Riesen wohl, der dort den Aetna trägt?</l>
            <l>Wo nicht, erinnert euch, warum Lycaon heule;</l>
            <l>Auch Pallas prahlt und glänzt mit einem Donnerkeile</l>
            <l>Der wie des Juppiters das Feuer dreyfach schlägt.</l>
            <l>Gewalt thut Höhern nichts. Wer zwingt uns, zu erfahren,</l>
            <l>Wie starck die Himmlischen an Titans Enckeln waren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verfolgung beßert nur die traumende Vernunft,</l>
            <l>Erweckt den kalten Fleiß und mehrt der Weisen Menge;</l>
            <l>Wir schwächen, gebt nur Acht, die Anzahl eigner Zunft,</l>
            <l>Denn die Belagerung macht keinen Pindus enge.</l>
            <l>Der ofenbahre Neid verkehre sich in List,</l>
            <l>Der stürmende Beschluß in ein gelindres Mittel.</l>
            <l>Vielleicht erhält man mehr, wenn der Gelehrten Tittel</l>
            <l>An einem, der nichts kan, des Ordens Schandfleck ist;</l>
            <l>Es dürft ein tummer Kopf den schlecht bestellten Sachen</l>
            <l>Vor unsern Trost gar bald ein beßres Ansehn machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Momus wurd einmahl, man meint, es sey geschehn,</l>
            <l>Da Zeus den Thron bestieg, zu des Prometheus Afen</l>
            <l>Und wollte, weil er ihm ein Vortheil abgesehn,</l>
            <l>(was thut der Vorwiz nicht!) ein Menschenbild erschafen.</l>
            <l>Nun traf sichs ohngefehr, daß er zur Eris kam,</l>
            <l>Die ihr Geburthsfest hielt und mit den Lastern zechte.</l>
            <l>Das Vivat gieng herum, bis man den Magen schwächte,</l>
            <l>Von dem ein halbes Faß die Ladung wieder nahm.</l>
            <l>Hier sprizten Jäscht und Schleim dem Momus in die Hände,</l>
            <l>Der froh und freudig ward, daß er den Cörper fände.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er trieb den rohen Zeug in förmliche Gestalt,</l>
            <l>Und sieh, es wurd ein Kind von höhnischen Gebehrden.</l>
            <l>Die Gäste sprungen zu und wüntschten alsobald:</l>
            <l>Du solt, o kleiner Schaz, den Müttern ähnlich werden.</l>
            <l>Der Kummer fiel nur vor, es war kein Leben da;</l>
            <l>Die Eris windelt es in ein beschwiztes Küßen,</l>
            <l>Das man den Sterbenden vom Nacken weggerißen,</l>
            <l>Beschrieb den Zauberkreiß, worein sie rücklings sah,</l>
            <l>Ein stummes Abra warf und sechsmahl Bonus-Dießte,</l>
            <l>Bis die beseelte Frucht der Hex entgegen nießte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es blieb in ihrer Zucht und zeigte Fähigkeit,</l>
            <l>Die Lehren, so sie gab, bis auf den Grund zu faßen.</l>
            <l>Was dünckt euch insgesamt bey so bedrängter Zeit?</l>
            <l>Es sollte sich von uns gar wohl gebrauchen laßen.</l>
            <l>Der Knabe fast sich gut, es ist nur halbe Müh</l>
            <l>Und kostet kurzen Fleiß, ihn völlig abzurichten.</l>
            <l>Man übe seinen Kopf in Clausens Lustgeschichten,</l>
            <l>Damit der Narrheitstrieb in das Gehirne zieh.</l>
            <l>Er kan am Helicon mit Boßheit, Zung und Schriften</l>
            <l>Mehr Unheil, mehr Verdruß als zehn Tyrannen stiften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ey, lieber geht doch gleich und bringt ihn eilends her,</l>
            <l>Geht, rief die Barbarey, wir müßen emsig wachen.</l>
            <l>Man gieng, er kam, sie sprach: O, wer doch jünger wär,</l>
            <l>Was vor ein hübsches Paar würd unsre Heirat machen!</l>
            <l>O du mein Augentrost! O, seht das liebe Lamm,</l>
            <l>Seht, Schwestern, seht und sagt, ists nicht ein feiner Junge?</l>
            <l>Doch halt, wie steht es wohl um deine glatte Zunge?</l>
            <l>Sperr auf, mein Sohn, sperr auf! Gut, der Verleumdungsstamm</l>
            <l>Sieht recht vortreflich aus. Die Misgunst soll ihn nüzen</l>
            <l>Und wieder alle Welt die schärfsten Pfeile schnizen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun höre doch, mein Sohn, gefällt es dir bey mir?</l>
            <l>Von Herzen, schöne Frau. Begehrstu treu zu dienen?</l>
            <l>So lang ich lügen kan. Nun wohl, ich seh an dir</l>
            <l>Die Einfalt in der That, die Frechheit aus den Mienen.</l>
            <l>Du wirst ein Mann vor mich und wieder alles das,</l>
            <l>Was Recht und Warheit liebt, viel Federkriege führen.</l>
            <l>Zeuch aus, mein Lügengeist soll deinen Trieb regieren,</l>
            <l>Fall allen in das Haar, begeifre den Parnaß,</l>
            <l>Ficht seine Priester an, verschmäh die Leyerschwestern</l>
            <l>Und schone keinen Knecht des Höchsten zu verlästern!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Dirnen, so du siehst und hier zugegen hast,</l>
            <l>Sind willig und gelehrt, den Handgrif anzugeben.</l>
            <l>Thut, Schwestern, euer Amt, die Zeit wird leicht verpaßt;</l>
            <l>Die Jugend ist ein Wachs, sie läst die Lehren kleben.</l>
            <l>Die Hoffart nahm das Wort sowie des Knabens Hand</l>
            <l>Und haucht ihm ihren Wind durch Nase, Maul und Ohren.</l>
            <l>Sie sprach: Berede dich, es sey kein Mensch gebohren,</l>
            <l>Der mehr als du versteh, der mehr als du erkand;</l>
            <l>Ersauf in meiner Brunst, verachte deines gleichen,</l>
            <l>Und untersteh dich nicht, den Besten auszuweichen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Thorheit folgte nach und riß den Weißheitszahn</l>
            <l>Mit Stumpf und Stiel heraus und sagte: Sey verdorben;</l>
            <l>Stell alles, was du thust, nach meinen Krebsen an,</l>
            <l>Ich habe mir dein Herz zum steten Siz erworben.</l>
            <l>Geuß jeden Funcken aus, der etwan deiner Brust,</l>
            <l>So schwach er immer glimmt, ein Licht entzünden möchte,</l>
            <l>Und wenn du freyen wilt, so frey in mein Geschlechte.</l>
            <l>Hab einzig und allein an eignen Wercken Lust,</l>
            <l>Versäume die Vernunft mit niederträchtgem Wißen</l>
            <l>Und sey bis in das Grab auf keinen Zweck beflißen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie lies ihn weiter fort. Da wickelte der Schein</l>
            <l>Das Vortuch von der Schoos, durchsuchte Schliz und Ficke,</l>
            <l>Zog Gips und Talch heraus und strich sein Antliz ein</l>
            <l>Und las die Predigt her: Verhehle ja die Tücke,</l>
            <l>Beschnelle wen du kanst mit einer frommen Art,</l>
            <l>Nimm von der Heucheley der Pharisäer Schmincke,</l>
            <l>Daß auch kein Argus seh, daß deine Klugheit hincke;</l>
            <l>Durch Blendwerck und Betrug wird manche Röth erspart.</l>
            <l>Lern alles obenhin und las von Jung- und Alten</l>
            <l>Den Fürnüß deines Koths vor reines Golderz halten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Zuspruch kam herum, und die Verwegenheit</l>
            <l>Versteinert ihm zulezt die unverschämte Stirne.</l>
            <l>Sie rieth ihm: Scheue nichts, wie sehr die Ehrfurcht dräut,</l>
            <l>Steh als ein Gözenbild, damit man ärger zürne,</l>
            <l>Halt Ehr und Schande gleich, verfolg und schone nicht,</l>
            <l>Gieb große Dinge vor; belauscht man deine Blöße,</l>
            <l>So schlag es in den Wind, verdaue Straf und Stöße,</l>
            <l>Und lecke wieder das, was dein Gewißen sticht,</l>
            <l>Gieb keinem Thraso nach, verschwöre Treu und Friede,</l>
            <l>Wer mit den Sünden truzt, der macht die Rache müde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Crispin war zugestuzt. Die frohe Barbarey</l>
            <l>Bekräftigte das Werck mit dem verfluchten Seegen:</l>
            <l>Geh, lebe, wachs und blüh, Kraft unsrer Tyranney</l>
            <l>Vollführe diesen Bau, dem wir den Grundstein legen,</l>
            <l>Beweise dein Geschlecht, erbittre, spotte, schreib,</l>
            <l>Was die Gemüther kränckt, damits die Jugend lerne</l>
            <l>Und sich auf deinen Zug der Gründligkeit entferne.</l>
            <l>Den Lohn versprech ich dir: Ein jedes Heringsweib</l>
            <l>Soll dein gelehrtes Buch vor hundert Augen bringen</l>
            <l>Und Fama deßen Lob auf mancher Bierbanck singen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die drauf erfolgte Zeit bewies es allzusehr,</l>
            <l>Wie gut das Tadelkind die Lehren eingesogen.</l>
            <l>Er übertraf sie weit und that schon zehnmahl mehr,</l>
            <l>Eh ihm das Milchhaar noch das grüne Maul bezogen.</l>
            <l>Es flog sein Aberwiz so wie ein nackter Specht,</l>
            <l>Dem Schwanz und Flügel kielt, fein zeitig aus dem Neste.</l>
            <l>Ja, redt er mit sich selbst, dein Ruhm steht doch nicht feste,</l>
            <l>Bis der gespizte Kiel den Nebenchristen schwächt;</l>
            <l>Ich muß von jezund an, man weis, wie kurz wir leben,</l>
            <l>Ein Zeugnüß meines Stamms und des Gehorsams geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O unglückseelger Mensch, der sein vernünftges Pfund,</l>
            <l>Mit dem er wuchern soll, auf solchen Wechsel leget.</l>
            <l>Er tritt schon zum Voraus mit der Gefahr in Bund,</l>
            <l>Die ihr versprochnes Ziel nicht zu versäumen pfleget.</l>
            <l>Er stößt den weisen Stein mit blindem Fuße fort,</l>
            <l>Sucht durch Gedächtnüßwerck sein höchstes Gut in Schalen</l>
            <l>Und ahmt den Wilden nach, die Gold vor Puppen zahlen.</l>
            <l>Erhebt sich denn ein Sturm, so weis er keinen Port</l>
            <l>Und kreucht in Noth und Angst so wie in Rock und Hemde,</l>
            <l>Denn wird die Seelenruh in seinen Gränzen fremde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es dräng uns Feind und Neid, man sey verhast, verjagt</l>
            <l>Und von der Scheitel an bis auf den Fuß geschlagen,</l>
            <l>Ein Geist, der Weißheit liebt, wird, wenn das Fleisch verzagt,</l>
            <l>Ein Eden in der Brust, sein Glück im Willen tragen.</l>
            <l>Er läst den Spöttern gern den Ruhm der Eitelkeit;</l>
            <l>Der Finger der Natur entschleust ihm reichre Schäze,</l>
            <l>Zeigt ihm die Folgerung der ewigen Geseze</l>
            <l>Und wafnet ihm den Muth mit der Zufriedenheit.</l>
            <l>Daher entsteht in ihm, wenn Kraft und Blut verrauschen,</l>
            <l>Kein wiederwärtiger Gram, die Erde zu vertauschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bedächte dies das Volck, so noch im Finstern irrt,</l>
            <l>Wie ernstlich würd es sich aus dem Verderben reißen;</l>
            <l>So aber lauft es blind, wenn Geiz und Hochmuth kirrt</l>
            <l>Und Hände geiler Lust der Regung Körner schmeißen.</l>
            <l>Es zehlt nicht, was es hat, es wüntscht nur, was ihm fehlt,</l>
            <l>Verschiebt die Beßerung von einer Zeit zur andern,</l>
            <l>Läst die Gelegenheit mitsamt der Stirne wandern,</l>
            <l>Sieht nur, was heut ergözt, und nicht, was morgen quält,</l>
            <l>Es träumt, so lang es lebt und muß mit wenig Jahren</l>
            <l>Und mit dem lieben Vieh in eine Grube fahren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Crispin ergab sich jezt der Polyhistorie,</l>
            <l>Zog Schwänck und Mährchen ein, die Jung und Mägde brachten,</l>
            <l>Und ward vor Freuden kranck, wenn etwan der und die</l>
            <l>Vom Pöbel über ihn und sein Gemächte lachten.</l>
            <l>Er las und überlas, was er mit Angst geschmiert,</l>
            <l>Er sprach sich prächtig aus, wenn Preß und Druck vergonnte,</l>
            <l>Daß er sein Anfangs-C. im Nahmen lesen konte,</l>
            <l>Den er beym Schlafengehn aus Liebe buchstabirt.</l>
            <l>Nun wird man, dacht er oft, in allen Büchersälen</l>
            <l>Auch deinen Müßiggang zur klügsten Arbeit zehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier liegt Sarckmasius</l>
            <l>Die unser Sudelkoch darüber her gegoßen.</l>
            <l>Wer ist wohl so gesund, dem sie nicht Würmer zieh,</l>
            <l>Zumahl da fast ein Pfund von Saamen eingefloßen?</l>
            <l>Wer sich dabey erbricht und auf den Eckel flucht,</l>
            <l>Der spüle nur den Mund aus seiner Priesterquelle</l>
            <l>Dies Werckchen, sehts doch an, vertritt des Glases Stelle,</l>
            <l>Wenn sich die Einfalt puzt und zu bespiegeln sucht.</l>
            <l>Nur schade, daß dadurch viel theure Männer leiden,</l>
            <l>Da wir vor ihr Verdienst so grobe Federn schneiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer aber glaubte wohl, daß solche Schmiererey</l>
            <l>Sich mit der Ewigkeit noch zu vermehlen dächte,</l>
            <l>Wenn nicht der Stümper selbst so prahlrisch und so frey</l>
            <l>Den abgeschmackten Saz vor das Gesichte brächte:</l>
            <l>Ich und mein Müßiggang, ihr seyd ein braves Paar</l>
            <l>Wir, schreibt er, eilen nicht zu dem Vergeßungsgrabe.</l>
            <l>Gar recht, Crispin, gar recht; wo ich zu bitten habe,</l>
            <l>So mach Apollo dir den stolzen Vortrag wahr</l>
            <l>Und laße, weil wir auch an Eulenspiegeln dencken,</l>
            <l>Dich durch dies Ehrenlied der lezten Nachwelt schencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Luft ernährt kein Thier, das mehr Gelächter zeugt,</l>
            <l>Als wo der Hochmuthsgeist in Hasencörper fähret.</l>
            <l>Da renckt sich Lend und Steuß, da wird kein Knie gebeugt,</l>
            <l>Ob ihn der Nachbar schon mit Höfligkeit beschweret.</l>
            <l>Die Gaßen sind zu schmal, das Pflaster fühlt den Schritt,</l>
            <l>Es wächst der Bauch heraus, als wollt er früher kommen.</l>
            <l>Des Landmanns guter Tag wird nicht in Acht genommen,</l>
            <l>Denn der gelehrte Mann hat Sinn und Ohr nicht mit,</l>
            <l>Weil er das Buch sogar zur Brandtweinschule führet</l>
            <l>Und über Stock und Stein die Straßen durchstudiret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blieb er ein Narr vor sich, so möcht es noch geschehn;</l>
            <l>Was uns nicht Blasen macht, das kan ein andrer löschen.</l>
            <l>Geht hin, ihr werdet ihn in Wochenstuben sehn,</l>
            <l>Da küzelt er sein Ohr mit richtenden Gewäschen,</l>
            <l>Von daraus rennt er flugs die halbe Stadt herum,</l>
            <l>Trägt Schwachheitsmängel aus und bringt sie zu Papiere,</l>
            <l>Als wär es ein Verlust, wenn jeder nicht erführe,</l>
            <l>Lispillens rechter Fuß sey von der Liebe krumm,</l>
            <l>Amandens lincke Brust vertrage Biß und Zeichen</l>
            <l>Und Blanca laße sich die Flasch ins Bette reichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da klatscht, da kümmert sich das alte Trödelweib</l>
            <l>In jeder Rockenzunft um alle Spindelgrillen,</l>
            <l>Da sucht er unter Lichts der Köchin Zeitvertreib,</l>
            <l>Da holt er Ilsen aus, da forscht er von Sybillen,</l>
            <l>Warum ihr guter Mann geduldig schlafen geh,</l>
            <l>Wie viel Mirmallens Laz, Celindens Hochzeit koste,</l>
            <l>Wovon der Chloris Zahn, Amornens Liebe roste,</l>
            <l>Wie hoch Silvonien ihr Leibgedinge steh,</l>
            <l>Wie oft sich Frau und Mensch bey dem Begräbnüß raufen</l>
            <l>Und Fritz und Florida nach Fingerwalde laufen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Lehrern muzt er auf, was kaum zu ändern steht</l>
            <l>Und was das Glück auch wohl dem Fleißigsten versaget.</l>
            <l>Fällt ja die Menschligkeit, so wird ein Creuz erhöht,</l>
            <l>An dem des Lästrers Maul das Ohr der Unschuld plaget.</l>
            <l>Mit Schülern fängt er schon den Zanck in Schriften an,</l>
            <l>Als hätt er nie gehört: Aus Schnaten werden Bäume.</l>
            <l>Bald jagt er die Gedult mit einem Knüttelreime,</l>
            <l>Bald kehrt der Blaustrumpf um und wird ein Wetterhahn,</l>
            <l>Da soll hernach das Lob des klugen Masorethen</l>
            <l>Den dem Porphyr zuvor gegebnen Stich verlöthen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schlecht versiehstu dich, geblendeter Crispin!</l>
            <l>Purgire dich doch selbst, alsdenn gieb andern Pillen.</l>
            <l>Wer als ein Gerberschwein der Mägdgen Schoos – – –,</l>
            <l>Der wird die Trunckenheit mit keiner Predigt stillen.</l>
            <l>O kehre, kehre doch vor deinen Thüren weg!</l>
            <l>Wir dürften etwas mehr als einen Menschen riechen.</l>
            <l>Gedenckstu noch ans Glas? Es mag sich jezt verkriechen,</l>
            <l>Die Tasch ist weit genug. Was, sag es, ist dein Zweck?</l>
            <l>Des Nechsten Beßerung? Nein, sondern dein Ergözen,</l>
            <l>Den Leuten wehzutun, den Argwohn anzuhezen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Besäh ich das von ihm geschändete Latein,</l>
            <l>Was würde Priscian vor Nasenstüber holen!</l>
            <l>Die Pfeile, so er schiest, sind auch so gar nicht sein,</l>
            <l>Das Unkraut pflanzt sein Fleiß, die Blumen sind gestohlen.</l>
            <l>Er füllt, er stopft, er flickt, die Schreibart läst so bunt</l>
            <l>Als Florens Unterrock und Fieckchens Sonntagsmüze.</l>
            <l>(ihr Mägdgen, eifert nicht, hier steht die Feuersprize!)</l>
            <l>So macht sich eigner Neid durch fremde Wafen kund,</l>
            <l>So fängts die Boßheit an, sie wirbt entlehnte Kräfte</l>
            <l>Und tadelt Sitten, Gang, Vermehlung, Tracht, Geschäfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Elster springt und hüpft, bis ihr der Rückgrad bricht;</l>
            <l>Es geht, so lang es kan, der Frevel weis ein Ende.</l>
            <l>Bis hieher scheut er noch des Phoebus Recht und Licht,</l>
            <l>Jezt aber fühlt auch der die ungewaschnen Hände.</l>
            <l>Sein Grif entheiligte der Saythen reinen Klang,</l>
            <l>Die er nach seiner Art mit grobem Finger drückte,</l>
            <l>Und weil er sich dazu wie Kloz zur Fiedel schickte,</l>
            <l>Verdroß ihn diese Scham, daß niemand schlimmer sang,</l>
            <l>Ja, da er sich aus Zorn die Nägel schon verbißen,</l>
            <l>So wollt er Harf und Spiel durchaus zerschmettert wißen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inmittelst legte sich Calliope darein</l>
            <l>Und eilte vor den Rath der groß- und kleinen Götter.</l>
            <l>Wie lange, flehte sie, soll ich um Hülfe schreyn?</l>
            <l>Errettet euch und uns von dem verlognen Spötter!</l>
            <l>Er spricht euch stündlich Hohn und wird uns noch gewis</l>
            <l>(davor der Himmel sey) den kleinen Anhang rauben.</l>
            <l>Die Furcht hat viel Beweis; denn wollt ihr mir nicht glauben,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schickt nur den Mercur und fragt Hyopolis,</l>
            <l>Es wird es euch ein Kind von sieben Jahren sagen,</l>
            <l>Daß ihn die Wespen so wie er die Leute plagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sieht vorhin um uns so schlecht und windicht aus.</l>
            <l>Des Phoebus Ehre wanckt und steht auf schwachen Füßen,</l>
            <l>Sophia grämt sich ab, bewohnt ein flüchtges Haus</l>
            <l>Und kan fast nirgends mehr der alten Ruh genießen.</l>
            <l>Man zehlt die Wißenschaft zur Grillenfängerey,</l>
            <l>Die Übung der Vernunft wird mit Gewalt vergeßen,</l>
            <l>Man will ihr Winckelmaas nach eignem Dünckel meßen,</l>
            <l>Man schwizt, man strebt darnach, daß sie verwickelt sey.</l>
            <l>Man tritt den wahren Kern und sättigt sich an Schelfen</l>
            <l>Und hälts noch wohl vor Ruhm, der Warheit hinzuhelfen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und steckt gleich hier und dar noch mancher edler Geist,</l>
            <l>Der wohl den Schaden merckt und gern ein Wort verlöre,</l>
            <l>Der darf nicht, wie er will, die Thorheit stößt und beißt,</l>
            <l>Man schmälert sein Verdienst, man raubt ihm Glück und Ehre.</l>
            <l>Bleib, feuriger Lucil, bleib ja in deiner Gruft</l>
            <l>Und las den sichern Kopf im Aschennapfe stecken;</l>
            <l>Denn sollte dich ein Fall in unsern Tagen wecken,</l>
            <l>Vertrügstu nimmermehr die angesteckte Luft,</l>
            <l>Die Laster würden dir bey so verderbten Zeiten,</l>
            <l>Thät es dein Eifer nicht, den andern Tod bereiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer wacker schwazen kan, Registerschreiber braucht,</l>
            <l>Mit Nahmen um sich wirft, davon die Ohren gellen,</l>
            <l>Den unverschämten Kiel in Gall und Lügen taucht,</l>
            <l>Zehn alte Schincken list, den eilften darzustellen,</l>
            <l>Wer, sag ich, etwan kaum ein Duzend Drucker kennt</l>
            <l>Und herzuschnattern weis, was Brown und Hobbes glaubte,</l>
            <l>Welch Weib des Isaacs Braut am Hochzeitabend haubte,</l>
            <l>Wie viel Gelehrte seyn, die man Johannes nennt,</l>
            <l>Der heist galant gelehrt; ich rede mit der Mode.</l>
            <l>Crispin ist so ein Fisch, jedoch aus ärgrem Sode.</l>
            <l>Er wird in seiner Stadt wie böses Geld bekand;</l>
            <l>Er heist Asträens Sohn, sie will ihn nicht erkennen</l>
            <l>Und schämt sich, so ein Glied, an dem der kalte Brand</l>
            <l>Verstockter Einfalt hängt, ein Glied von ihr zu nennen.</l>
            <l>Sie ärgert sich genug, daß er mit Latten läuft.</l>
            <l>Erst neulich machten ihn, da er aufs Dorf gerathen,</l>
            <l>Die Schenck und das Gelach zum Hundstagsadvocaten.</l>
            <l>So tief verfällt ein Mensch, der aus dem Circkel säuft.</l>
            <l>Dies sprach Calliope und wollte mehr entdecken</l>
            <l>Und blieb doch unverhoft in der Erzehlung stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ursach war ein Trupp, den Meditrine schloß;</l>
            <l>Sie jagte den vorher, dem wir sein Lob gesungen.</l>
            <l>Ein Satyr peitschte zu und schleppt ihn durch den Troß,</l>
            <l>Den die Verwunderung von weiten hergezwungen.</l>
            <l>Hier, rief Hygeens Zorn, kommt, großer Juppiter,</l>
            <l>Der Bruder des Suffens, der meine Priester schändet</l>
            <l>Und unsre Langmuth noch auf neue Boßheit wendet.</l>
            <l>Ach, bistu, der du bist, ein stets gerechter Herr,</l>
            <l>So las, ich bitte kurz, den schärfsten Spruch erklingen</l>
            <l>Und dieses Momus-Kind zu der Erkäntnüß bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beklagter wollte viel, allein der Götterfürst</l>
            <l>Verschloß ihm Muth und Mund mit einem finstren Blicke.</l>
            <l>Schweig, Tadler, donnert er; denn daß du lügen wirst,</l>
            <l>Das sagt dein Angesicht, der Schauplaz stummer Tücke.</l>
            <l>Kein Sünder deiner Art verdient den Donnerkeil,</l>
            <l>Er streckt nur Riesen hin, beschädigt keinen Hasen.</l>
            <l>Jedoch damit du nicht vergebens Gift geblasen,</l>
            <l>So bieth ich dich anjezt als einen Sclaven feil;</l>
            <l>Der ungewohnte Stand soll dir mir derben Schlägen</l>
            <l>Das auf Haut und Schedel prägen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man both den Tadler aus, kein Käufer wollte dran;</l>
            <l>Denn der geringste Werth schien allen noch zu theuer.</l>
            <l>Silen erbarmte sich, erstund ihn durch den Pan</l>
            <l>Und gab vor seinen Leib zween ganze Betteldreyer.</l>
            <l>Der stets versofne Gott bestraft ihn recht und gut</l>
            <l>Und schlug ihn unverhört zu einem Sattelknechte,</l>
            <l>Damit er künftighin sein Leibpferd hüten möchte,</l>
            <l>Das viel vernünftiger als so ein Wächter thut.</l>
            <l>Nun kan er, ists nicht wahr? bey seinem Eselstreiben</l>
            <l>Viel müßge Stunden sehn und faule Tage schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Musen murrten noch: die Strafe sey zu leicht.</l>
            <l>Allein der Phoebus kam und stillte seine Töchter:</l>
            <l>O, seyd mit dem vergnügt, was euch das Urthel reicht.</l>
            <l>Ich straf ihn noch darzu mit ewigem Gelächter;</l>
            <l>Ist irgends wo ein Volck, das mein Altar erwärmt,</l>
            <l>Das melde seinen Schimpf den Dichtern aller Zungen.</l>
            <l>Es schalle weit und breit: So ist es dem gelungen,</l>
            <l>Der mit der Barbarey um den Parnaß geschwermt.</l>
            <l>Jezt bleibt ihm der Gewinn, daß sein Gedächtnüß stincket,</l>
            <l>So lang ein Schlesier aus unsern Brunnen trincket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Trost des Delius beschloß ein Jubelschall.</l>
            <l>Die Schwäne wachten auf und schlugen mit dem Flügel,</l>
            <l>Das Echo lachte nach und der verdiente Fall</l>
            <l>Ergözte Thal und Hayn, bewegte Berg und Hügel.</l>
            <l>Die frohe Castalis erfuhr den Lobgesang</l>
            <l>Und überstieg sich selbst und lief vor Freuden über;</l>
            <l>Da war kein Baum so groß, der nicht je eh je lieber,</l>
            <l>Als wär ein Orpheus da, mit Haupt und Wurzel sprang.</l>
            <l>Ja, das Gerüchte sagt, es hätten Ast und Blätter</l>
            <l>Die Worte nachgezischt: So geh es jedem Spötter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Pindus war erlöst. Drum saß das Jungfernchor</l>
            <l>Und feyrete die Lust der angenehmen Stunde.</l>
            <l>Calliope stand auf, versucht ihr Heldenrohr,</l>
            <l>Sah Schweidniz abwärts ein und stieß aus vollem Munde:</l>
            <l>Du mir geweihte Stadt, erhebe doch das Haupt</l>
            <l>Aus der mit deiner Pracht bisher vermengten Asche;</l>
            <l>Zeuch Feyerkleider an, zerbrich die Thränenflasche,</l>
            <l>Der Himmel hat noch mehr, als dir sein Zorn geraubt.</l>
            <l>Besinnstu dich denn nicht, daß Schutt und Kohlen düngen?</l>
            <l>Die Stätte, wo du weinst, soll Seegensfrüchte bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Carl, dein Kayser, lebt, dein Herr, dein irdscher Gott;</l>
            <l>Sein Adler schencket dir den Fittich hoher Gnaden.</l>
            <l>Verschmerze die Gefahr, vergiß der Feinde Spott,</l>
            <l>Der Wucher, den du hofst, ersezt den heißen Schaden.</l>
            <l>Dein theurer Schaffgotsch wacht, die Allmacht laße dir</l>
            <l>Noch unter langer Zeit dies Auge nicht entfallen.</l>
            <l>Es müßen Fried und Ruh in deinen Häusern schallen,</l>
            <l>Es überkleide dich des reichsten Seegens Zier.</l>
            <l>So wird die Barbarey mit ihren Thorheitskindern</l>
            <l>Dir nun und nimmermehr die Wißenschaft verhindern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast, berühmter Ort, der klügsten Väter Rath;</l>
            <l>Ich überlaße dich der Weißheit ihrer Sorgen.</l>
            <l>Mich ruft, ich hör es schon, ich hör es in der That,</l>
            <l>Ein Lied der Siegenden und ein Geschrey von Morgen.</l>
            <l>Fort, Fama, fliege mit, fort, fort, hier gilt kein Ruhn,</l>
            <l>Fort, las dir beym Vulcan die Siegstrompete beßern</l>
            <l>Und ihre Lieberey in frischem Purpur wäßern;</l>
            <l>Denn dein und unser Amt bekommt gar viel zu thun.</l>
            <l>Komm, komm dem Helden nach, er eilt mit Roß und Wagen,</l>
            <l>Er eilt, er steht, er schlägt, Triumph! wir müßens sagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Tartuffe, Thrax</l>
            <l>Die ihr am Helicon als Thorheitsmärtrer leidet,</l>
            <l>Die ihr bis diesen Tag zum Theil auf Hecheln schreyt,</l>
            <l>Zum Theil wie Marsyas das nackte Fleisch entkleidet,</l>
            <l>Seyd froh, nunmehr erscheint das Ziel erlidtner Schmach,</l>
            <l>Die Blöße des Crispins</l>
            <l>Macht Plaz, er nimmt den Rang; der Schaum von eurer Bande</l>
            <l>Geht ihm, so klein er ist, an grober Boßheit nach.</l>
            <l>Jezt habt ihr Fug und Recht, die Dichter zu verklagen,</l>
            <l>Die euch der Ewigkeit so heßlich vorgetragen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es wiederrufe nun des Moliere Geist,</l>
            <l>Despreaux bequeme sich, den Narren abzubitten,</l>
            <l>Menage küße den, den seine Feder beißt,</l>
            <l>Es werd Eutrop nicht mehr vom Claudian verschnidten.</l>
            <l>Bramarbas</l>
            <l>Und man entschuldige den armen Leporander</l>
            <l>Die Stümper überhaupt, die Spötter miteinander</l>
            <l>Sind unter dem Crispin im kleinern vorgestellt</l>
            <l>Und scheinen, sezt man sie dem Pfuscher an die Seite,</l>
            <l>So tumm, so arg sie sind, noch klug- und fromme Leute.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr Musen, ist es nicht ein unverdienter Lohn,</l>
            <l>Den eure Mildigkeit um Haar und Scheitel windet,</l>
            <l>So stäupt, so züchtigt mir den geilen Midas-Sohn,</l>
            <l>Bis sein vertracktes Fell die späte Reu empfindet.</l>
            <l>Ihr seht, er will mit Macht der Strafe würdig seyn,</l>
            <l>Es klaubt sein Unverstand zur Nahrung neidscher Flammen</l>
            <l>Hier einen Weiberspruch, dort einen Reim zusammen,</l>
            <l>Um den verwegnen Gift mit Fudern auszuspein.</l>
            <l>Gewährt, wornach er ringt, und last den Klügling fühlen,</l>
            <l>Daß Schweine nicht umsonst in euren Gärthen wühlen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dir, Warheit, eignet sich die Zuschrift und das Lied,</l>
            <l>Von nun an sey dein Wort die Richtschnur meiner Saythen;</l>
            <l>Wen deine Geißel schmeist, wem deine Gnade blüht,</l>
            <l>Der soll durch Laster Schimpf, durch Tugend Ruhm erbeuten.</l>
            <l>Wer Unverdiente lobt, der hab am Lästern Lust,</l>
            <l>Kein schmeichlerischer Hauch soll meinen Mund verlaßen.</l>
            <l>Man mag das Schwerd aus Noth und nicht aus Rachgier faßen,</l>
            <l>Wirst du mein Friedensschild, mein Colbert, mein August,</l>
            <l>So hab ich Hülfe gnug, wenn gleich die Plauder-Käthe</l>
            <l>Den schwermenden Crispin gemünzten Vorschub thäte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das Kind der Finsternüß, die wilde Barbarey,</l>
            <l>Ersah ihr altes Reich in der Elyser Gränzen.</l>
            <l>Sie sah es und erschrack und schalt und sann dabey</l>
            <l>Auf Mittel und Gewalt, die Riße zu ergänzen.</l>
            <l>Ihr Herold machte Lerm und rief die schwarze Schaar</l>
            <l>Der Glieder ihres Staats in ein geheimes Zimmer,</l>
            <l>Das auf der Riesenhöh mit anderthalbem Schimmer</l>
            <l>(so geizig ist die Not) genug zufrieden war.</l>
            <l>So bald nur der Befehl der Luft verkündigt worden,</l>
            <l>Bewegte sich ein Schwarm von Süden, West und Norden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Thorheit hat den Staar, doch tappte sie voran,</l>
            <l>Es musten sie ein Greiß und sieben Kinder leiten;</l>
            <l>Der Schein hing Masquen vor, die Hoffart trat die Bahn,</l>
            <l>Ihr Steifrock wollte sich wie das Gemüthe breiten.</l>
            <l>Die Zwietracht zanckt und biß fast durch den ganzen Weg,</l>
            <l>Die Post der Eifersucht bekam Medeens Wagen,</l>
            <l>Die Wollust war bequem und lies sich rücklings tragen,</l>
            <l>Die naße Trunckenheit verfehlte stets den Steg,</l>
            <l>Die Faulheit hielt es nicht mit dem geschwinden Volcke</l>
            <l>Und zog so endelich als eine trübe Wolcke.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der nur mit Schwamm und Moos ringsum spalirte Saal</l>
            <l>Lies die Versammleten auf Rasen niedersizen.</l>
            <l>Das Erdreich zitterte von der Verdammten Zahl,</l>
            <l>Als hätt es gleichsam Lust, den Boden aufzuschlizen.</l>
            <l>Zu oberst dehnte sich das obgemeldte Weib,</l>
            <l>Die Feindin freyer Kunst, der Haß der Castalinnen.</l>
            <l>Vom Auge sah man Schmeer an statt der Thränen rinnen,</l>
            <l>Die Nattern züngelten um den bewundnen Leib,</l>
            <l>Der Umhang ihrer Pracht war Purpur aus Matrazen</l>
            <l>Und deßen Überschlag ein Hermelin von Kazen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kaum daß der weite Schlund das erste Wort gebahr,</l>
            <l>(es sazte Müh genug, den Gram herauszuwürgen)</l>
            <l>So nahms der Oderstrom in seinen Höhlen wahr,</l>
            <l>Und der Sudeten Kluft erzehlt es den Gebürgen.</l>
            <l>Die Laster sperrten Maul und Nas und Ohren auf</l>
            <l>Und machten augenblicks die fürchterlichste Stille,</l>
            <l>Wie wenn der Waßergott und sein erzürnter Wille</l>
            <l>Den Wellen Truz gebeuth und den verwirrten Lauf</l>
            <l>In Ruh und Ordnung bringt, das müde Brausen schweiget</l>
            <l>Und der bedrohte Nord in seine Fäßer steiget.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach, Liebste, schaft doch Rath, es ist um uns gethan!</l>
            <l>So schrie das Ungeheur mit untermengtem Keichen,</l>
            <l>Die Faust der Wißenschaft durchlöchert unsre Bahn</l>
            <l>Und zwingt mich überall, den Musen auszuweichen.</l>
            <l>Der Wachsthum ihres Ruhms macht, daß mein Ansehn stockt,</l>
            <l>Die Länder wickeln sich aus unsern finstern Ketten,</l>
            <l>Die sie warhaftig noch an den Gemüthern hätten,</l>
            <l>Wenn mir die Klugheit nicht viel Sclaven abgelockt.</l>
            <l>Dies, dies verschmizte Weib betriegt mich um die Crone,</l>
            <l>Und was sie mir noch läst, das ist der Fall vom Throne.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Mein Eingeweide brennt, der Schmerz zerfrißt das Marck,</l>
            <l>Wenn ich den niedern Theil von Schlesien erwege.</l>
            <l>Ihr Unkraut wuchert hier so häufig und so starck,</l>
            <l>Daß ich Gedult und Lust und Hofnung niederlege.</l>
            <l>Die Frau Pedanterey, als unsre Schwägerin,</l>
            <l>Ist so vermögend nicht, den Jammer zu erzehlen,</l>
            <l>Daß Tugend und Verstand ihr altes Erbrecht quälen;</l>
            <l>Sie schnaubt, sie fährt mich an, daß ich so schläfrig bin</l>
            <l>Und nicht mit ganzer Macht und nicht mit vollem Heere</l>
            <l>Den Einbruch der Gefahr in dieser Gegend wehre.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ja, sagte sie, nur wie? Vermöcht es diese Faust,</l>
            <l>Was gilts, es sollte sich das Blat in kurzem wenden.</l>
            <l>Ich dächt, es wäre klar, wie ich vor dem gehaust,</l>
            <l>Last euch nur Griechenland ein schriftlich Zeugnüß senden.</l>
            <l>Hier ist ein andres Werck und eine stärckre Macht,</l>
            <l>Der König über uns hat hier die Hand im Spiele;</l>
            <l>Ihr seht sie freylich nicht, genug, daß ich sie fühle.</l>
            <l>Wer weis, wie bald der Schlag zum lezten Mahle kracht,</l>
            <l>Da die Gelehrsamkeit und tausend beßre Sitten</l>
            <l>Den unsrigen bereits den Freyheitshut beschnidten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Parzen haben uns den Untergang versehn;</l>
            <l>Es sey nun, wie es sey, das Lezte steht zu wagen,</l>
            <l>Man strebe, weil man kan; bisweilen ists geschehn,</l>
            <l>Daß sich die Raserey im Engen durchgeschlagen,</l>
            <l>Was Kleinmuth fahren läst, das holt gar oft der Grimm,</l>
            <l>Schlägts ja zur Lincken fehl, so wüte man zur Rechten.</l>
            <l>Mein Arm, so dürr er scheint, hat auch noch Blut zum Fechten.</l>
            <l>Courage! treues Volck, erboße dich und nimm</l>
            <l>Mein Beyspiel in das Herz, der Eifer schmiedet Wafen,</l>
            <l>Die Götter müßen wohl die Herrschaft wieder schafen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es schloß ihr Zorn den Mund, ihr Schwur den Daumen zu.</l>
            <l>Die Stimmen murmelten wie siedend heiße Töpfe</l>
            <l>Und wurden selbst nicht eins, womit man beßer thu.</l>
            <l>So gehts, ein einzger Hut bedeckt kein Duzend Köpfe.</l>
            <l>Nur die Verwegenheit grif nach dem Degen los</l>
            <l>Und rief im Weitergehn: Das hätt ich längst beschloßen.</l>
            <l>Wir wißen Furien. Ihr meine Bundsgenoßen,</l>
            <l>Folgt mir und meiner Faust, ihr ist kein Sturm zu groß;</l>
            <l>Ein jedes Element wird, wollen wir uns rächen,</l>
            <l>Mit Gott und der Natur den alten Frieden brechen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Das rieth ich eben nicht, so fiel die Arglist ein;</l>
            <l>Denn so verschütten wir das Kind mitsamt dem Bade.</l>
            <l>Ein Pulver wider Gift muß gleichwohl sicher seyn,</l>
            <l>Damit der Arzt nicht mehr als Brand und Fieber schade.</l>
            <l>Kennt ihr den Riesen wohl, der dort den Aetna trägt?</l>
            <l>Wo nicht, erinnert euch, warum Lycaon heule;</l>
            <l>Auch Pallas prahlt und glänzt mit einem Donnerkeile</l>
            <l>Der wie des Juppiters das Feuer dreyfach schlägt.</l>
            <l>Gewalt thut Höhern nichts. Wer zwingt uns, zu erfahren,</l>
            <l>Wie starck die Himmlischen an Titans Enckeln waren?</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Verfolgung beßert nur die traumende Vernunft,</l>
            <l>Erweckt den kalten Fleiß und mehrt der Weisen Menge;</l>
            <l>Wir schwächen, gebt nur Acht, die Anzahl eigner Zunft,</l>
            <l>Denn die Belagerung macht keinen Pindus enge.</l>
            <l>Der ofenbahre Neid verkehre sich in List,</l>
            <l>Der stürmende Beschluß in ein gelindres Mittel.</l>
            <l>Vielleicht erhält man mehr, wenn der Gelehrten Tittel</l>
            <l>An einem, der nichts kan, des Ordens Schandfleck ist;</l>
            <l>Es dürft ein tummer Kopf den schlecht bestellten Sachen</l>
            <l>Vor unsern Trost gar bald ein beßres Ansehn machen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Momus wurd einmahl, man meint, es sey geschehn,</l>
            <l>Da Zeus den Thron bestieg, zu des Prometheus Afen</l>
            <l>Und wollte, weil er ihm ein Vortheil abgesehn,</l>
            <l>(was thut der Vorwiz nicht!) ein Menschenbild erschafen.</l>
            <l>Nun traf sichs ohngefehr, daß er zur Eris kam,</l>
            <l>Die ihr Geburthsfest hielt und mit den Lastern zechte.</l>
            <l>Das Vivat gieng herum, bis man den Magen schwächte,</l>
            <l>Von dem ein halbes Faß die Ladung wieder nahm.</l>
            <l>Hier sprizten Jäscht und Schleim dem Momus in die Hände,</l>
            <l>Der froh und freudig ward, daß er den Cörper fände.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Er trieb den rohen Zeug in förmliche Gestalt,</l>
            <l>Und sieh, es wurd ein Kind von höhnischen Gebehrden.</l>
            <l>Die Gäste sprungen zu und wüntschten alsobald:</l>
            <l>Du solt, o kleiner Schaz, den Müttern ähnlich werden.</l>
            <l>Der Kummer fiel nur vor, es war kein Leben da;</l>
            <l>Die Eris windelt es in ein beschwiztes Küßen,</l>
            <l>Das man den Sterbenden vom Nacken weggerißen,</l>
            <l>Beschrieb den Zauberkreiß, worein sie rücklings sah,</l>
            <l>Ein stummes Abra warf und sechsmahl Bonus-Dießte,</l>
            <l>Bis die beseelte Frucht der Hex entgegen nießte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es blieb in ihrer Zucht und zeigte Fähigkeit,</l>
            <l>Die Lehren, so sie gab, bis auf den Grund zu faßen.</l>
            <l>Was dünckt euch insgesamt bey so bedrängter Zeit?</l>
            <l>Es sollte sich von uns gar wohl gebrauchen laßen.</l>
            <l>Der Knabe fast sich gut, es ist nur halbe Müh</l>
            <l>Und kostet kurzen Fleiß, ihn völlig abzurichten.</l>
            <l>Man übe seinen Kopf in Clausens Lustgeschichten,</l>
            <l>Damit der Narrheitstrieb in das Gehirne zieh.</l>
            <l>Er kan am Helicon mit Boßheit, Zung und Schriften</l>
            <l>Mehr Unheil, mehr Verdruß als zehn Tyrannen stiften.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ey, lieber geht doch gleich und bringt ihn eilends her,</l>
            <l>Geht, rief die Barbarey, wir müßen emsig wachen.</l>
            <l>Man gieng, er kam, sie sprach: O, wer doch jünger wär,</l>
            <l>Was vor ein hübsches Paar würd unsre Heirat machen!</l>
            <l>O du mein Augentrost! O, seht das liebe Lamm,</l>
            <l>Seht, Schwestern, seht und sagt, ists nicht ein feiner Junge?</l>
            <l>Doch halt, wie steht es wohl um deine glatte Zunge?</l>
            <l>Sperr auf, mein Sohn, sperr auf! Gut, der Verleumdungsstamm</l>
            <l>Sieht recht vortreflich aus. Die Misgunst soll ihn nüzen</l>
            <l>Und wieder alle Welt die schärfsten Pfeile schnizen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun höre doch, mein Sohn, gefällt es dir bey mir?</l>
            <l>Von Herzen, schöne Frau. Begehrstu treu zu dienen?</l>
            <l>So lang ich lügen kan. Nun wohl, ich seh an dir</l>
            <l>Die Einfalt in der That, die Frechheit aus den Mienen.</l>
            <l>Du wirst ein Mann vor mich und wieder alles das,</l>
            <l>Was Recht und Warheit liebt, viel Federkriege führen.</l>
            <l>Zeuch aus, mein Lügengeist soll deinen Trieb regieren,</l>
            <l>Fall allen in das Haar, begeifre den Parnaß,</l>
            <l>Ficht seine Priester an, verschmäh die Leyerschwestern</l>
            <l>Und schone keinen Knecht des Höchsten zu verlästern!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Dirnen, so du siehst und hier zugegen hast,</l>
            <l>Sind willig und gelehrt, den Handgrif anzugeben.</l>
            <l>Thut, Schwestern, euer Amt, die Zeit wird leicht verpaßt;</l>
            <l>Die Jugend ist ein Wachs, sie läst die Lehren kleben.</l>
            <l>Die Hoffart nahm das Wort sowie des Knabens Hand</l>
            <l>Und haucht ihm ihren Wind durch Nase, Maul und Ohren.</l>
            <l>Sie sprach: Berede dich, es sey kein Mensch gebohren,</l>
            <l>Der mehr als du versteh, der mehr als du erkand;</l>
            <l>Ersauf in meiner Brunst, verachte deines gleichen,</l>
            <l>Und untersteh dich nicht, den Besten auszuweichen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Thorheit folgte nach und riß den Weißheitszahn</l>
            <l>Mit Stumpf und Stiel heraus und sagte: Sey verdorben;</l>
            <l>Stell alles, was du thust, nach meinen Krebsen an,</l>
            <l>Ich habe mir dein Herz zum steten Siz erworben.</l>
            <l>Geuß jeden Funcken aus, der etwan deiner Brust,</l>
            <l>So schwach er immer glimmt, ein Licht entzünden möchte,</l>
            <l>Und wenn du freyen wilt, so frey in mein Geschlechte.</l>
            <l>Hab einzig und allein an eignen Wercken Lust,</l>
            <l>Versäume die Vernunft mit niederträchtgem Wißen</l>
            <l>Und sey bis in das Grab auf keinen Zweck beflißen!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sie lies ihn weiter fort. Da wickelte der Schein</l>
            <l>Das Vortuch von der Schoos, durchsuchte Schliz und Ficke,</l>
            <l>Zog Gips und Talch heraus und strich sein Antliz ein</l>
            <l>Und las die Predigt her: Verhehle ja die Tücke,</l>
            <l>Beschnelle wen du kanst mit einer frommen Art,</l>
            <l>Nimm von der Heucheley der Pharisäer Schmincke,</l>
            <l>Daß auch kein Argus seh, daß deine Klugheit hincke;</l>
            <l>Durch Blendwerck und Betrug wird manche Röth erspart.</l>
            <l>Lern alles obenhin und las von Jung- und Alten</l>
            <l>Den Fürnüß deines Koths vor reines Golderz halten!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Zuspruch kam herum, und die Verwegenheit</l>
            <l>Versteinert ihm zulezt die unverschämte Stirne.</l>
            <l>Sie rieth ihm: Scheue nichts, wie sehr die Ehrfurcht dräut,</l>
            <l>Steh als ein Gözenbild, damit man ärger zürne,</l>
            <l>Halt Ehr und Schande gleich, verfolg und schone nicht,</l>
            <l>Gieb große Dinge vor; belauscht man deine Blöße,</l>
            <l>So schlag es in den Wind, verdaue Straf und Stöße,</l>
            <l>Und lecke wieder das, was dein Gewißen sticht,</l>
            <l>Gieb keinem Thraso nach, verschwöre Treu und Friede,</l>
            <l>Wer mit den Sünden truzt, der macht die Rache müde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Crispin war zugestuzt. Die frohe Barbarey</l>
            <l>Bekräftigte das Werck mit dem verfluchten Seegen:</l>
            <l>Geh, lebe, wachs und blüh, Kraft unsrer Tyranney</l>
            <l>Vollführe diesen Bau, dem wir den Grundstein legen,</l>
            <l>Beweise dein Geschlecht, erbittre, spotte, schreib,</l>
            <l>Was die Gemüther kränckt, damits die Jugend lerne</l>
            <l>Und sich auf deinen Zug der Gründligkeit entferne.</l>
            <l>Den Lohn versprech ich dir: Ein jedes Heringsweib</l>
            <l>Soll dein gelehrtes Buch vor hundert Augen bringen</l>
            <l>Und Fama deßen Lob auf mancher Bierbanck singen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die drauf erfolgte Zeit bewies es allzusehr,</l>
            <l>Wie gut das Tadelkind die Lehren eingesogen.</l>
            <l>Er übertraf sie weit und that schon zehnmahl mehr,</l>
            <l>Eh ihm das Milchhaar noch das grüne Maul bezogen.</l>
            <l>Es flog sein Aberwiz so wie ein nackter Specht,</l>
            <l>Dem Schwanz und Flügel kielt, fein zeitig aus dem Neste.</l>
            <l>Ja, redt er mit sich selbst, dein Ruhm steht doch nicht feste,</l>
            <l>Bis der gespizte Kiel den Nebenchristen schwächt;</l>
            <l>Ich muß von jezund an, man weis, wie kurz wir leben,</l>
            <l>Ein Zeugnüß meines Stamms und des Gehorsams geben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O unglückseelger Mensch, der sein vernünftges Pfund,</l>
            <l>Mit dem er wuchern soll, auf solchen Wechsel leget.</l>
            <l>Er tritt schon zum Voraus mit der Gefahr in Bund,</l>
            <l>Die ihr versprochnes Ziel nicht zu versäumen pfleget.</l>
            <l>Er stößt den weisen Stein mit blindem Fuße fort,</l>
            <l>Sucht durch Gedächtnüßwerck sein höchstes Gut in Schalen</l>
            <l>Und ahmt den Wilden nach, die Gold vor Puppen zahlen.</l>
            <l>Erhebt sich denn ein Sturm, so weis er keinen Port</l>
            <l>Und kreucht in Noth und Angst so wie in Rock und Hemde,</l>
            <l>Denn wird die Seelenruh in seinen Gränzen fremde.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es dräng uns Feind und Neid, man sey verhast, verjagt</l>
            <l>Und von der Scheitel an bis auf den Fuß geschlagen,</l>
            <l>Ein Geist, der Weißheit liebt, wird, wenn das Fleisch verzagt,</l>
            <l>Ein Eden in der Brust, sein Glück im Willen tragen.</l>
            <l>Er läst den Spöttern gern den Ruhm der Eitelkeit;</l>
            <l>Der Finger der Natur entschleust ihm reichre Schäze,</l>
            <l>Zeigt ihm die Folgerung der ewigen Geseze</l>
            <l>Und wafnet ihm den Muth mit der Zufriedenheit.</l>
            <l>Daher entsteht in ihm, wenn Kraft und Blut verrauschen,</l>
            <l>Kein wiederwärtiger Gram, die Erde zu vertauschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Bedächte dies das Volck, so noch im Finstern irrt,</l>
            <l>Wie ernstlich würd es sich aus dem Verderben reißen;</l>
            <l>So aber lauft es blind, wenn Geiz und Hochmuth kirrt</l>
            <l>Und Hände geiler Lust der Regung Körner schmeißen.</l>
            <l>Es zehlt nicht, was es hat, es wüntscht nur, was ihm fehlt,</l>
            <l>Verschiebt die Beßerung von einer Zeit zur andern,</l>
            <l>Läst die Gelegenheit mitsamt der Stirne wandern,</l>
            <l>Sieht nur, was heut ergözt, und nicht, was morgen quält,</l>
            <l>Es träumt, so lang es lebt und muß mit wenig Jahren</l>
            <l>Und mit dem lieben Vieh in eine Grube fahren.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Crispin ergab sich jezt der Polyhistorie,</l>
            <l>Zog Schwänck und Mährchen ein, die Jung und Mägde brachten,</l>
            <l>Und ward vor Freuden kranck, wenn etwan der und die</l>
            <l>Vom Pöbel über ihn und sein Gemächte lachten.</l>
            <l>Er las und überlas, was er mit Angst geschmiert,</l>
            <l>Er sprach sich prächtig aus, wenn Preß und Druck vergonnte,</l>
            <l>Daß er sein Anfangs-C. im Nahmen lesen konte,</l>
            <l>Den er beym Schlafengehn aus Liebe buchstabirt.</l>
            <l>Nun wird man, dacht er oft, in allen Büchersälen</l>
            <l>Auch deinen Müßiggang zur klügsten Arbeit zehlen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Hier liegt Sarckmasius</l>
            <l>Die unser Sudelkoch darüber her gegoßen.</l>
            <l>Wer ist wohl so gesund, dem sie nicht Würmer zieh,</l>
            <l>Zumahl da fast ein Pfund von Saamen eingefloßen?</l>
            <l>Wer sich dabey erbricht und auf den Eckel flucht,</l>
            <l>Der spüle nur den Mund aus seiner Priesterquelle</l>
            <l>Dies Werckchen, sehts doch an, vertritt des Glases Stelle,</l>
            <l>Wenn sich die Einfalt puzt und zu bespiegeln sucht.</l>
            <l>Nur schade, daß dadurch viel theure Männer leiden,</l>
            <l>Da wir vor ihr Verdienst so grobe Federn schneiden.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer aber glaubte wohl, daß solche Schmiererey</l>
            <l>Sich mit der Ewigkeit noch zu vermehlen dächte,</l>
            <l>Wenn nicht der Stümper selbst so prahlrisch und so frey</l>
            <l>Den abgeschmackten Saz vor das Gesichte brächte:</l>
            <l>Ich und mein Müßiggang, ihr seyd ein braves Paar</l>
            <l>Wir, schreibt er, eilen nicht zu dem Vergeßungsgrabe.</l>
            <l>Gar recht, Crispin, gar recht; wo ich zu bitten habe,</l>
            <l>So mach Apollo dir den stolzen Vortrag wahr</l>
            <l>Und laße, weil wir auch an Eulenspiegeln dencken,</l>
            <l>Dich durch dies Ehrenlied der lezten Nachwelt schencken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Luft ernährt kein Thier, das mehr Gelächter zeugt,</l>
            <l>Als wo der Hochmuthsgeist in Hasencörper fähret.</l>
            <l>Da renckt sich Lend und Steuß, da wird kein Knie gebeugt,</l>
            <l>Ob ihn der Nachbar schon mit Höfligkeit beschweret.</l>
            <l>Die Gaßen sind zu schmal, das Pflaster fühlt den Schritt,</l>
            <l>Es wächst der Bauch heraus, als wollt er früher kommen.</l>
            <l>Des Landmanns guter Tag wird nicht in Acht genommen,</l>
            <l>Denn der gelehrte Mann hat Sinn und Ohr nicht mit,</l>
            <l>Weil er das Buch sogar zur Brandtweinschule führet</l>
            <l>Und über Stock und Stein die Straßen durchstudiret.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Blieb er ein Narr vor sich, so möcht es noch geschehn;</l>
            <l>Was uns nicht Blasen macht, das kan ein andrer löschen.</l>
            <l>Geht hin, ihr werdet ihn in Wochenstuben sehn,</l>
            <l>Da küzelt er sein Ohr mit richtenden Gewäschen,</l>
            <l>Von daraus rennt er flugs die halbe Stadt herum,</l>
            <l>Trägt Schwachheitsmängel aus und bringt sie zu Papiere,</l>
            <l>Als wär es ein Verlust, wenn jeder nicht erführe,</l>
            <l>Lispillens rechter Fuß sey von der Liebe krumm,</l>
            <l>Amandens lincke Brust vertrage Biß und Zeichen</l>
            <l>Und Blanca laße sich die Flasch ins Bette reichen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Da klatscht, da kümmert sich das alte Trödelweib</l>
            <l>In jeder Rockenzunft um alle Spindelgrillen,</l>
            <l>Da sucht er unter Lichts der Köchin Zeitvertreib,</l>
            <l>Da holt er Ilsen aus, da forscht er von Sybillen,</l>
            <l>Warum ihr guter Mann geduldig schlafen geh,</l>
            <l>Wie viel Mirmallens Laz, Celindens Hochzeit koste,</l>
            <l>Wovon der Chloris Zahn, Amornens Liebe roste,</l>
            <l>Wie hoch Silvonien ihr Leibgedinge steh,</l>
            <l>Wie oft sich Frau und Mensch bey dem Begräbnüß raufen</l>
            <l>Und Fritz und Florida nach Fingerwalde laufen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Lehrern muzt er auf, was kaum zu ändern steht</l>
            <l>Und was das Glück auch wohl dem Fleißigsten versaget.</l>
            <l>Fällt ja die Menschligkeit, so wird ein Creuz erhöht,</l>
            <l>An dem des Lästrers Maul das Ohr der Unschuld plaget.</l>
            <l>Mit Schülern fängt er schon den Zanck in Schriften an,</l>
            <l>Als hätt er nie gehört: Aus Schnaten werden Bäume.</l>
            <l>Bald jagt er die Gedult mit einem Knüttelreime,</l>
            <l>Bald kehrt der Blaustrumpf um und wird ein Wetterhahn,</l>
            <l>Da soll hernach das Lob des klugen Masorethen</l>
            <l>Den dem Porphyr zuvor gegebnen Stich verlöthen</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wie schlecht versiehstu dich, geblendeter Crispin!</l>
            <l>Purgire dich doch selbst, alsdenn gieb andern Pillen.</l>
            <l>Wer als ein Gerberschwein der Mägdgen Schoos – – –,</l>
            <l>Der wird die Trunckenheit mit keiner Predigt stillen.</l>
            <l>O kehre, kehre doch vor deinen Thüren weg!</l>
            <l>Wir dürften etwas mehr als einen Menschen riechen.</l>
            <l>Gedenckstu noch ans Glas? Es mag sich jezt verkriechen,</l>
            <l>Die Tasch ist weit genug. Was, sag es, ist dein Zweck?</l>
            <l>Des Nechsten Beßerung? Nein, sondern dein Ergözen,</l>
            <l>Den Leuten wehzutun, den Argwohn anzuhezen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Besäh ich das von ihm geschändete Latein,</l>
            <l>Was würde Priscian vor Nasenstüber holen!</l>
            <l>Die Pfeile, so er schiest, sind auch so gar nicht sein,</l>
            <l>Das Unkraut pflanzt sein Fleiß, die Blumen sind gestohlen.</l>
            <l>Er füllt, er stopft, er flickt, die Schreibart läst so bunt</l>
            <l>Als Florens Unterrock und Fieckchens Sonntagsmüze.</l>
            <l>(ihr Mägdgen, eifert nicht, hier steht die Feuersprize!)</l>
            <l>So macht sich eigner Neid durch fremde Wafen kund,</l>
            <l>So fängts die Boßheit an, sie wirbt entlehnte Kräfte</l>
            <l>Und tadelt Sitten, Gang, Vermehlung, Tracht, Geschäfte.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Elster springt und hüpft, bis ihr der Rückgrad bricht;</l>
            <l>Es geht, so lang es kan, der Frevel weis ein Ende.</l>
            <l>Bis hieher scheut er noch des Phoebus Recht und Licht,</l>
            <l>Jezt aber fühlt auch der die ungewaschnen Hände.</l>
            <l>Sein Grif entheiligte der Saythen reinen Klang,</l>
            <l>Die er nach seiner Art mit grobem Finger drückte,</l>
            <l>Und weil er sich dazu wie Kloz zur Fiedel schickte,</l>
            <l>Verdroß ihn diese Scham, daß niemand schlimmer sang,</l>
            <l>Ja, da er sich aus Zorn die Nägel schon verbißen,</l>
            <l>So wollt er Harf und Spiel durchaus zerschmettert wißen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Inmittelst legte sich Calliope darein</l>
            <l>Und eilte vor den Rath der groß- und kleinen Götter.</l>
            <l>Wie lange, flehte sie, soll ich um Hülfe schreyn?</l>
            <l>Errettet euch und uns von dem verlognen Spötter!</l>
            <l>Er spricht euch stündlich Hohn und wird uns noch gewis</l>
            <l>(davor der Himmel sey) den kleinen Anhang rauben.</l>
            <l>Die Furcht hat viel Beweis; denn wollt ihr mir nicht glauben,</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>So schickt nur den Mercur und fragt Hyopolis,</l>
            <l>Es wird es euch ein Kind von sieben Jahren sagen,</l>
            <l>Daß ihn die Wespen so wie er die Leute plagen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Es sieht vorhin um uns so schlecht und windicht aus.</l>
            <l>Des Phoebus Ehre wanckt und steht auf schwachen Füßen,</l>
            <l>Sophia grämt sich ab, bewohnt ein flüchtges Haus</l>
            <l>Und kan fast nirgends mehr der alten Ruh genießen.</l>
            <l>Man zehlt die Wißenschaft zur Grillenfängerey,</l>
            <l>Die Übung der Vernunft wird mit Gewalt vergeßen,</l>
            <l>Man will ihr Winckelmaas nach eignem Dünckel meßen,</l>
            <l>Man schwizt, man strebt darnach, daß sie verwickelt sey.</l>
            <l>Man tritt den wahren Kern und sättigt sich an Schelfen</l>
            <l>Und hälts noch wohl vor Ruhm, der Warheit hinzuhelfen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Und steckt gleich hier und dar noch mancher edler Geist,</l>
            <l>Der wohl den Schaden merckt und gern ein Wort verlöre,</l>
            <l>Der darf nicht, wie er will, die Thorheit stößt und beißt,</l>
            <l>Man schmälert sein Verdienst, man raubt ihm Glück und Ehre.</l>
            <l>Bleib, feuriger Lucil, bleib ja in deiner Gruft</l>
            <l>Und las den sichern Kopf im Aschennapfe stecken;</l>
            <l>Denn sollte dich ein Fall in unsern Tagen wecken,</l>
            <l>Vertrügstu nimmermehr die angesteckte Luft,</l>
            <l>Die Laster würden dir bey so verderbten Zeiten,</l>
            <l>Thät es dein Eifer nicht, den andern Tod bereiten.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Wer wacker schwazen kan, Registerschreiber braucht,</l>
            <l>Mit Nahmen um sich wirft, davon die Ohren gellen,</l>
            <l>Den unverschämten Kiel in Gall und Lügen taucht,</l>
            <l>Zehn alte Schincken list, den eilften darzustellen,</l>
            <l>Wer, sag ich, etwan kaum ein Duzend Drucker kennt</l>
            <l>Und herzuschnattern weis, was Brown und Hobbes glaubte,</l>
            <l>Welch Weib des Isaacs Braut am Hochzeitabend haubte,</l>
            <l>Wie viel Gelehrte seyn, die man Johannes nennt,</l>
            <l>Der heist galant gelehrt; ich rede mit der Mode.</l>
            <l>Crispin ist so ein Fisch, jedoch aus ärgrem Sode.</l>
            <l>Er wird in seiner Stadt wie böses Geld bekand;</l>
            <l>Er heist Asträens Sohn, sie will ihn nicht erkennen</l>
            <l>Und schämt sich, so ein Glied, an dem der kalte Brand</l>
            <l>Verstockter Einfalt hängt, ein Glied von ihr zu nennen.</l>
            <l>Sie ärgert sich genug, daß er mit Latten läuft.</l>
            <l>Erst neulich machten ihn, da er aufs Dorf gerathen,</l>
            <l>Die Schenck und das Gelach zum Hundstagsadvocaten.</l>
            <l>So tief verfällt ein Mensch, der aus dem Circkel säuft.</l>
            <l>Dies sprach Calliope und wollte mehr entdecken</l>
            <l>Und blieb doch unverhoft in der Erzehlung stecken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Ursach war ein Trupp, den Meditrine schloß;</l>
            <l>Sie jagte den vorher, dem wir sein Lob gesungen.</l>
            <l>Ein Satyr peitschte zu und schleppt ihn durch den Troß,</l>
            <l>Den die Verwunderung von weiten hergezwungen.</l>
            <l>Hier, rief Hygeens Zorn, kommt, großer Juppiter,</l>
            <l>Der Bruder des Suffens, der meine Priester schändet</l>
            <l>Und unsre Langmuth noch auf neue Boßheit wendet.</l>
            <l>Ach, bistu, der du bist, ein stets gerechter Herr,</l>
            <l>So las, ich bitte kurz, den schärfsten Spruch erklingen</l>
            <l>Und dieses Momus-Kind zu der Erkäntnüß bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Beklagter wollte viel, allein der Götterfürst</l>
            <l>Verschloß ihm Muth und Mund mit einem finstren Blicke.</l>
            <l>Schweig, Tadler, donnert er; denn daß du lügen wirst,</l>
            <l>Das sagt dein Angesicht, der Schauplaz stummer Tücke.</l>
            <l>Kein Sünder deiner Art verdient den Donnerkeil,</l>
            <l>Er streckt nur Riesen hin, beschädigt keinen Hasen.</l>
            <l>Jedoch damit du nicht vergebens Gift geblasen,</l>
            <l>So bieth ich dich anjezt als einen Sclaven feil;</l>
            <l>Der ungewohnte Stand soll dir mir derben Schlägen</l>
            <l>Das auf Haut und Schedel prägen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Man both den Tadler aus, kein Käufer wollte dran;</l>
            <l>Denn der geringste Werth schien allen noch zu theuer.</l>
            <l>Silen erbarmte sich, erstund ihn durch den Pan</l>
            <l>Und gab vor seinen Leib zween ganze Betteldreyer.</l>
            <l>Der stets versofne Gott bestraft ihn recht und gut</l>
            <l>Und schlug ihn unverhört zu einem Sattelknechte,</l>
            <l>Damit er künftighin sein Leibpferd hüten möchte,</l>
            <l>Das viel vernünftiger als so ein Wächter thut.</l>
            <l>Nun kan er, ists nicht wahr? bey seinem Eselstreiben</l>
            <l>Viel müßge Stunden sehn und faule Tage schreiben.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Die Musen murrten noch: die Strafe sey zu leicht.</l>
            <l>Allein der Phoebus kam und stillte seine Töchter:</l>
            <l>O, seyd mit dem vergnügt, was euch das Urthel reicht.</l>
            <l>Ich straf ihn noch darzu mit ewigem Gelächter;</l>
            <l>Ist irgends wo ein Volck, das mein Altar erwärmt,</l>
            <l>Das melde seinen Schimpf den Dichtern aller Zungen.</l>
            <l>Es schalle weit und breit: So ist es dem gelungen,</l>
            <l>Der mit der Barbarey um den Parnaß geschwermt.</l>
            <l>Jezt bleibt ihm der Gewinn, daß sein Gedächtnüß stincket,</l>
            <l>So lang ein Schlesier aus unsern Brunnen trincket.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Den Trost des Delius beschloß ein Jubelschall.</l>
            <l>Die Schwäne wachten auf und schlugen mit dem Flügel,</l>
            <l>Das Echo lachte nach und der verdiente Fall</l>
            <l>Ergözte Thal und Hayn, bewegte Berg und Hügel.</l>
            <l>Die frohe Castalis erfuhr den Lobgesang</l>
            <l>Und überstieg sich selbst und lief vor Freuden über;</l>
            <l>Da war kein Baum so groß, der nicht je eh je lieber,</l>
            <l>Als wär ein Orpheus da, mit Haupt und Wurzel sprang.</l>
            <l>Ja, das Gerüchte sagt, es hätten Ast und Blätter</l>
            <l>Die Worte nachgezischt: So geh es jedem Spötter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Der Pindus war erlöst. Drum saß das Jungfernchor</l>
            <l>Und feyrete die Lust der angenehmen Stunde.</l>
            <l>Calliope stand auf, versucht ihr Heldenrohr,</l>
            <l>Sah Schweidniz abwärts ein und stieß aus vollem Munde:</l>
            <l>Du mir geweihte Stadt, erhebe doch das Haupt</l>
            <l>Aus der mit deiner Pracht bisher vermengten Asche;</l>
            <l>Zeuch Feyerkleider an, zerbrich die Thränenflasche,</l>
            <l>Der Himmel hat noch mehr, als dir sein Zorn geraubt.</l>
            <l>Besinnstu dich denn nicht, daß Schutt und Kohlen düngen?</l>
            <l>Die Stätte, wo du weinst, soll Seegensfrüchte bringen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dein Carl, dein Kayser, lebt, dein Herr, dein irdscher Gott;</l>
            <l>Sein Adler schencket dir den Fittich hoher Gnaden.</l>
            <l>Verschmerze die Gefahr, vergiß der Feinde Spott,</l>
            <l>Der Wucher, den du hofst, ersezt den heißen Schaden.</l>
            <l>Dein theurer Schaffgotsch wacht, die Allmacht laße dir</l>
            <l>Noch unter langer Zeit dies Auge nicht entfallen.</l>
            <l>Es müßen Fried und Ruh in deinen Häusern schallen,</l>
            <l>Es überkleide dich des reichsten Seegens Zier.</l>
            <l>So wird die Barbarey mit ihren Thorheitskindern</l>
            <l>Dir nun und nimmermehr die Wißenschaft verhindern.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Du hast, berühmter Ort, der klügsten Väter Rath;</l>
            <l>Ich überlaße dich der Weißheit ihrer Sorgen.</l>
            <l>Mich ruft, ich hör es schon, ich hör es in der That,</l>
            <l>Ein Lied der Siegenden und ein Geschrey von Morgen.</l>
            <l>Fort, Fama, fliege mit, fort, fort, hier gilt kein Ruhn,</l>
            <l>Fort, las dir beym Vulcan die Siegstrompete beßern</l>
            <l>Und ihre Lieberey in frischem Purpur wäßern;</l>
            <l>Denn dein und unser Amt bekommt gar viel zu thun.</l>
            <l>Komm, komm dem Helden nach, er eilt mit Roß und Wagen,</l>
            <l>Er eilt, er steht, er schlägt, Triumph! wir müßens sagen.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
