<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Kehren die Kraniche wieder zu dir, und suchen zu deinen</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Hölderlin</surname>
            <forename>Friedrich</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">24</measure>
        <measure type="verses">592</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-8 2-16 3-29 4-8 5-24 6-18 7-21 8-11 9-43 10-21 11-78 12-19 13-8 14-16 15-29 16-8 17-24 18-18 19-21 20-11 21-43 22-21 23-78 24-19</measure>
        <measure type="syllables">8706</measure>
        <measure type="tokens">5344</measure>
        <measure type="characters">32602</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1800</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Kehren die Kraniche wieder zu dir, und suchen zu deinen</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kehren die Kraniche wieder zu dir, und suchen zu deinen</l>
            <l>Ufern wieder die Schiffe den Lauf? umatmen erwünschte</l>
            <l>Lüfte dir die beruhigte Flut, und sonnet der Delphin,</l>
            <l>Aus der Tiefe gelockt, am neuen Lichte den Rücken?</l>
            <l>Blüht Ionien? ists die Zeit? denn immer im Frühling,</l>
            <l>Wenn den Lebenden sich das Herz erneut und die erste</l>
            <l>Liebe den Menschen erwacht und goldner Zeiten Erinnrung,</l>
            <l>Komm ich zu dir und grüß in deiner Stille dich, Alter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Immer, Gewaltiger! lebst du noch und ruhest im Schatten</l>
            <l>Deiner Berge, wie sonst; mit Jünglingsarmen umfängst du</l>
            <l>Noch dein liebliches Land, und deiner Töchter, o Vater!</l>
            <l>Deiner Inseln ist noch, der blühenden, keine verloren.</l>
            <l>Kreta steht und Salamis grünt, umdämmert von Lorbeern,</l>
            <l>Rings von Strahlen umblüht, erhebt zur Stunde des Aufgangs</l>
            <l>Delos ihr begeistertes Haupt, und Tenos und Chios</l>
            <l>Haben der purpurnen Früchte genug, von trunkenen Hügeln</l>
            <l>Quillt der Cypriertrank, und von Kalauria fallen</l>
            <l>Silberne Bäche, wie einst, in die alten Wasser des Vaters.</l>
            <l>Alle leben sie noch, die Heroenmütter, die Inseln,</l>
            <l>Blühend von Jahr zu Jahr, und wenn zu Zeiten, vom Abgrund</l>
            <l>Losgelassen, die Flamme der Nacht, das untre Gewitter,</l>
            <l>Eine der holden ergriff, und die Sterbende dir in den Schoß sank,</l>
            <l>Göttlicher! du, du dauertest aus, denn über den dunkeln</l>
            <l>Tiefen ist manches schon dir auf und untergegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die Himmlischen, sie, die Kräfte der Höhe, die stillen,</l>
            <l>Die den heiteren Tag und süßen Schlummer und Ahnung</l>
            <l>Fernher bringen über das Haupt der fühlenden Menschen</l>
            <l>Aus der Fülle der Macht, auch sie, die alten Gespielen,</l>
            <l>Wohnen, wie einst, mit dir, und oft am dämmernden Abend,</l>
            <l>Wenn von Asiens Bergen herein das heilige Mondlicht</l>
            <l>Kömmt und die Sterne sich in deiner Woge begegnen,</l>
            <l>Leuchtest du von himmlischem Glanz, und so, wie sie wandeln,</l>
            <l>Wechseln die Wasser dir, es tönt die Weise der Brüder</l>
            <l>Droben, ihr Nachtgesang, im liebenden Busen dir wieder.</l>
            <l>Wenn die allverklärende dann, die Sonne des Tages,</l>
            <l>Sie, des Orients Kind, die Wundertätige, da ist,</l>
            <l>Dann die Lebenden all im goldenen Traume beginnen,</l>
            <l>Den die Dichtende stets des Morgens ihnen bereitet,</l>
            <l>Dir, dem trauernden Gott, dir sendet sie froheren Zauber,</l>
            <l>Und ihr eigen freundliches Licht ist selber so schön nicht</l>
            <l>Denn das Liebeszeichen, der Kranz, den immer, wie vormals,</l>
            <l>Deiner gedenk, doch sie um die graue Locke dir windet.</l>
            <l>Und umfängt der Aether dich nicht, und kehren die Wolken,</l>
            <l>Deine Boten, von ihm mit dem Göttergeschenke, dem Strahle</l>
            <l>Aus der Höhe dir nicht? dann sendest du über das Land sie,</l>
            <l>Daß am heißen Gestad die gewittertrunkenen Wälder</l>
            <l>Rauschen und wogen mit dir, daß bald, dem wandernden Sohn gleich,</l>
            <l>Wenn der Vater ihn ruft, mit den tausend Bächen Mäander</l>
            <l>Seinen Irren enteilt und aus der Ebne Kayster</l>
            <l>Dir entgegenfrohlockt, und der Erstgeborne, der Alte,</l>
            <l>Der zu lange sich barg, dein majestätischer Nil itzt</l>
            <l>Hochherschreitend aus fernem Gebirg, wie im Klange der Waffen,</l>
            <l>Siegreich kömmt, und die offenen Arme der sehnende reichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dennoch einsam dünkest du dir; in schweigender Nacht hört</l>
            <l>Deine Weheklage der Fels, und öfters entflieht dir</l>
            <l>Zürnend von Sterblichen weg die geflügelte Woge zum Himmel.</l>
            <l>Denn es leben mit dir die edlen Lieblinge nimmer,</l>
            <l>Die dich geehrt, die einst mit den schönen Tempeln und Städten</l>
            <l>Deine Gestade bekränzt, und immer suchen und missen,</l>
            <l>Immer bedürfen ja, wie Heroen den Kranz, die geweihten</l>
            <l>Elemente zum Ruhme das Herz der fühlenden Menschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sage, wo ist Athen? ist über den Urnen der Meister</l>
            <l>Deine Stadt, die geliebteste dir, an den heiligen Ufern,</l>
            <l>Trauernder Gott! dir ganz in Asche zusammengesunken,</l>
            <l>Oder ist noch ein Zeichen von ihr, daß etwa der Schiffer,</l>
            <l>Wenn er vorüberkommt, sie nenn und ihrer gedenke?</l>
            <l>Stiegen dort die Säulen empor und leuchteten dort nicht</l>
            <l>Sonst vom Dache der Burg herab die Göttergestalten?</l>
            <l>Rauschte dort die Stimme des Volks, die stürmischbewegte,</l>
            <l>Aus der Agora nicht her, und eilten aus freudigen Pforten</l>
            <l>Dort die Gassen dir nicht zu gesegnetem Hafen herunter?</l>
            <l>Siehe! da löste sein Schiff der fernhinsinnende Kaufmann,</l>
            <l>Froh, denn es wehet' auch ihm die beflügelnde Luft und die Götter</l>
            <l>Liebten so, wie den Dichter, auch ihn, dieweil er die guten</l>
            <l>Gaben der Erd ausglich und Fernes Nahem vereinte.</l>
            <l>Fern nach Cypros ziehet er hin und ferne nach Tyros,</l>
            <l>Strebt nach Kolchis hinauf und hinab zum alten Aegyptos,</l>
            <l>Daß er Purpur und Wein und Korn und Vließe gewinne</l>
            <l>Für die eigene Stadt, und öfters über des kühnen</l>
            <l>Herkules Säulen hinaus, zu neuen seligen Inseln</l>
            <l>Tragen die Hoffnungen ihn und des Schiffes Flügel, indessen</l>
            <l>Anders bewegt, am Gestade der Stadt ein einsamer Jüngling</l>
            <l>Weilt und die Woge belauscht, und Großes ahndet der Ernste,</l>
            <l>Wenn er zu Füßen so des erderschütternden Meisters</l>
            <l>Lauschet und sitzt, und nicht umsonst erzog ihn der Meergott.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn des Genius Feind, der vielgebietende Perse,</l>
            <l>Jahrlang zählt' er sie schon, der Waffen Menge, der Knechte,</l>
            <l>Spottend des griechischen Lands und seiner wenigen Inseln,</l>
            <l>Und sie deuchten dem Herrscher ein Spiel, und noch, wie ein Traum, war</l>
            <l>Ihm das innige Volk, vom Göttergeiste gerüstet.</l>
            <l>Leicht aus spricht er das Wort und schnell, wie der flammende Bergquell,</l>
            <l>Wenn er, furchtbar umher vom gärenden Aetna gegossen,</l>
            <l>Städte begräbt in der purpurnen Flut und blühende Gärten,</l>
            <l>Bis der brennende Strom im heiligen Meere sich kühlet,</l>
            <l>So mit dem Könige nun, versengend, städteverwüstend,</l>
            <l>Stürzt von Ekbatana daher sein prächtig Getümmel;</l>
            <l>Weh! und Athene, die herrliche, fällt; wohl schauen und ringen</l>
            <l>Vom Gebirg, wo das Wild ihr Geschrei hört, fliehende Greise</l>
            <l>Nach den Wohnungen dort zurück und den rauchenden Tempeln;</l>
            <l>Aber es weckt der Söhne Gebet die heilige Asche</l>
            <l>Nun nicht mehr, im Tal ist der Tod, und die Wolke des Brandes</l>
            <l>Schwindet am Himmel dahin, und weiter im Lande zu ernten,</l>
            <l>Zieht, vom Frevel erhitzt, mit der Beute der Perse vorüber.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber an Salamis Ufern, o Tag an Salamis Ufern!</l>
            <l>Harrend des Endes stehn die Athenerinnen, die Jungfraun,</l>
            <l>Stehn die Mütter, wiegend im Arm das gerettete Söhnlein,</l>
            <l>Aber den Horchenden schallt von Tiefen die Stimme des Meergotts</l>
            <l>Heilweissagend herauf, es schauen die Götter des Himmels</l>
            <l>Wägend und richtend herab, denn dort an den bebenden Ufern</l>
            <l>Wankt seit Tagesbeginn, wie langsamwandelnd Gewitter,</l>
            <l>Dort auf schäumenden Wassern die Schlacht, und es glühet der Mittag,</l>
            <l>Unbemerket im Zorn, schon über dem Haupte den Kämpfern.</l>
            <l>Aber die Männer des Volks, die Heroenenkel, sie walten</l>
            <l>Helleren Auges jetzt, die Götterlieblinge denken</l>
            <l>Des beschiedenen Glücks, es zähmen die Kinder Athenes</l>
            <l>Ihren Genius, ihn, den todverachtenden, jetzt nicht.</l>
            <l>Denn wie aus rauchendem Blut das Wild der Wüste noch einmal</l>
            <l>Sich zuletzt verwandelt erhebt, der edleren Kraft gleich,</l>
            <l>Und den Jäger erschröckt, kehrt jetzt im Glanze der Waffen,</l>
            <l>Bei der Herrscher Gebot, furchtbargesammelt den Wilden,</l>
            <l>Mitten im Untergang, die ermattete Seele noch einmal.</l>
            <l>Und entbrannter beginnts; wie Paare ringender Männer</l>
            <l>Fassen die Schiffe sich an, in die Woge taumelt das Steuer,</l>
            <l>Unter den Streitern bricht der Boden, und Schiffer und Schiff sinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber in schwindelnden Traum vom Liede des Tages gesungen,</l>
            <l>Rollt der König den Blick; irrlächelnd über den Ausgang</l>
            <l>Droht er, und fleht, und frohlockt, und sendet, wie Blitze, die Boten.</l>
            <l>Doch er sendet umsonst, es kehret keiner ihm wieder.</l>
            <l>Blutige Boten, Erschlagne des Heers, und berstende Schiffe,</l>
            <l>Wirft die Rächerin ihm zahllos, die donnernde Woge,</l>
            <l>Vor den Thron, wo er sitzt am bebenden Ufer, der Arme,</l>
            <l>Schauend die Flucht, und fort in die fliehende Menge gerissen,</l>
            <l>Eilt er, ihn treibt der Gott, es treibt sein irrend Geschwader</l>
            <l>Über die Fluten der Gott, der spottend sein eitel Geschmeid ihm</l>
            <l>Endlich zerschlug und den Schwachen erreicht' in der drohenden Rüstung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber liebend zurück zum einsamharrenden Strome</l>
            <l>Kommt der Athener Volk und von den Bergen der Heimat</l>
            <l>Wogen, freudig gemischt, die glänzenden Scharen herunter</l>
            <l>Ins verlassene Tal, ach! gleich der gealterten Mutter,</l>
            <l>Wenn nach Jahren das Kind, das verlorengeachtete, wieder</l>
            <l>Lebend ihr an die Brüste kehrt, ein erwachsener Jüngling,</l>
            <l>Aber im Gram ist ihr die Seele gewelkt und die Freude</l>
            <l>Kommt der hoffnungsmüden zu spät und mühsam vernimmt sie,</l>
            <l>Was der liebende Sohn in seinem Danke geredet:</l>
            <l>So erscheint den Kommenden dort der Boden der Heimat.</l>
            <l>Denn es fragen umsonst nach ihren Hainen die Frommen,</l>
            <l>Und die Sieger empfängt die freundliche Pforte nicht wieder,</l>
            <l>Wie den Wanderer sonst sie empfing, wenn er froh von den Inseln</l>
            <l>Wiederkehrt' und die selige Burg der Mutter Athene</l>
            <l>Über sehnendem Haupt ihm fernherglänzend heraufging.</l>
            <l>Aber wohl sind ihnen bekannt die verödeten Gassen</l>
            <l>Und die trauernden Gärten umher und auf der Agora,</l>
            <l>Wo des Portikus Säulen gestürzt und die göttlichen Bilder</l>
            <l>Liegen, da reicht in der Seele bewegt, und der Treue sich freuend,</l>
            <l>Jetzt das liebende Volk zum Bunde die Hände sich wieder.</l>
            <l>Bald auch suchet und sieht den Ort des eigenen Hauses</l>
            <l>Unter dem Schutt der Mann; ihm weint am Halse, der trauten</l>
            <l>Schlummerstätte gedenk, sein Weib, es fragen die Kindlein</l>
            <l>Nach dem Tische, wo sonst in lieblicher Reihe sie saßen,</l>
            <l>Von den Vätern gesehn, den lächelnden Göttern des Hauses.</l>
            <l>Aber Gezelte bauet das Volk, es schließen die alten</l>
            <l>Nachbarn wieder sich an, und nach des Herzens Gewohnheit</l>
            <l>Ordnen die luftigen Wohnungen sich umher an den Hügeln.</l>
            <l>So indessen wohnen sie nun, wie die Freien, die Alten,</l>
            <l>Die, der Stärke gewiß und dem kommenden Tage vertrauend,</l>
            <l>Wandernden Vögeln gleich, mit Gesange von Berge zu Berg einst</l>
            <l>Zogen, die Fürsten des Forsts und des weitumirrenden Stromes.</l>
            <l>Doch umfängt noch, wie sonst, die Muttererde, die treue,</l>
            <l>Wieder ihr edel Volk, und unter heiligem Himmel</l>
            <l>Ruhen sie sanft, wenn milde, wie sonst, die Lüfte der Jugend</l>
            <l>Um die Schlafenden wehn, und aus Platanen Ilissus</l>
            <l>Ihnen herüberrauscht, und neue Tage verkündend,</l>
            <l>Lockend zu neuen Taten, bei Nacht die Woge des Meergotts</l>
            <l>Fernher tönt und fröhliche Träume den Lieblingen sendet.</l>
            <l>Schon auch sprossen und blühn die Blumen mählich, die goldnen,</l>
            <l>Auf zertretenem Feld, von frommen Händen gewartet,</l>
            <l>Grünet der Ölbaum auf, und auf Kolonos Gefilden</l>
            <l>Nähren friedlich, wie sonst, die Athenischen Rosse sich wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Muttererd und dem Gott der Woge zu Ehren</l>
            <l>Blühet die Stadt itzt auf, ein herrlich Gebild, dem Gestirn gleich</l>
            <l>Sichergegründet, des Genius Werk, denn Fesseln der Liebe</l>
            <l>Schafft er gerne sich so, so hält in großen Gestalten,</l>
            <l>Die er selbst sich erbaut, der immerrege sich bleibend.</l>
            <l>Sieh! und dem Schaffenden dienet der Wald, ihm reicht mit den andern</l>
            <l>Bergen nahe zur Hand der Pentele Marmor und Erze,</l>
            <l>Aber lebend, wie er, und froh und herrlich entquillt es</l>
            <l>Seinen Händen, und leicht, wie der Sonne, gedeiht das Geschäft ihm.</l>
            <l>Brunnen steigen empor und über die Hügel in reinen</l>
            <l>Bahnen gelenkt, ereilt der Quell das glänzende Becken;</l>
            <l>Und umher an ihnen erglänzt, gleich festlichen Helden</l>
            <l>Am gemeinsamen Kelch, die Reihe der Wohnungen, hoch ragt</l>
            <l>Der Prytanen Gemach, es stehn Gymnasien offen,</l>
            <l>Göttertempel entstehn, ein heiligkühner Gedanke</l>
            <l>Steigt, Unsterblichen nah, das Olympion auf in den Aether</l>
            <l>Aus dem seligen Hain; noch manche der himmlischen Hallen!</l>
            <l>Mutter Athene, dir auch, dir wuchs dein herrlicher Hügel</l>
            <l>Stolzer aus der Trauer empor und blühte noch lange,</l>
            <l>Gott der Wogen und dir, und deine Lieblinge sangen</l>
            <l>Frohversammelt noch oft am Vorgebirge den Dank dir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O die Kinder des Glücks, die frommen! wandeln sie fern nun</l>
            <l>Bei den Vätern daheim, und der Schicksalstage vergessen,</l>
            <l>Drüben am Lethestrom, und bringt kein Sehnen sie wieder?</l>
            <l>Sieht mein Auge sie nie? ach! findet über den tausend</l>
            <l>Pfaden der grünenden Erd, ihr göttergleichen Gestalten!</l>
            <l>Euch das Suchende nie, und vernahm ich darum die Sprache,</l>
            <l>Darum die Sage von euch, daß immertrauernd die Seele</l>
            <l>Vor der Zeit mir hinab zu euern Schatten entfliehe?</l>
            <l>Aber näher zu euch, wo eure Haine noch wachsen,</l>
            <l>Wo sein einsames Haupt in Wolken der heilige Berg hüllt,</l>
            <l>Zum Parnassos will ich, und wenn im Dunkel der Eiche</l>
            <l>Schimmernd, mir Irrenden dort Kastalias Quelle begegnet,</l>
            <l>Will ich, mit Tränen gemischt, aus blütenumdufteter Schale</l>
            <l>Dort, auf keimendes Grün, das Wasser gießen, damit doch,</l>
            <l>O ihr Schlafenden all! ein Totenopfer euch werde.</l>
            <l>Dort im schweigenden Tal, an Tempes hangenden Felsen,</l>
            <l>Will ich wohnen mit euch, dort oft, ihr herrlichen Namen!</l>
            <l>Her euch rufen bei Nacht, und wenn ihr zürnend erscheinet,</l>
            <l>Weil der Pflug die Gräber entweiht, mit der Stimme des Herzens</l>
            <l>Will ich, mit frommem Gesang euch sühnen, heilige Schatten!</l>
            <l>Bis zu leben mit euch, sich ganz die Seele gewöhnet.</l>
            <l>Fragen wird der Geweihtere dann euch manches, ihr Toten!</l>
            <l>Euch, ihr Lebenden auch, ihr hohen Kräfte des Himmels,</l>
            <l>Wenn ihr über dem Schutt mit euren Jahren vorbeigeht,</l>
            <l>Ihr in der sicheren Bahn! denn oft ergreifet das Irrsal</l>
            <l>Unter den Sternen mir, wie schaurige Lüfte, den Busen,</l>
            <l>Daß ich spähe nach Rat, und lang schon reden sie nimmer</l>
            <l>Trost den Bedürftigen zu, die prophetischen Haine Dodonas,</l>
            <l>Stumm ist der delphische Gott, und einsam liegen und öde</l>
            <l>Längst die Pfade, wo einst, von Hoffnungen leise geleitet,</l>
            <l>Fragend der Mann zur Stadt des redlichen Sehers heraufstieg.</l>
            <l>Aber droben das Licht, es spricht noch heute zu Menschen,</l>
            <l>Schöner Deutungen voll und des großen Donnerers Stimme</l>
            <l>Ruft es: Denket ihr mein? und die trauernde Woge des Meergotts</l>
            <l>Hallt es wider: Gedenkt ihr nimmer meiner, wie vormals?</l>
            <l>Denn es ruhn die Himmlischen gern am fühlenden Herzen;</l>
            <l>Immer, wie sonst, geleiten sie noch, die begeisternden Kräfte,</l>
            <l>Gerne den strebenden Mann und über Bergen der Heimat</l>
            <l>Ruht und waltet und lebt allgegenwärtig der Aether,</l>
            <l>Daß ein liebendes Volk in des Vaters Armen gesammelt,</l>
            <l>Menschlich freudig, wie sonst, und Ein Geist allen gemein sei.</l>
            <l>Aber weh! es wandelt in Nacht, es wohnt, wie im Orkus,</l>
            <l>Ohne Göttliches unser Geschlecht. Ans eigene Treiben</l>
            <l>Sind sie geschmiedet allein, und sich in der tosenden Werkstatt</l>
            <l>Höret jeglicher nur und viel arbeiten die Wilden</l>
            <l>Mit gewaltigem Arm, rastlos, doch immer und immer</l>
            <l>Unfruchtbar, wie die Furien, bleibt die Mühe der Armen.</l>
            <l>Bis, erwacht vom ängstigen Traum, die Seele den Menschen</l>
            <l>Aufgeht, jugendlich froh, und der Liebe segnender Othem</l>
            <l>Wieder, wie vormals oft, bei Hellas blühenden Kindern,</l>
            <l>Wehet in neuer Zeit und über freierer Stirne</l>
            <l>Uns der Geist der Natur, der fernherwandelnde, wieder</l>
            <l>Stilleweilend der Gott in goldnen Wolken erscheinet.</l>
            <l>Ach! und säumest du noch? und jene, die Göttlichgebornen,</l>
            <l>Wohnen immer, o Tag! noch als in Tiefen der Erde</l>
            <l>Einsam unten, indes ein immerlebender Frühling</l>
            <l>Unbesungen über dem Haupt den Schlafenden dämmert?</l>
            <l>Aber länger nicht mehr! schon hör ich ferne des Festtags</l>
            <l>Chorgesang auf grünem Gebirg und das Echo der Haine,</l>
            <l>Wo der Jünglinge Brust sich hebt, wo die Seele des Volks sich</l>
            <l>Stillvereint im freieren Lied, zur Ehre des Gottes,</l>
            <l>Dem die Höhe gebührt, doch auch die Tale sind heilig;</l>
            <l>Denn, wo fröhlich der Strom in wachsender Jugend hinauseilt,</l>
            <l>Unter Blumen des Lands, und wo auf sonnigen Ebnen</l>
            <l>Edles Korn und der Obstwald reift, da kränzen am Feste</l>
            <l>Gerne die Frommen sich auch, und auf dem Hügel der Stadt glänzt,</l>
            <l>Menschlicher Wohnung gleich, die himmlische Halle der Freude.</l>
            <l>Denn voll göttlichen Sinns ist alles Leben geworden,</l>
            <l>Und vollendend, wie sonst, erscheinst du wieder den Kindern</l>
            <l>Überall, o Natur! und, wie vom Quellengebirg, rinnt</l>
            <l>Segen von da und dort in die keimende Seele dem Volke.</l>
            <l>Dann, dann, o ihr Freuden Athens! ihr Taten in Sparta!</l>
            <l>Köstliche Frühlingszeit im Griechenlande! wenn unser</l>
            <l>Herbst kömmt, wenn ihr gereift, ihr Geister alle der Vorwelt!</l>
            <l>Wiederkehret und siehe! des Jahrs Vollendung ist nahe!</l>
            <l>Dann erhalte das Fest auch euch, vergangene Tage!</l>
            <l>Hin nach Hellas schaue das Volk, und weinend und dankend</l>
            <l>Sänftige sich in Erinnerungen der stolze Triumphtag!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber blühet indes, bis unsre Früchte beginnen,</l>
            <l>Blüht, ihr Gärten Ioniens! nur, und die an Athens Schutt</l>
            <l>Grünen, ihr Holden! verbergt dem schauenden Tage die Trauer!</l>
            <l>Kränzt mit ewigem Laub, ihr Lorbeerwälder! die Hügel</l>
            <l>Eurer Toten umher, bei Marathon dort, wo die Knaben</l>
            <l>Siegend starben, ach! dort auf Chäroneas Gefilden,</l>
            <l>Wo mit den Waffen ins Blut die letzten Athener enteilten,</l>
            <l>Fliehend vor dem Tage der Schmach, dort, dort von den Bergen</l>
            <l>Klagt ins Schlachttal täglich herab, dort singet von Oetas</l>
            <l>Gipfeln das Schicksalslied, ihr wandelnden Wasser, herunter!</l>
            <l>Aber du, unsterblich, wenn auch der Griechengesang schon</l>
            <l>Dich nicht feiert, wie sonst, aus deinen Wogen, o Meergott!</l>
            <l>Töne mir in die Seele noch oft, daß über den Wassern</l>
            <l>Furchtlosrege der Geist, dem Schwimmer gleich, in der Starken</l>
            <l>Frischem Glücke sich üb, und die Göttersprache, das Wechseln</l>
            <l>Und das Werden versteh, und wenn die reißende Zeit mir</l>
            <l>Zu gewaltig das Haupt ergreift und die Not und das Irrsal</l>
            <l>Unter Sterblichen mir mein sterblich Leben erschüttert,</l>
            <l>Laß der Stille mich dann in deiner Tiefe gedenken.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Kehren die Kraniche wieder zu dir, und suchen zu deinen</l>
            <l>Ufern wieder die Schiffe den Lauf? umatmen erwünschte</l>
            <l>Lüfte dir die beruhigte Flut, und sonnet der Delphin,</l>
            <l>Aus der Tiefe gelockt, am neuen Lichte den Rücken?</l>
            <l>Blüht Ionien? ists die Zeit? denn immer im Frühling,</l>
            <l>Wenn den Lebenden sich das Herz erneut und die erste</l>
            <l>Liebe den Menschen erwacht und goldner Zeiten Erinnrung,</l>
            <l>Komm ich zu dir und grüß in deiner Stille dich, Alter!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Immer, Gewaltiger! lebst du noch und ruhest im Schatten</l>
            <l>Deiner Berge, wie sonst; mit Jünglingsarmen umfängst du</l>
            <l>Noch dein liebliches Land, und deiner Töchter, o Vater!</l>
            <l>Deiner Inseln ist noch, der blühenden, keine verloren.</l>
            <l>Kreta steht und Salamis grünt, umdämmert von Lorbeern,</l>
            <l>Rings von Strahlen umblüht, erhebt zur Stunde des Aufgangs</l>
            <l>Delos ihr begeistertes Haupt, und Tenos und Chios</l>
            <l>Haben der purpurnen Früchte genug, von trunkenen Hügeln</l>
            <l>Quillt der Cypriertrank, und von Kalauria fallen</l>
            <l>Silberne Bäche, wie einst, in die alten Wasser des Vaters.</l>
            <l>Alle leben sie noch, die Heroenmütter, die Inseln,</l>
            <l>Blühend von Jahr zu Jahr, und wenn zu Zeiten, vom Abgrund</l>
            <l>Losgelassen, die Flamme der Nacht, das untre Gewitter,</l>
            <l>Eine der holden ergriff, und die Sterbende dir in den Schoß sank,</l>
            <l>Göttlicher! du, du dauertest aus, denn über den dunkeln</l>
            <l>Tiefen ist manches schon dir auf und untergegangen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Auch die Himmlischen, sie, die Kräfte der Höhe, die stillen,</l>
            <l>Die den heiteren Tag und süßen Schlummer und Ahnung</l>
            <l>Fernher bringen über das Haupt der fühlenden Menschen</l>
            <l>Aus der Fülle der Macht, auch sie, die alten Gespielen,</l>
            <l>Wohnen, wie einst, mit dir, und oft am dämmernden Abend,</l>
            <l>Wenn von Asiens Bergen herein das heilige Mondlicht</l>
            <l>Kömmt und die Sterne sich in deiner Woge begegnen,</l>
            <l>Leuchtest du von himmlischem Glanz, und so, wie sie wandeln,</l>
            <l>Wechseln die Wasser dir, es tönt die Weise der Brüder</l>
            <l>Droben, ihr Nachtgesang, im liebenden Busen dir wieder.</l>
            <l>Wenn die allverklärende dann, die Sonne des Tages,</l>
            <l>Sie, des Orients Kind, die Wundertätige, da ist,</l>
            <l>Dann die Lebenden all im goldenen Traume beginnen,</l>
            <l>Den die Dichtende stets des Morgens ihnen bereitet,</l>
            <l>Dir, dem trauernden Gott, dir sendet sie froheren Zauber,</l>
            <l>Und ihr eigen freundliches Licht ist selber so schön nicht</l>
            <l>Denn das Liebeszeichen, der Kranz, den immer, wie vormals,</l>
            <l>Deiner gedenk, doch sie um die graue Locke dir windet.</l>
            <l>Und umfängt der Aether dich nicht, und kehren die Wolken,</l>
            <l>Deine Boten, von ihm mit dem Göttergeschenke, dem Strahle</l>
            <l>Aus der Höhe dir nicht? dann sendest du über das Land sie,</l>
            <l>Daß am heißen Gestad die gewittertrunkenen Wälder</l>
            <l>Rauschen und wogen mit dir, daß bald, dem wandernden Sohn gleich,</l>
            <l>Wenn der Vater ihn ruft, mit den tausend Bächen Mäander</l>
            <l>Seinen Irren enteilt und aus der Ebne Kayster</l>
            <l>Dir entgegenfrohlockt, und der Erstgeborne, der Alte,</l>
            <l>Der zu lange sich barg, dein majestätischer Nil itzt</l>
            <l>Hochherschreitend aus fernem Gebirg, wie im Klange der Waffen,</l>
            <l>Siegreich kömmt, und die offenen Arme der sehnende reichet.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Dennoch einsam dünkest du dir; in schweigender Nacht hört</l>
            <l>Deine Weheklage der Fels, und öfters entflieht dir</l>
            <l>Zürnend von Sterblichen weg die geflügelte Woge zum Himmel.</l>
            <l>Denn es leben mit dir die edlen Lieblinge nimmer,</l>
            <l>Die dich geehrt, die einst mit den schönen Tempeln und Städten</l>
            <l>Deine Gestade bekränzt, und immer suchen und missen,</l>
            <l>Immer bedürfen ja, wie Heroen den Kranz, die geweihten</l>
            <l>Elemente zum Ruhme das Herz der fühlenden Menschen.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Sage, wo ist Athen? ist über den Urnen der Meister</l>
            <l>Deine Stadt, die geliebteste dir, an den heiligen Ufern,</l>
            <l>Trauernder Gott! dir ganz in Asche zusammengesunken,</l>
            <l>Oder ist noch ein Zeichen von ihr, daß etwa der Schiffer,</l>
            <l>Wenn er vorüberkommt, sie nenn und ihrer gedenke?</l>
            <l>Stiegen dort die Säulen empor und leuchteten dort nicht</l>
            <l>Sonst vom Dache der Burg herab die Göttergestalten?</l>
            <l>Rauschte dort die Stimme des Volks, die stürmischbewegte,</l>
            <l>Aus der Agora nicht her, und eilten aus freudigen Pforten</l>
            <l>Dort die Gassen dir nicht zu gesegnetem Hafen herunter?</l>
            <l>Siehe! da löste sein Schiff der fernhinsinnende Kaufmann,</l>
            <l>Froh, denn es wehet' auch ihm die beflügelnde Luft und die Götter</l>
            <l>Liebten so, wie den Dichter, auch ihn, dieweil er die guten</l>
            <l>Gaben der Erd ausglich und Fernes Nahem vereinte.</l>
            <l>Fern nach Cypros ziehet er hin und ferne nach Tyros,</l>
            <l>Strebt nach Kolchis hinauf und hinab zum alten Aegyptos,</l>
            <l>Daß er Purpur und Wein und Korn und Vließe gewinne</l>
            <l>Für die eigene Stadt, und öfters über des kühnen</l>
            <l>Herkules Säulen hinaus, zu neuen seligen Inseln</l>
            <l>Tragen die Hoffnungen ihn und des Schiffes Flügel, indessen</l>
            <l>Anders bewegt, am Gestade der Stadt ein einsamer Jüngling</l>
            <l>Weilt und die Woge belauscht, und Großes ahndet der Ernste,</l>
            <l>Wenn er zu Füßen so des erderschütternden Meisters</l>
            <l>Lauschet und sitzt, und nicht umsonst erzog ihn der Meergott.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Denn des Genius Feind, der vielgebietende Perse,</l>
            <l>Jahrlang zählt' er sie schon, der Waffen Menge, der Knechte,</l>
            <l>Spottend des griechischen Lands und seiner wenigen Inseln,</l>
            <l>Und sie deuchten dem Herrscher ein Spiel, und noch, wie ein Traum, war</l>
            <l>Ihm das innige Volk, vom Göttergeiste gerüstet.</l>
            <l>Leicht aus spricht er das Wort und schnell, wie der flammende Bergquell,</l>
            <l>Wenn er, furchtbar umher vom gärenden Aetna gegossen,</l>
            <l>Städte begräbt in der purpurnen Flut und blühende Gärten,</l>
            <l>Bis der brennende Strom im heiligen Meere sich kühlet,</l>
            <l>So mit dem Könige nun, versengend, städteverwüstend,</l>
            <l>Stürzt von Ekbatana daher sein prächtig Getümmel;</l>
            <l>Weh! und Athene, die herrliche, fällt; wohl schauen und ringen</l>
            <l>Vom Gebirg, wo das Wild ihr Geschrei hört, fliehende Greise</l>
            <l>Nach den Wohnungen dort zurück und den rauchenden Tempeln;</l>
            <l>Aber es weckt der Söhne Gebet die heilige Asche</l>
            <l>Nun nicht mehr, im Tal ist der Tod, und die Wolke des Brandes</l>
            <l>Schwindet am Himmel dahin, und weiter im Lande zu ernten,</l>
            <l>Zieht, vom Frevel erhitzt, mit der Beute der Perse vorüber.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber an Salamis Ufern, o Tag an Salamis Ufern!</l>
            <l>Harrend des Endes stehn die Athenerinnen, die Jungfraun,</l>
            <l>Stehn die Mütter, wiegend im Arm das gerettete Söhnlein,</l>
            <l>Aber den Horchenden schallt von Tiefen die Stimme des Meergotts</l>
            <l>Heilweissagend herauf, es schauen die Götter des Himmels</l>
            <l>Wägend und richtend herab, denn dort an den bebenden Ufern</l>
            <l>Wankt seit Tagesbeginn, wie langsamwandelnd Gewitter,</l>
            <l>Dort auf schäumenden Wassern die Schlacht, und es glühet der Mittag,</l>
            <l>Unbemerket im Zorn, schon über dem Haupte den Kämpfern.</l>
            <l>Aber die Männer des Volks, die Heroenenkel, sie walten</l>
            <l>Helleren Auges jetzt, die Götterlieblinge denken</l>
            <l>Des beschiedenen Glücks, es zähmen die Kinder Athenes</l>
            <l>Ihren Genius, ihn, den todverachtenden, jetzt nicht.</l>
            <l>Denn wie aus rauchendem Blut das Wild der Wüste noch einmal</l>
            <l>Sich zuletzt verwandelt erhebt, der edleren Kraft gleich,</l>
            <l>Und den Jäger erschröckt, kehrt jetzt im Glanze der Waffen,</l>
            <l>Bei der Herrscher Gebot, furchtbargesammelt den Wilden,</l>
            <l>Mitten im Untergang, die ermattete Seele noch einmal.</l>
            <l>Und entbrannter beginnts; wie Paare ringender Männer</l>
            <l>Fassen die Schiffe sich an, in die Woge taumelt das Steuer,</l>
            <l>Unter den Streitern bricht der Boden, und Schiffer und Schiff sinkt.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber in schwindelnden Traum vom Liede des Tages gesungen,</l>
            <l>Rollt der König den Blick; irrlächelnd über den Ausgang</l>
            <l>Droht er, und fleht, und frohlockt, und sendet, wie Blitze, die Boten.</l>
            <l>Doch er sendet umsonst, es kehret keiner ihm wieder.</l>
            <l>Blutige Boten, Erschlagne des Heers, und berstende Schiffe,</l>
            <l>Wirft die Rächerin ihm zahllos, die donnernde Woge,</l>
            <l>Vor den Thron, wo er sitzt am bebenden Ufer, der Arme,</l>
            <l>Schauend die Flucht, und fort in die fliehende Menge gerissen,</l>
            <l>Eilt er, ihn treibt der Gott, es treibt sein irrend Geschwader</l>
            <l>Über die Fluten der Gott, der spottend sein eitel Geschmeid ihm</l>
            <l>Endlich zerschlug und den Schwachen erreicht' in der drohenden Rüstung.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber liebend zurück zum einsamharrenden Strome</l>
            <l>Kommt der Athener Volk und von den Bergen der Heimat</l>
            <l>Wogen, freudig gemischt, die glänzenden Scharen herunter</l>
            <l>Ins verlassene Tal, ach! gleich der gealterten Mutter,</l>
            <l>Wenn nach Jahren das Kind, das verlorengeachtete, wieder</l>
            <l>Lebend ihr an die Brüste kehrt, ein erwachsener Jüngling,</l>
            <l>Aber im Gram ist ihr die Seele gewelkt und die Freude</l>
            <l>Kommt der hoffnungsmüden zu spät und mühsam vernimmt sie,</l>
            <l>Was der liebende Sohn in seinem Danke geredet:</l>
            <l>So erscheint den Kommenden dort der Boden der Heimat.</l>
            <l>Denn es fragen umsonst nach ihren Hainen die Frommen,</l>
            <l>Und die Sieger empfängt die freundliche Pforte nicht wieder,</l>
            <l>Wie den Wanderer sonst sie empfing, wenn er froh von den Inseln</l>
            <l>Wiederkehrt' und die selige Burg der Mutter Athene</l>
            <l>Über sehnendem Haupt ihm fernherglänzend heraufging.</l>
            <l>Aber wohl sind ihnen bekannt die verödeten Gassen</l>
            <l>Und die trauernden Gärten umher und auf der Agora,</l>
            <l>Wo des Portikus Säulen gestürzt und die göttlichen Bilder</l>
            <l>Liegen, da reicht in der Seele bewegt, und der Treue sich freuend,</l>
            <l>Jetzt das liebende Volk zum Bunde die Hände sich wieder.</l>
            <l>Bald auch suchet und sieht den Ort des eigenen Hauses</l>
            <l>Unter dem Schutt der Mann; ihm weint am Halse, der trauten</l>
            <l>Schlummerstätte gedenk, sein Weib, es fragen die Kindlein</l>
            <l>Nach dem Tische, wo sonst in lieblicher Reihe sie saßen,</l>
            <l>Von den Vätern gesehn, den lächelnden Göttern des Hauses.</l>
            <l>Aber Gezelte bauet das Volk, es schließen die alten</l>
            <l>Nachbarn wieder sich an, und nach des Herzens Gewohnheit</l>
            <l>Ordnen die luftigen Wohnungen sich umher an den Hügeln.</l>
            <l>So indessen wohnen sie nun, wie die Freien, die Alten,</l>
            <l>Die, der Stärke gewiß und dem kommenden Tage vertrauend,</l>
            <l>Wandernden Vögeln gleich, mit Gesange von Berge zu Berg einst</l>
            <l>Zogen, die Fürsten des Forsts und des weitumirrenden Stromes.</l>
            <l>Doch umfängt noch, wie sonst, die Muttererde, die treue,</l>
            <l>Wieder ihr edel Volk, und unter heiligem Himmel</l>
            <l>Ruhen sie sanft, wenn milde, wie sonst, die Lüfte der Jugend</l>
            <l>Um die Schlafenden wehn, und aus Platanen Ilissus</l>
            <l>Ihnen herüberrauscht, und neue Tage verkündend,</l>
            <l>Lockend zu neuen Taten, bei Nacht die Woge des Meergotts</l>
            <l>Fernher tönt und fröhliche Träume den Lieblingen sendet.</l>
            <l>Schon auch sprossen und blühn die Blumen mählich, die goldnen,</l>
            <l>Auf zertretenem Feld, von frommen Händen gewartet,</l>
            <l>Grünet der Ölbaum auf, und auf Kolonos Gefilden</l>
            <l>Nähren friedlich, wie sonst, die Athenischen Rosse sich wieder.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber der Muttererd und dem Gott der Woge zu Ehren</l>
            <l>Blühet die Stadt itzt auf, ein herrlich Gebild, dem Gestirn gleich</l>
            <l>Sichergegründet, des Genius Werk, denn Fesseln der Liebe</l>
            <l>Schafft er gerne sich so, so hält in großen Gestalten,</l>
            <l>Die er selbst sich erbaut, der immerrege sich bleibend.</l>
            <l>Sieh! und dem Schaffenden dienet der Wald, ihm reicht mit den andern</l>
            <l>Bergen nahe zur Hand der Pentele Marmor und Erze,</l>
            <l>Aber lebend, wie er, und froh und herrlich entquillt es</l>
            <l>Seinen Händen, und leicht, wie der Sonne, gedeiht das Geschäft ihm.</l>
            <l>Brunnen steigen empor und über die Hügel in reinen</l>
            <l>Bahnen gelenkt, ereilt der Quell das glänzende Becken;</l>
            <l>Und umher an ihnen erglänzt, gleich festlichen Helden</l>
            <l>Am gemeinsamen Kelch, die Reihe der Wohnungen, hoch ragt</l>
            <l>Der Prytanen Gemach, es stehn Gymnasien offen,</l>
            <l>Göttertempel entstehn, ein heiligkühner Gedanke</l>
            <l>Steigt, Unsterblichen nah, das Olympion auf in den Aether</l>
            <l>Aus dem seligen Hain; noch manche der himmlischen Hallen!</l>
            <l>Mutter Athene, dir auch, dir wuchs dein herrlicher Hügel</l>
            <l>Stolzer aus der Trauer empor und blühte noch lange,</l>
            <l>Gott der Wogen und dir, und deine Lieblinge sangen</l>
            <l>Frohversammelt noch oft am Vorgebirge den Dank dir.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>O die Kinder des Glücks, die frommen! wandeln sie fern nun</l>
            <l>Bei den Vätern daheim, und der Schicksalstage vergessen,</l>
            <l>Drüben am Lethestrom, und bringt kein Sehnen sie wieder?</l>
            <l>Sieht mein Auge sie nie? ach! findet über den tausend</l>
            <l>Pfaden der grünenden Erd, ihr göttergleichen Gestalten!</l>
            <l>Euch das Suchende nie, und vernahm ich darum die Sprache,</l>
            <l>Darum die Sage von euch, daß immertrauernd die Seele</l>
            <l>Vor der Zeit mir hinab zu euern Schatten entfliehe?</l>
            <l>Aber näher zu euch, wo eure Haine noch wachsen,</l>
            <l>Wo sein einsames Haupt in Wolken der heilige Berg hüllt,</l>
            <l>Zum Parnassos will ich, und wenn im Dunkel der Eiche</l>
            <l>Schimmernd, mir Irrenden dort Kastalias Quelle begegnet,</l>
            <l>Will ich, mit Tränen gemischt, aus blütenumdufteter Schale</l>
            <l>Dort, auf keimendes Grün, das Wasser gießen, damit doch,</l>
            <l>O ihr Schlafenden all! ein Totenopfer euch werde.</l>
            <l>Dort im schweigenden Tal, an Tempes hangenden Felsen,</l>
            <l>Will ich wohnen mit euch, dort oft, ihr herrlichen Namen!</l>
            <l>Her euch rufen bei Nacht, und wenn ihr zürnend erscheinet,</l>
            <l>Weil der Pflug die Gräber entweiht, mit der Stimme des Herzens</l>
            <l>Will ich, mit frommem Gesang euch sühnen, heilige Schatten!</l>
            <l>Bis zu leben mit euch, sich ganz die Seele gewöhnet.</l>
            <l>Fragen wird der Geweihtere dann euch manches, ihr Toten!</l>
            <l>Euch, ihr Lebenden auch, ihr hohen Kräfte des Himmels,</l>
            <l>Wenn ihr über dem Schutt mit euren Jahren vorbeigeht,</l>
            <l>Ihr in der sicheren Bahn! denn oft ergreifet das Irrsal</l>
            <l>Unter den Sternen mir, wie schaurige Lüfte, den Busen,</l>
            <l>Daß ich spähe nach Rat, und lang schon reden sie nimmer</l>
            <l>Trost den Bedürftigen zu, die prophetischen Haine Dodonas,</l>
            <l>Stumm ist der delphische Gott, und einsam liegen und öde</l>
            <l>Längst die Pfade, wo einst, von Hoffnungen leise geleitet,</l>
            <l>Fragend der Mann zur Stadt des redlichen Sehers heraufstieg.</l>
            <l>Aber droben das Licht, es spricht noch heute zu Menschen,</l>
            <l>Schöner Deutungen voll und des großen Donnerers Stimme</l>
            <l>Ruft es: Denket ihr mein? und die trauernde Woge des Meergotts</l>
            <l>Hallt es wider: Gedenkt ihr nimmer meiner, wie vormals?</l>
            <l>Denn es ruhn die Himmlischen gern am fühlenden Herzen;</l>
            <l>Immer, wie sonst, geleiten sie noch, die begeisternden Kräfte,</l>
            <l>Gerne den strebenden Mann und über Bergen der Heimat</l>
            <l>Ruht und waltet und lebt allgegenwärtig der Aether,</l>
            <l>Daß ein liebendes Volk in des Vaters Armen gesammelt,</l>
            <l>Menschlich freudig, wie sonst, und Ein Geist allen gemein sei.</l>
            <l>Aber weh! es wandelt in Nacht, es wohnt, wie im Orkus,</l>
            <l>Ohne Göttliches unser Geschlecht. Ans eigene Treiben</l>
            <l>Sind sie geschmiedet allein, und sich in der tosenden Werkstatt</l>
            <l>Höret jeglicher nur und viel arbeiten die Wilden</l>
            <l>Mit gewaltigem Arm, rastlos, doch immer und immer</l>
            <l>Unfruchtbar, wie die Furien, bleibt die Mühe der Armen.</l>
            <l>Bis, erwacht vom ängstigen Traum, die Seele den Menschen</l>
            <l>Aufgeht, jugendlich froh, und der Liebe segnender Othem</l>
            <l>Wieder, wie vormals oft, bei Hellas blühenden Kindern,</l>
            <l>Wehet in neuer Zeit und über freierer Stirne</l>
            <l>Uns der Geist der Natur, der fernherwandelnde, wieder</l>
            <l>Stilleweilend der Gott in goldnen Wolken erscheinet.</l>
            <l>Ach! und säumest du noch? und jene, die Göttlichgebornen,</l>
            <l>Wohnen immer, o Tag! noch als in Tiefen der Erde</l>
            <l>Einsam unten, indes ein immerlebender Frühling</l>
            <l>Unbesungen über dem Haupt den Schlafenden dämmert?</l>
            <l>Aber länger nicht mehr! schon hör ich ferne des Festtags</l>
            <l>Chorgesang auf grünem Gebirg und das Echo der Haine,</l>
            <l>Wo der Jünglinge Brust sich hebt, wo die Seele des Volks sich</l>
            <l>Stillvereint im freieren Lied, zur Ehre des Gottes,</l>
            <l>Dem die Höhe gebührt, doch auch die Tale sind heilig;</l>
            <l>Denn, wo fröhlich der Strom in wachsender Jugend hinauseilt,</l>
            <l>Unter Blumen des Lands, und wo auf sonnigen Ebnen</l>
            <l>Edles Korn und der Obstwald reift, da kränzen am Feste</l>
            <l>Gerne die Frommen sich auch, und auf dem Hügel der Stadt glänzt,</l>
            <l>Menschlicher Wohnung gleich, die himmlische Halle der Freude.</l>
            <l>Denn voll göttlichen Sinns ist alles Leben geworden,</l>
            <l>Und vollendend, wie sonst, erscheinst du wieder den Kindern</l>
            <l>Überall, o Natur! und, wie vom Quellengebirg, rinnt</l>
            <l>Segen von da und dort in die keimende Seele dem Volke.</l>
            <l>Dann, dann, o ihr Freuden Athens! ihr Taten in Sparta!</l>
            <l>Köstliche Frühlingszeit im Griechenlande! wenn unser</l>
            <l>Herbst kömmt, wenn ihr gereift, ihr Geister alle der Vorwelt!</l>
            <l>Wiederkehret und siehe! des Jahrs Vollendung ist nahe!</l>
            <l>Dann erhalte das Fest auch euch, vergangene Tage!</l>
            <l>Hin nach Hellas schaue das Volk, und weinend und dankend</l>
            <l>Sänftige sich in Erinnerungen der stolze Triumphtag!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Aber blühet indes, bis unsre Früchte beginnen,</l>
            <l>Blüht, ihr Gärten Ioniens! nur, und die an Athens Schutt</l>
            <l>Grünen, ihr Holden! verbergt dem schauenden Tage die Trauer!</l>
            <l>Kränzt mit ewigem Laub, ihr Lorbeerwälder! die Hügel</l>
            <l>Eurer Toten umher, bei Marathon dort, wo die Knaben</l>
            <l>Siegend starben, ach! dort auf Chäroneas Gefilden,</l>
            <l>Wo mit den Waffen ins Blut die letzten Athener enteilten,</l>
            <l>Fliehend vor dem Tage der Schmach, dort, dort von den Bergen</l>
            <l>Klagt ins Schlachttal täglich herab, dort singet von Oetas</l>
            <l>Gipfeln das Schicksalslied, ihr wandelnden Wasser, herunter!</l>
            <l>Aber du, unsterblich, wenn auch der Griechengesang schon</l>
            <l>Dich nicht feiert, wie sonst, aus deinen Wogen, o Meergott!</l>
            <l>Töne mir in die Seele noch oft, daß über den Wassern</l>
            <l>Furchtlosrege der Geist, dem Schwimmer gleich, in der Starken</l>
            <l>Frischem Glücke sich üb, und die Göttersprache, das Wechseln</l>
            <l>Und das Werden versteh, und wenn die reißende Zeit mir</l>
            <l>Zu gewaltig das Haupt ergreift und die Not und das Irrsal</l>
            <l>Unter Sterblichen mir mein sterblich Leben erschüttert,</l>
            <l>Laß der Stille mich dann in deiner Tiefe gedenken.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
