<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">1L: Ihr meine Kinder, ihr! So ihr mich noch könnt kennen,</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Fleming</surname>
            <forename>Paul</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">4</measure>
        <measure type="verses">600</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-272 2-28 3-272 4-28</measure>
        <measure type="syllables">7136</measure>
        <measure type="tokens">5140</measure>
        <measure type="characters">28658</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1624</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>1L: Ihr meine Kinder, ihr! So ihr mich noch könnt kennen,</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr meine Kinder, ihr! So ihr mich noch könnt kennen,</l>
            <l>so euch der Mutter Nam' erhitzet euren Sinn,</l>
            <l>ihr Söhne, so ihr noch mich könnet Mutter nennen,</l>
            <l>so nehmt von meiner Hand diß kurze Büchlein hin!</l>
            <l>Nehmt hin den Mutterbrief, den ich, wo seine Wellen</l>
            <l>mit Sturme wirfet aus mein deutscher Ocean,</l>
            <l>so weit von eurer Stadt, in tiefsten Unglücksfällen,</l>
            <l>aus Zwange meiner Not und Harms an euch getan!</l>
            <l>Da seht mein Elend ab! Ich wolt' und solte schreiben,</l>
            <l>doch hatt' ich gleichwol nicht, was Dint' und Feder ist.</l>
            <l>Ich must' ein schwarzes Kloß in meine Tränen reiben,</l>
            <l>die Feder war ein Rohr: diß ist mein Schreibgerüst'.</l>
            <l>Ich kunte kümmerlich von einer Buche schälen</l>
            <l>die zache Rinde weg, und diß ist mein Papir.</l>
            <l>Ich satzte mich alsbald zu einer liechten Höhlen,</l>
            <l>mein Schreibpult war das Knie. Solch Armsein ist bei mir.</l>
            <l>Hier muß ich arme Frau, von meinen schönen Sitzen,</l>
            <l>von meinem großen Reich' und Völkern ausgejagt,</l>
            <l>zu äußerst meines Lands bei kaltem Winde schwitzen.</l>
            <l>Hier muß ich klagen selbst, so ich will sein beklagt.</l>
            <l>Ich habe mir gebaut von ausgedorrtem Schilfe</l>
            <l>ein, ach! wie schlechtes Haus, in dem ich wohnend bin.</l>
            <l>Diß muß mir Armen sein für Regen eine Hülfe.</l>
            <l>Kömt denn ein schwacher Wind, der bläst es gar dahin.</l>
            <l>Ich leb' in steter Furcht. Hier schläget mich das Schrecken,</l>
            <l>dort ängstet mich ein Wild. Ich muß alleine sein,</l>
            <l>von Zofen unbedient. Ich kan mich nährlich decken</l>
            <l>mit dem geflickten Rock'. Hin ist mein erster Schein.</l>
            <l>Der Wald, der muß mich itzt mit rohen Wurzeln nähren,</l>
            <l>mir ist der nasse Moos anstatt Citronensaft.</l>
            <l>Ich schöpfe mit der Hand, dem Durste nur zu wehren,</l>
            <l>das trübe Wasser auf. Diß soll mir geben Kraft.</l>
            <l>Die Glieder werden welk, das Fleisch ist abgeschwunden,</l>
            <l>die Sorge macht mich alt, eh' es noch Zeit ist doch.</l>
            <l>Es ekelt mir für mir, der Runzeln schlaffe Wunden</l>
            <l>verstellen meine Haut. Die Schwindsucht frißt mich noch,</l>
            <l>die Stirne schrumpelt aus, die tiefen Schläfe grauen,</l>
            <l>die Augen fallen ein, die Zähne stehen los.</l>
            <l>Ach! ach! ich Schöneste der allerschönsten Frauen,</l>
            <l>wie bin ich so verjagt, so ungestalt, so bloß!</l>
            <l>Ich, königliches Kind, wie bin ich so gefallen!</l>
            <l>Die ich die zärtste war in meiner Schwestern Schar,</l>
            <l>da ich die zwölfte bin, ich, die ich vor für allen</l>
            <l>der Mutter höchste Lust, die allerliebste war,</l>
            <l>die ich so mächtig war, die vor kein König zwunge,</l>
            <l>die manchen Kaiser ich von meinen Gränzen stieß!</l>
            <l>Ich ward ie mehr beherzt, ie mehr man auf mich drunge.</l>
            <l>Das war mir eine Lust, wenn man zu Felde blies.</l>
            <l>Ihr, Römer, wart mir nichts. Ich war mit Nichts zu beugen;</l>
            <l>Geschenke schlug ich aus, die mir der Kaiser bot.</l>
            <l>Ihr Feind', ihr müsset selbst beständig von mir zeugen,</l>
            <l>daß ich durch Hinterlist bin nie gemachet rot.</l>
            <l>Ich zwar bin nur ein Weib, doch war ich so beherzet,</l>
            <l>als wol kein Man nicht ist. An mir als die Gestalt</l>
            <l>war sonsten weibisch nichts. Wenn man zu Felde scherzet',</l>
            <l>hielt' ich mich, wie man weiß. Ich siegte mannigfalt.</l>
            <l>Rom und ihr Julius, der doch zu Sclaven machte</l>
            <l>ihm alles Volk und Land, die musten büßen ein,</l>
            <l>als ich sie unter mich durch meine Manheit brachte.</l>
            <l>Doch wolte Varus noch ein bessrer Ritter sein,</l>
            <l>und rächen Cajus Spott. Er zoge mit Verlangen</l>
            <l>auf meinen Boden zu. Ich furchte mich nicht sehr.</l>
            <l>Ich schickt' Arminius, der nahm den Prinz gefangen,</l>
            <l>und tribe für sich her sein dreigeduppelt Heer.</l>
            <l>Der güldnen Freiheit Lieb' und deutsches Lob zu mehren,</l>
            <l>das war mein steter Zweck, drauf zielt' ich ieder Frist.</l>
            <l>Drum hatt' ich solche Furcht. Das gilt auch mir zu Ehren,</l>
            <l>daß meine </l>
            <l>Was hilft michs aber nun, nun mich so hart gestürzet</l>
            <l>durch einen jähen Fall das leichte Glückesrad?</l>
            <l>Mein himmelbreites Lob wird nunmehr so verkürzet,</l>
            <l>daß auch der Feinde Volk ein Beileid mit mir hat.</l>
            <l>Ich kunte länger nicht in meinen Schlössern bleiben.</l>
            <l>Wie kunt' ich fürderhin das Elend schauen an,</l>
            <l>wie mir mein freies Volk die fremden Herrscher treiben,</l>
            <l>wie vor mir täglich weint mein armer Untertan?</l>
            <l>Itzt kam der </l>
            <l>itzt mein vertriebner </l>
            <l>die gar entmarkte </l>
            <l>mit stiller Ruh' an mir, die mich doch frißt der Streit.</l>
            <l>Ach, wie viel Bäche sind so blutrot hingeschossen,</l>
            <l>wie manches Kriegers Blut färbt manchen großen Fluß!</l>
            <l>Wie hat ihr grünes Kleid die Erde so begossen,</l>
            <l>daß mancher Acker noch besudelt weinen muß!</l>
            <l>Die Erde war nicht gnung die Toten zu versenken,</l>
            <l>sie muste noch die Flut um Beistand sprechen an.</l>
            <l>Die </l>
            <l>wie viel sie ihr verschluckt. Wie manchen, manchen Man</l>
            <l>soff' unsre </l>
            <l>weil sie schon war zu satt! Diß ist noch Kinderspiel.</l>
            <l>Wie manche schöne Stadt, die reißt die Glut darnieder,</l>
            <l>es raucht noch mancher Ort, der erst ins Feuer fiel.</l>
            <l>Der scheue Bauersman darf sich nicht lassen blicken,</l>
            <l>verlässet Dorf und Haus und läufet gar darvon.</l>
            <l>Es stehen ungehegt der Felder breite Rücken,</l>
            <l>die Äcker liegen brach, sind ganz verwimmert schon.</l>
            <l>Da vormals frische Lust, da grüne Gärten waren,</l>
            <l>da der und jener Ort vol bunter Rosen stund,</l>
            <l>ist itzt ein wilder Stock selbst von sich aufgefahren,</l>
            <l>der Dörner scharfer Neid reißt alle Zier in Grund.</l>
            <l>So geht es meiner Welt. Ich bin zu diesem Ende,</l>
            <l>ich arme Königin, vom Himmel längst versehn.</l>
            <l>Wohin ich, müde Frau, die matten Augen wende,</l>
            <l>da seh' ich meinen Tod. Es ist um mich geschehn.</l>
            <l>Das Zeichen ist nicht gut, in dem ich bin geboren,</l>
            <l>weil Volk und Reich und ich auf Eins in Trümmern gehn.</l>
            <l>Es hat die Götterzunft zusammen sich verschworen,</l>
            <l>daß ich in solcher Angst soll so verlassen stehn.</l>
            <l>Es war ein böser Fall, als von dem falschen Stiere</l>
            <l>die Mutter ward geraubt. (Und, wie sie oft erzählt,</l>
            <l>war sie gleich mit mir schwer!) Daher ich, wie ich spüre,</l>
            <l>bin, eh' ich bin geborn, zum Räuberpreis erwählt.</l>
            <l>Hier stößt, dort hält man mich, bald werd' ich da gezupfet.</l>
            <l>Ich bin der Meinen Spiel. Gleich wie der Wolf das Schaf,</l>
            <l>der Geier ein jung Huhn und Taube grimmig rupfet,</l>
            <l>so fleischet mich die Welt. Ich bin in steter Straf'</l>
            <l>und doch ohn' alle Schuld. Ich wuste nichts von Dienen,</l>
            <l>als ich noch meine war. Itzt bin ich mehr als Magd.</l>
            <l>Ich muß zu meinem Leid' auch Einen mir versühnen,</l>
            <l>der mich nicht Mutter heißt, der mich ohn' Ende plagt.</l>
            <l>So vieler Herren Grim, so viel Uneinigkeiten,</l>
            <l>die töten vollends mich, die vor ich röchle schon.</l>
            <l>Es ist kein Trauen mehr. Mich schmerzt auf allen Seiten</l>
            <l>der dreigespaltne Riß in der Religion.</l>
            <l>Wie wird mich armes Weib man gnung beweinen können,</l>
            <l>mich, die so manches Kreuz und Not bestanden hat,</l>
            <l>mich, der so mancher Stoß die weiland frischen Sinnen</l>
            <l>so gar verzagt gemacht, mich, die ich bin so matt?</l>
            <l>Wie ofte hab' ich nur verwaiset werden müssen</l>
            <l>durch Pest- und Sterbensnot, da vielmal eine Nacht</l>
            <l>der bösen Seuchen Gift von mir hat hingerissen</l>
            <l>gar manchen nützen Man und auf die Bahre bracht!</l>
            <l>So bin ich mir durch das, was Hungersnot genommen</l>
            <l>Und eingeäschert hat, bei weitem mehr nicht gleich.</l>
            <l>Ich bin um Hab' und Gut und allen Vorrat kommen,</l>
            <l>ich bin an nichtes mehr als nur am Mangel reich.</l>
            <l>Ich dacht', es wären nun all' Unglück' überstanden,</l>
            <l>ich hofft' auf Sonnenschein nach solcher rauhen Luft.</l>
            <l>So stößt mir, Gott erbarms! das größte noch zu Handen,</l>
            <l>das mich in Harnisch jagt und zu den Waffen ruft.</l>
            <l>Da soll und muß ich dran, mich mit dem Feinde schlagen.</l>
            <l>Und wolte, wolte Gott, es wäre nur der Feind,</l>
            <l>den ich noch nie gescheut! So muß allein' ich klagen,</l>
            <l>daß ich an diese soll, die meine Kinder seind.</l>
            <l>Ich muß mich arme Frau noch selbst zum Stabe bringen</l>
            <l>und mein Schergante sein, das nie kein Feind getan.</l>
            <l>Ich selbst und durch mich selbst muß mich an Eisen zwingen</l>
            <l>und mir an meinen Hals die Koppeln legen an.</l>
            <l>Nicht einig wollen sein, das tut mich so beschämen.</l>
            <l>Und wer nicht glauben will, daß diß die Zwietracht kan,</l>
            <l>und daß noch selbst die Welt so werd' ihr Ende nehmen,</l>
            <l>der komm' und sehe dich, du armes </l>
            <l>Das Glück ist mir so feind, daß mirs auch könte gönnen,</l>
            <l>daß ich bis ans Gewölk' und an die Sterne kam,</l>
            <l>auf daß es mich mit Fug' hat tief gnung stürzen können,</l>
            <l>und zusehn, wie ich da mein elend Ende nahm.</l>
            <l>Ich bin der Götter Spiel und Kurzweil, ihr Behagen</l>
            <l>und lustiger Ballon, den immer himmelan</l>
            <l>bald die, bald jene Faust, bald hin, bald her tut schlagen,</l>
            <l>bis er wird atemlos und nicht mehr steigen kan.</l>
            <l>So hat die hohe Rach' es über mich verhangen.</l>
            <l>Den Scepter giebet Gott und nimmt ihn, wenn er will.</l>
            <l>Ist nicht das groß' Athen auch endlich untergangen?</l>
            <l>Nach langer Kriegesnot das schöne Troja fiel.</l>
            <l>Auch Syrien wird noch sich zu erinnern wissen,</l>
            <l>wie auch das Persien und stolze Griechenland,</l>
            <l>wie vielmal Kron' und Reich zu ihres Feindes Füßen</l>
            <l>sie haben hingelegt, der sie hat umgerant.</l>
            <l>Vielleicht wird nun die Reih' und das Verhängnüß kommen</l>
            <l>auf unser krankes Reich. Denn auch, was groß kan sein,</l>
            <l>wie ich bisher gesagt, wird allzeit abgenommen,</l>
            <l>und ist durch seine Last auf sich gefallen ein.</l>
            <l>Diß Unglück ahnt mir auch. Mein Scepter tut sich beugen,</l>
            <l>die Kräfte nehmen ab, das Mark ist alle hin.</l>
            <l>Ich muß, ich muß mich schon zum Untergange neigen</l>
            <l>und trösten, daß ich auch vor hoch gewesen bin.</l>
            <l>Gewesen und nicht sein, das macht mich Speise lesen,</l>
            <l>mich reich erzogne Frau, wie sonst ein wildes Tier.</l>
            <l>Wär' ich so ewig auch als mächtig nur gewesen,</l>
            <l>so wäre mir noch wol, und läge nicht allhier.</l>
            <l>So muste Babels Herr auch seine Sitze meiden</l>
            <l>und in der Wüstenei zu Früh- und Abendszeit</l>
            <l>wie ander' wildes Vieh im Wald' und Grase weiden,</l>
            <l>und war sein weites Reich dort in der Einsamkeit.</l>
            <l>In dieser wüsten Welt muß ich auf tausent Weisen</l>
            <l>mein Weinen stimmen an, hier kan ich sein allein'.</l>
            <l>Hier muß ich auf und ab durch wild' Gestrüppe reisen,</l>
            <l>hier kan ich heulen gnung, hier kan ich elend sein.</l>
            <l>Ach, ich bin so veracht! Ja, auch dem leichten Hasen</l>
            <l>sitz' ich zu Hohn' allhier, die Elster spottet mein.</l>
            <l>Will ich mich setzen denn auf einen dürren Rasen,</l>
            <l>so weicht der wilde Baum und zeucht den Schatten ein.</l>
            <l>Ja freilich ists ein Trost, wenn einer in dem Weinen</l>
            <l>Beweiner um sich hat! Ich lern' es itzt an mir.</l>
            <l>Wer weinet aber doch um mich? Ich sehe keinen.</l>
            <l>Ach, ach! von aller Welt steh' ich verlassen hier,</l>
            <l>ja auch vom Himmel selbst! Doch läßt sich noch erweichen</l>
            <l>der Menschenfreund, Delphin, wenn ich am Ufer klag';</l>
            <l>er schwimmet zu mir zu, gibt manches Trauerzeichen,</l>
            <l>und wartet bei mir aus so manchen ganzen Tag,</l>
            <l>wie auch das Federvolk, das stets ist vorn und hinden</l>
            <l>um mich verlassnes Weib. Hier wird kein Vogel sein,</l>
            <l>der nicht singt, was ich wein'. Ich hab' an alle Linden</l>
            <l>mein Leid mit eigner Hand bisher geschnitten ein.</l>
            <l>Wie war ich freundereich, als ich noch stund im Glücke!</l>
            <l>Itzt will mir selbsten nicht die Mutter springen bei.</l>
            <l>Der Schwestern ganze Zunft tritt von mir ab zurücke,</l>
            <l>es jammert keine nicht mein kläglich Angstgeschrei.</l>
            <l>Ja, </l>
            <l>auf mich, die Nachbarin, unschwesterlich gespeit.</l>
            <l>Von so viel Jahren her bin ich in Brand gesunken,</l>
            <l>und niemand löscht ihn mir. Ich brenne noch zur Zeit.</l>
            <l>Ach, warum war ich reich! Ach, warum war ich schöne!</l>
            <l>Ach, warum buhlte doch so mancher Fürst um mich!</l>
            <l>Ich bin zu Falle bracht. Ob ich mich gleich nun sehne</l>
            <l>nach meiner Mutter Trost, so stößt sie mich von sich.</l>
            <l>Und warum gabstu mir, Europe, Königs Ehren,</l>
            <l>da mir mein Königreich nicht solte länger stehn?</l>
            <l>Ach, ich, ich kranke Frau, wer wird mein Seufzen hören,</l>
            <l>wer wird mir springen bei, eh' ich muß gar vergehn!</l>
            <l>Hätt' ich die </l>
            <l>die mich so wol geschützt! Ach, </l>
            <l>Und mein </l>
            <l>durch welche mir mein Lob wird jungen für und für!</l>
            <l>Und ihr, was macht ihr denn, ihr herzgeliebten Erben,</l>
            <l>die ich mit solcher Müh' an dieses Liecht gebracht?</l>
            <l>Was tut, was macht ihr denn? Könnt ihr denn so sehn quälen</l>
            <l>die, die euch Söhne heißt? Was schlaft ihr Tag und Nacht?</l>
            <l>Durch den Gott bitt' ich euch, der mir mein Reich bescheret,</l>
            <l>euch bitt' ich durch mein Reich, das stets gewesen frei,</l>
            <l>durch mein natürlich Recht, da ihr mich Mutter ehret,</l>
            <l>durch unsern Landesbrauch und alte deutsche Treu',</l>
            <l>an welcher niemals uns ein Fremdling falsch befunden:</l>
            <l>laßt mich, ein Landeskind, itzt spüren diese Treu!</l>
            <l>Ach, springt der Mutter bei! Ich lieg' in letzten Stunden,</l>
            <l>ich rufe noch einmal: ach, springt der Mutter bei!</l>
            <l>Und warum wolt ihr nicht? Ich hab' euch ja gegeben</l>
            <l>nicht minder als vorhin ein wolbeherztes Herz.</l>
            <l>Aus </l>
            <l>die mir so manches Mal erleichtert meinen Schmerz.</l>
            <l>Das hohe </l>
            <l>wie auch die schöne </l>
            <l>an </l>
            <l>was </l>
            <l>Das frische </l>
            <l>das teure </l>
            <l>Ach, folgt den Ahnen nach, so euch der Mutter Schaden,</l>
            <l>so eurer Freiheit Tod euch leid sein kan und soll!</l>
            <l>Ach, Meine, seht doch an die starken </l>
            <l>ihr obwol kleines Land beschämt die weite Welt.</l>
            <l>Sie führen Taten aus durch ihrer Bündnüß Bänder,</l>
            <l>die über Hoffen sind. Der </l>
            <l>muß lassen Schiff' und Schätz'. Es brechen solche Mauren,</l>
            <l>die manchen Feind verhönt, durch ihre kluge Macht.</l>
            <l>Die Bürger freuen sich anstatt da Andre trauren,</l>
            <l>daß sie ein solcher Prinz in sein Gebiete bracht.</l>
            <l>Auf euch, allein' auf euch, muß sich mein' Hoffnung steifen,</l>
            <l>ihr, meine liebsten Söhn'! Ihr seid ihr Grund und Stein.</l>
            <l>Ihr deutschen Herzen müßt der Deutschen Wolfart greifen</l>
            <l>selbst unter ihren Arm, soll sie erhalten sein.</l>
            <l>Ja, soll für meinem End' ich noch zu Porte länden</l>
            <l>und meine Kinder sehn, so müßt ihr Alle stehn</l>
            <l>mit Räuch- und Opferwerk' und aufgehabnen Händen</l>
            <l>und eurer Seufzer Brunst von Herzen lassen gehn</l>
            <l>zu Gott und himmelan. Klagt auch von meinetwegen</l>
            <l>mein großes Herzeleid dem hohen </l>
            <l>als dem ich anvertraut mein liebes Volk zu pflegen,</l>
            <l>ja, der beschützen soll mich, Scepter, Kron und Land!</l>
            <l>Sagt ihm, er wolle doch nur diß bei ihm gedenken,</l>
            <l>wie ich ohn' alle Schuld ersterb' in solcher Pein,</l>
            <l>er woll' ihm doch durch euch das Herze lassen lenken</l>
            <l>und als ein treuer Sohn mir Mutter gnädig sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun diese Klageschrift hab' ich zu eignen Händen</l>
            <l>euch, o ihr liebsten Söhn' und meiner Zierde Zier,</l>
            <l>aus meiner Wüstenei und Drängnüß müssen senden;</l>
            <l>ihr wollet ja durchsehn, was ich begehre hier.</l>
            <l>Viel hundert Mutterküß auf dieser büchnen Rinden,</l>
            <l>mit Tränen wol genetzt, die werdt ihr als ein Pfand</l>
            <l>der mütterlichen Treu' und festen Hoffnung finden,</l>
            <l>ob euch schon meine Faust was deuchtet unbekannt.</l>
            <l>Die Zährenbach, die ich hierüber ausgegossen,</l>
            <l>die ließe mir nicht zu der Sätze Zierlichkeit.</l>
            <l>So ist die Schrift auch selbst zusammen ganz geflossen,</l>
            <l>daß man kein' Ordnung sieht. Wie mir mein Angst und Leid</l>
            <l>es haben vorgesagt, so hab' ich nachgeschrieben,</l>
            <l>ohn' aller Worte Wahl, die billig sein sonst soll.</l>
            <l>Viel ist mir auch für Schmerz und Grämen außen blieben,</l>
            <l>daß ich es nicht gesetzt. Doch werdet ihr gar wol</l>
            <l>mein übermaßtes Leid und Not hieraus verstehen.</l>
            <l>Drum bitt' ich, ihr wollt doch, so man noch helfen kan,</l>
            <l>euch mein' und eure Not zu Herzen lassen gehen</l>
            <l>und euch der Sachen selbst aufs Beste nehmen an.</l>
            <l>Helft, helft, und laßt mich ja nicht hier zu Tode hoffen!</l>
            <l>Es muß kein Säumnüß sein, ihr müßt beisammen stehn,</l>
            <l>soll ich nicht in der Angst, so mich so sehr getroffen</l>
            <l>und nieder hat gedrückt, zu Grund' und Scheitern gehn.</l>
            <l>Ich hoff' hier unterdeß den Ausgang meiner Sachen;</l>
            <l>die Hoffnung ist mein Trost und Kummerwenderin,</l>
            <l>die wird mein Elend auch in etwas leichter machen,</l>
            <l>die ich doch sonsten nichts als lauter Elend bin.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ihr meine Kinder, ihr! So ihr mich noch könnt kennen,</l>
            <l>so euch der Mutter Nam' erhitzet euren Sinn,</l>
            <l>ihr Söhne, so ihr noch mich könnet Mutter nennen,</l>
            <l>so nehmt von meiner Hand diß kurze Büchlein hin!</l>
            <l>Nehmt hin den Mutterbrief, den ich, wo seine Wellen</l>
            <l>mit Sturme wirfet aus mein deutscher Ocean,</l>
            <l>so weit von eurer Stadt, in tiefsten Unglücksfällen,</l>
            <l>aus Zwange meiner Not und Harms an euch getan!</l>
            <l>Da seht mein Elend ab! Ich wolt' und solte schreiben,</l>
            <l>doch hatt' ich gleichwol nicht, was Dint' und Feder ist.</l>
            <l>Ich must' ein schwarzes Kloß in meine Tränen reiben,</l>
            <l>die Feder war ein Rohr: diß ist mein Schreibgerüst'.</l>
            <l>Ich kunte kümmerlich von einer Buche schälen</l>
            <l>die zache Rinde weg, und diß ist mein Papir.</l>
            <l>Ich satzte mich alsbald zu einer liechten Höhlen,</l>
            <l>mein Schreibpult war das Knie. Solch Armsein ist bei mir.</l>
            <l>Hier muß ich arme Frau, von meinen schönen Sitzen,</l>
            <l>von meinem großen Reich' und Völkern ausgejagt,</l>
            <l>zu äußerst meines Lands bei kaltem Winde schwitzen.</l>
            <l>Hier muß ich klagen selbst, so ich will sein beklagt.</l>
            <l>Ich habe mir gebaut von ausgedorrtem Schilfe</l>
            <l>ein, ach! wie schlechtes Haus, in dem ich wohnend bin.</l>
            <l>Diß muß mir Armen sein für Regen eine Hülfe.</l>
            <l>Kömt denn ein schwacher Wind, der bläst es gar dahin.</l>
            <l>Ich leb' in steter Furcht. Hier schläget mich das Schrecken,</l>
            <l>dort ängstet mich ein Wild. Ich muß alleine sein,</l>
            <l>von Zofen unbedient. Ich kan mich nährlich decken</l>
            <l>mit dem geflickten Rock'. Hin ist mein erster Schein.</l>
            <l>Der Wald, der muß mich itzt mit rohen Wurzeln nähren,</l>
            <l>mir ist der nasse Moos anstatt Citronensaft.</l>
            <l>Ich schöpfe mit der Hand, dem Durste nur zu wehren,</l>
            <l>das trübe Wasser auf. Diß soll mir geben Kraft.</l>
            <l>Die Glieder werden welk, das Fleisch ist abgeschwunden,</l>
            <l>die Sorge macht mich alt, eh' es noch Zeit ist doch.</l>
            <l>Es ekelt mir für mir, der Runzeln schlaffe Wunden</l>
            <l>verstellen meine Haut. Die Schwindsucht frißt mich noch,</l>
            <l>die Stirne schrumpelt aus, die tiefen Schläfe grauen,</l>
            <l>die Augen fallen ein, die Zähne stehen los.</l>
            <l>Ach! ach! ich Schöneste der allerschönsten Frauen,</l>
            <l>wie bin ich so verjagt, so ungestalt, so bloß!</l>
            <l>Ich, königliches Kind, wie bin ich so gefallen!</l>
            <l>Die ich die zärtste war in meiner Schwestern Schar,</l>
            <l>da ich die zwölfte bin, ich, die ich vor für allen</l>
            <l>der Mutter höchste Lust, die allerliebste war,</l>
            <l>die ich so mächtig war, die vor kein König zwunge,</l>
            <l>die manchen Kaiser ich von meinen Gränzen stieß!</l>
            <l>Ich ward ie mehr beherzt, ie mehr man auf mich drunge.</l>
            <l>Das war mir eine Lust, wenn man zu Felde blies.</l>
            <l>Ihr, Römer, wart mir nichts. Ich war mit Nichts zu beugen;</l>
            <l>Geschenke schlug ich aus, die mir der Kaiser bot.</l>
            <l>Ihr Feind', ihr müsset selbst beständig von mir zeugen,</l>
            <l>daß ich durch Hinterlist bin nie gemachet rot.</l>
            <l>Ich zwar bin nur ein Weib, doch war ich so beherzet,</l>
            <l>als wol kein Man nicht ist. An mir als die Gestalt</l>
            <l>war sonsten weibisch nichts. Wenn man zu Felde scherzet',</l>
            <l>hielt' ich mich, wie man weiß. Ich siegte mannigfalt.</l>
            <l>Rom und ihr Julius, der doch zu Sclaven machte</l>
            <l>ihm alles Volk und Land, die musten büßen ein,</l>
            <l>als ich sie unter mich durch meine Manheit brachte.</l>
            <l>Doch wolte Varus noch ein bessrer Ritter sein,</l>
            <l>und rächen Cajus Spott. Er zoge mit Verlangen</l>
            <l>auf meinen Boden zu. Ich furchte mich nicht sehr.</l>
            <l>Ich schickt' Arminius, der nahm den Prinz gefangen,</l>
            <l>und tribe für sich her sein dreigeduppelt Heer.</l>
            <l>Der güldnen Freiheit Lieb' und deutsches Lob zu mehren,</l>
            <l>das war mein steter Zweck, drauf zielt' ich ieder Frist.</l>
            <l>Drum hatt' ich solche Furcht. Das gilt auch mir zu Ehren,</l>
            <l>daß meine </l>
            <l>Was hilft michs aber nun, nun mich so hart gestürzet</l>
            <l>durch einen jähen Fall das leichte Glückesrad?</l>
            <l>Mein himmelbreites Lob wird nunmehr so verkürzet,</l>
            <l>daß auch der Feinde Volk ein Beileid mit mir hat.</l>
            <l>Ich kunte länger nicht in meinen Schlössern bleiben.</l>
            <l>Wie kunt' ich fürderhin das Elend schauen an,</l>
            <l>wie mir mein freies Volk die fremden Herrscher treiben,</l>
            <l>wie vor mir täglich weint mein armer Untertan?</l>
            <l>Itzt kam der </l>
            <l>itzt mein vertriebner </l>
            <l>die gar entmarkte </l>
            <l>mit stiller Ruh' an mir, die mich doch frißt der Streit.</l>
            <l>Ach, wie viel Bäche sind so blutrot hingeschossen,</l>
            <l>wie manches Kriegers Blut färbt manchen großen Fluß!</l>
            <l>Wie hat ihr grünes Kleid die Erde so begossen,</l>
            <l>daß mancher Acker noch besudelt weinen muß!</l>
            <l>Die Erde war nicht gnung die Toten zu versenken,</l>
            <l>sie muste noch die Flut um Beistand sprechen an.</l>
            <l>Die </l>
            <l>wie viel sie ihr verschluckt. Wie manchen, manchen Man</l>
            <l>soff' unsre </l>
            <l>weil sie schon war zu satt! Diß ist noch Kinderspiel.</l>
            <l>Wie manche schöne Stadt, die reißt die Glut darnieder,</l>
            <l>es raucht noch mancher Ort, der erst ins Feuer fiel.</l>
            <l>Der scheue Bauersman darf sich nicht lassen blicken,</l>
            <l>verlässet Dorf und Haus und läufet gar darvon.</l>
            <l>Es stehen ungehegt der Felder breite Rücken,</l>
            <l>die Äcker liegen brach, sind ganz verwimmert schon.</l>
            <l>Da vormals frische Lust, da grüne Gärten waren,</l>
            <l>da der und jener Ort vol bunter Rosen stund,</l>
            <l>ist itzt ein wilder Stock selbst von sich aufgefahren,</l>
            <l>der Dörner scharfer Neid reißt alle Zier in Grund.</l>
            <l>So geht es meiner Welt. Ich bin zu diesem Ende,</l>
            <l>ich arme Königin, vom Himmel längst versehn.</l>
            <l>Wohin ich, müde Frau, die matten Augen wende,</l>
            <l>da seh' ich meinen Tod. Es ist um mich geschehn.</l>
            <l>Das Zeichen ist nicht gut, in dem ich bin geboren,</l>
            <l>weil Volk und Reich und ich auf Eins in Trümmern gehn.</l>
            <l>Es hat die Götterzunft zusammen sich verschworen,</l>
            <l>daß ich in solcher Angst soll so verlassen stehn.</l>
            <l>Es war ein böser Fall, als von dem falschen Stiere</l>
            <l>die Mutter ward geraubt. (Und, wie sie oft erzählt,</l>
            <l>war sie gleich mit mir schwer!) Daher ich, wie ich spüre,</l>
            <l>bin, eh' ich bin geborn, zum Räuberpreis erwählt.</l>
            <l>Hier stößt, dort hält man mich, bald werd' ich da gezupfet.</l>
            <l>Ich bin der Meinen Spiel. Gleich wie der Wolf das Schaf,</l>
            <l>der Geier ein jung Huhn und Taube grimmig rupfet,</l>
            <l>so fleischet mich die Welt. Ich bin in steter Straf'</l>
            <l>und doch ohn' alle Schuld. Ich wuste nichts von Dienen,</l>
            <l>als ich noch meine war. Itzt bin ich mehr als Magd.</l>
            <l>Ich muß zu meinem Leid' auch Einen mir versühnen,</l>
            <l>der mich nicht Mutter heißt, der mich ohn' Ende plagt.</l>
            <l>So vieler Herren Grim, so viel Uneinigkeiten,</l>
            <l>die töten vollends mich, die vor ich röchle schon.</l>
            <l>Es ist kein Trauen mehr. Mich schmerzt auf allen Seiten</l>
            <l>der dreigespaltne Riß in der Religion.</l>
            <l>Wie wird mich armes Weib man gnung beweinen können,</l>
            <l>mich, die so manches Kreuz und Not bestanden hat,</l>
            <l>mich, der so mancher Stoß die weiland frischen Sinnen</l>
            <l>so gar verzagt gemacht, mich, die ich bin so matt?</l>
            <l>Wie ofte hab' ich nur verwaiset werden müssen</l>
            <l>durch Pest- und Sterbensnot, da vielmal eine Nacht</l>
            <l>der bösen Seuchen Gift von mir hat hingerissen</l>
            <l>gar manchen nützen Man und auf die Bahre bracht!</l>
            <l>So bin ich mir durch das, was Hungersnot genommen</l>
            <l>Und eingeäschert hat, bei weitem mehr nicht gleich.</l>
            <l>Ich bin um Hab' und Gut und allen Vorrat kommen,</l>
            <l>ich bin an nichtes mehr als nur am Mangel reich.</l>
            <l>Ich dacht', es wären nun all' Unglück' überstanden,</l>
            <l>ich hofft' auf Sonnenschein nach solcher rauhen Luft.</l>
            <l>So stößt mir, Gott erbarms! das größte noch zu Handen,</l>
            <l>das mich in Harnisch jagt und zu den Waffen ruft.</l>
            <l>Da soll und muß ich dran, mich mit dem Feinde schlagen.</l>
            <l>Und wolte, wolte Gott, es wäre nur der Feind,</l>
            <l>den ich noch nie gescheut! So muß allein' ich klagen,</l>
            <l>daß ich an diese soll, die meine Kinder seind.</l>
            <l>Ich muß mich arme Frau noch selbst zum Stabe bringen</l>
            <l>und mein Schergante sein, das nie kein Feind getan.</l>
            <l>Ich selbst und durch mich selbst muß mich an Eisen zwingen</l>
            <l>und mir an meinen Hals die Koppeln legen an.</l>
            <l>Nicht einig wollen sein, das tut mich so beschämen.</l>
            <l>Und wer nicht glauben will, daß diß die Zwietracht kan,</l>
            <l>und daß noch selbst die Welt so werd' ihr Ende nehmen,</l>
            <l>der komm' und sehe dich, du armes </l>
            <l>Das Glück ist mir so feind, daß mirs auch könte gönnen,</l>
            <l>daß ich bis ans Gewölk' und an die Sterne kam,</l>
            <l>auf daß es mich mit Fug' hat tief gnung stürzen können,</l>
            <l>und zusehn, wie ich da mein elend Ende nahm.</l>
            <l>Ich bin der Götter Spiel und Kurzweil, ihr Behagen</l>
            <l>und lustiger Ballon, den immer himmelan</l>
            <l>bald die, bald jene Faust, bald hin, bald her tut schlagen,</l>
            <l>bis er wird atemlos und nicht mehr steigen kan.</l>
            <l>So hat die hohe Rach' es über mich verhangen.</l>
            <l>Den Scepter giebet Gott und nimmt ihn, wenn er will.</l>
            <l>Ist nicht das groß' Athen auch endlich untergangen?</l>
            <l>Nach langer Kriegesnot das schöne Troja fiel.</l>
            <l>Auch Syrien wird noch sich zu erinnern wissen,</l>
            <l>wie auch das Persien und stolze Griechenland,</l>
            <l>wie vielmal Kron' und Reich zu ihres Feindes Füßen</l>
            <l>sie haben hingelegt, der sie hat umgerant.</l>
            <l>Vielleicht wird nun die Reih' und das Verhängnüß kommen</l>
            <l>auf unser krankes Reich. Denn auch, was groß kan sein,</l>
            <l>wie ich bisher gesagt, wird allzeit abgenommen,</l>
            <l>und ist durch seine Last auf sich gefallen ein.</l>
            <l>Diß Unglück ahnt mir auch. Mein Scepter tut sich beugen,</l>
            <l>die Kräfte nehmen ab, das Mark ist alle hin.</l>
            <l>Ich muß, ich muß mich schon zum Untergange neigen</l>
            <l>und trösten, daß ich auch vor hoch gewesen bin.</l>
            <l>Gewesen und nicht sein, das macht mich Speise lesen,</l>
            <l>mich reich erzogne Frau, wie sonst ein wildes Tier.</l>
            <l>Wär' ich so ewig auch als mächtig nur gewesen,</l>
            <l>so wäre mir noch wol, und läge nicht allhier.</l>
            <l>So muste Babels Herr auch seine Sitze meiden</l>
            <l>und in der Wüstenei zu Früh- und Abendszeit</l>
            <l>wie ander' wildes Vieh im Wald' und Grase weiden,</l>
            <l>und war sein weites Reich dort in der Einsamkeit.</l>
            <l>In dieser wüsten Welt muß ich auf tausent Weisen</l>
            <l>mein Weinen stimmen an, hier kan ich sein allein'.</l>
            <l>Hier muß ich auf und ab durch wild' Gestrüppe reisen,</l>
            <l>hier kan ich heulen gnung, hier kan ich elend sein.</l>
            <l>Ach, ich bin so veracht! Ja, auch dem leichten Hasen</l>
            <l>sitz' ich zu Hohn' allhier, die Elster spottet mein.</l>
            <l>Will ich mich setzen denn auf einen dürren Rasen,</l>
            <l>so weicht der wilde Baum und zeucht den Schatten ein.</l>
            <l>Ja freilich ists ein Trost, wenn einer in dem Weinen</l>
            <l>Beweiner um sich hat! Ich lern' es itzt an mir.</l>
            <l>Wer weinet aber doch um mich? Ich sehe keinen.</l>
            <l>Ach, ach! von aller Welt steh' ich verlassen hier,</l>
            <l>ja auch vom Himmel selbst! Doch läßt sich noch erweichen</l>
            <l>der Menschenfreund, Delphin, wenn ich am Ufer klag';</l>
            <l>er schwimmet zu mir zu, gibt manches Trauerzeichen,</l>
            <l>und wartet bei mir aus so manchen ganzen Tag,</l>
            <l>wie auch das Federvolk, das stets ist vorn und hinden</l>
            <l>um mich verlassnes Weib. Hier wird kein Vogel sein,</l>
            <l>der nicht singt, was ich wein'. Ich hab' an alle Linden</l>
            <l>mein Leid mit eigner Hand bisher geschnitten ein.</l>
            <l>Wie war ich freundereich, als ich noch stund im Glücke!</l>
            <l>Itzt will mir selbsten nicht die Mutter springen bei.</l>
            <l>Der Schwestern ganze Zunft tritt von mir ab zurücke,</l>
            <l>es jammert keine nicht mein kläglich Angstgeschrei.</l>
            <l>Ja, </l>
            <l>auf mich, die Nachbarin, unschwesterlich gespeit.</l>
            <l>Von so viel Jahren her bin ich in Brand gesunken,</l>
            <l>und niemand löscht ihn mir. Ich brenne noch zur Zeit.</l>
            <l>Ach, warum war ich reich! Ach, warum war ich schöne!</l>
            <l>Ach, warum buhlte doch so mancher Fürst um mich!</l>
            <l>Ich bin zu Falle bracht. Ob ich mich gleich nun sehne</l>
            <l>nach meiner Mutter Trost, so stößt sie mich von sich.</l>
            <l>Und warum gabstu mir, Europe, Königs Ehren,</l>
            <l>da mir mein Königreich nicht solte länger stehn?</l>
            <l>Ach, ich, ich kranke Frau, wer wird mein Seufzen hören,</l>
            <l>wer wird mir springen bei, eh' ich muß gar vergehn!</l>
            <l>Hätt' ich die </l>
            <l>die mich so wol geschützt! Ach, </l>
            <l>Und mein </l>
            <l>durch welche mir mein Lob wird jungen für und für!</l>
            <l>Und ihr, was macht ihr denn, ihr herzgeliebten Erben,</l>
            <l>die ich mit solcher Müh' an dieses Liecht gebracht?</l>
            <l>Was tut, was macht ihr denn? Könnt ihr denn so sehn quälen</l>
            <l>die, die euch Söhne heißt? Was schlaft ihr Tag und Nacht?</l>
            <l>Durch den Gott bitt' ich euch, der mir mein Reich bescheret,</l>
            <l>euch bitt' ich durch mein Reich, das stets gewesen frei,</l>
            <l>durch mein natürlich Recht, da ihr mich Mutter ehret,</l>
            <l>durch unsern Landesbrauch und alte deutsche Treu',</l>
            <l>an welcher niemals uns ein Fremdling falsch befunden:</l>
            <l>laßt mich, ein Landeskind, itzt spüren diese Treu!</l>
            <l>Ach, springt der Mutter bei! Ich lieg' in letzten Stunden,</l>
            <l>ich rufe noch einmal: ach, springt der Mutter bei!</l>
            <l>Und warum wolt ihr nicht? Ich hab' euch ja gegeben</l>
            <l>nicht minder als vorhin ein wolbeherztes Herz.</l>
            <l>Aus </l>
            <l>die mir so manches Mal erleichtert meinen Schmerz.</l>
            <l>Das hohe </l>
            <l>wie auch die schöne </l>
            <l>an </l>
            <l>was </l>
            <l>Das frische </l>
            <l>das teure </l>
            <l>Ach, folgt den Ahnen nach, so euch der Mutter Schaden,</l>
            <l>so eurer Freiheit Tod euch leid sein kan und soll!</l>
            <l>Ach, Meine, seht doch an die starken </l>
            <l>ihr obwol kleines Land beschämt die weite Welt.</l>
            <l>Sie führen Taten aus durch ihrer Bündnüß Bänder,</l>
            <l>die über Hoffen sind. Der </l>
            <l>muß lassen Schiff' und Schätz'. Es brechen solche Mauren,</l>
            <l>die manchen Feind verhönt, durch ihre kluge Macht.</l>
            <l>Die Bürger freuen sich anstatt da Andre trauren,</l>
            <l>daß sie ein solcher Prinz in sein Gebiete bracht.</l>
            <l>Auf euch, allein' auf euch, muß sich mein' Hoffnung steifen,</l>
            <l>ihr, meine liebsten Söhn'! Ihr seid ihr Grund und Stein.</l>
            <l>Ihr deutschen Herzen müßt der Deutschen Wolfart greifen</l>
            <l>selbst unter ihren Arm, soll sie erhalten sein.</l>
            <l>Ja, soll für meinem End' ich noch zu Porte länden</l>
            <l>und meine Kinder sehn, so müßt ihr Alle stehn</l>
            <l>mit Räuch- und Opferwerk' und aufgehabnen Händen</l>
            <l>und eurer Seufzer Brunst von Herzen lassen gehn</l>
            <l>zu Gott und himmelan. Klagt auch von meinetwegen</l>
            <l>mein großes Herzeleid dem hohen </l>
            <l>als dem ich anvertraut mein liebes Volk zu pflegen,</l>
            <l>ja, der beschützen soll mich, Scepter, Kron und Land!</l>
            <l>Sagt ihm, er wolle doch nur diß bei ihm gedenken,</l>
            <l>wie ich ohn' alle Schuld ersterb' in solcher Pein,</l>
            <l>er woll' ihm doch durch euch das Herze lassen lenken</l>
            <l>und als ein treuer Sohn mir Mutter gnädig sein!</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Nun diese Klageschrift hab' ich zu eignen Händen</l>
            <l>euch, o ihr liebsten Söhn' und meiner Zierde Zier,</l>
            <l>aus meiner Wüstenei und Drängnüß müssen senden;</l>
            <l>ihr wollet ja durchsehn, was ich begehre hier.</l>
            <l>Viel hundert Mutterküß auf dieser büchnen Rinden,</l>
            <l>mit Tränen wol genetzt, die werdt ihr als ein Pfand</l>
            <l>der mütterlichen Treu' und festen Hoffnung finden,</l>
            <l>ob euch schon meine Faust was deuchtet unbekannt.</l>
            <l>Die Zährenbach, die ich hierüber ausgegossen,</l>
            <l>die ließe mir nicht zu der Sätze Zierlichkeit.</l>
            <l>So ist die Schrift auch selbst zusammen ganz geflossen,</l>
            <l>daß man kein' Ordnung sieht. Wie mir mein Angst und Leid</l>
            <l>es haben vorgesagt, so hab' ich nachgeschrieben,</l>
            <l>ohn' aller Worte Wahl, die billig sein sonst soll.</l>
            <l>Viel ist mir auch für Schmerz und Grämen außen blieben,</l>
            <l>daß ich es nicht gesetzt. Doch werdet ihr gar wol</l>
            <l>mein übermaßtes Leid und Not hieraus verstehen.</l>
            <l>Drum bitt' ich, ihr wollt doch, so man noch helfen kan,</l>
            <l>euch mein' und eure Not zu Herzen lassen gehen</l>
            <l>und euch der Sachen selbst aufs Beste nehmen an.</l>
            <l>Helft, helft, und laßt mich ja nicht hier zu Tode hoffen!</l>
            <l>Es muß kein Säumnüß sein, ihr müßt beisammen stehn,</l>
            <l>soll ich nicht in der Angst, so mich so sehr getroffen</l>
            <l>und nieder hat gedrückt, zu Grund' und Scheitern gehn.</l>
            <l>Ich hoff' hier unterdeß den Ausgang meiner Sachen;</l>
            <l>die Hoffnung ist mein Trost und Kummerwenderin,</l>
            <l>die wird mein Elend auch in etwas leichter machen,</l>
            <l>die ich doch sonsten nichts als lauter Elend bin.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
