<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Alexis und Dora</title>
        <author>
          <persName>
            <surname>Goethe</surname>
            <forename>Johann Wolfgang</forename>
          </persName>
        </author>
        <editor>
          <persName>
            <surname>Haider</surname>
            <forename>Thomas Nikolaus</forename>
          </persName>
          <orgName>University of Göttingen/Max Planck Institute for Empirical Aesthetics, Frankfurt am Main</orgName>
          <email>mail@thomashaider.net</email>
        </editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <name>Deutsches Lyrik Korpus Edition (DLK) v6</name>
          <date>9-11-2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>
        <measure type="stanzas">2</measure>
        <measure type="verses">314</measure>
        <measure type="verses_per_stanza">1-157 2-157</measure>
        <measure type="syllables">4416</measure>
        <measure type="tokens">2908</measure>
        <measure type="characters">17272</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <name/>
        </publisher>
        <pubPlace/>
        <date type="publication">1796</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p corresp="N.A."></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <classCode scheme="literary_period">N.A.</classCode>
        <classCode scheme="text_genre">verse</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <lg type="poem">
          <head>Alexis und Dora</head>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! unaufhaltsam strebet das Schiff mit jedem Momente</l>
            <l>Durch die schäumende Flut weiter und weiter hinaus!</l>
            <l>Langhin furcht sich die Geleise des Kiels, worin die Delphine</l>
            <l>Springend folgen, als flöh ihnen die Beute davon.</l>
            <l>Alles deutet auf glückliche Fahrt: der ruhige Bootsmann</l>
            <l>Ruckt am Segel gelind, das sich für alle bemüht;</l>
            <l>Vorwärts dringt der Schiffenden Geist, wie Flaggen und Wimpel;</l>
            <l>Einer nur steht rückwärts traurig gewendet am Mast,</l>
            <l>Sieht die Berge schon blau, die scheidenden, sieht in das Meer sie</l>
            <l>Niedersinken, es sinkt jegliche Freude vor ihm.</l>
            <l>Auch dir ist es verschwunden, das Schiff, das deinen Alexis,</l>
            <l>Dir, o Dora, den Freund, ach! dir den Bräutigam raubt.</l>
            <l>Auch du blickest vergebens nach mir. Noch schlagen die Herzen</l>
            <l>Für einander, doch ach! nun an einander nicht mehr.</l>
            <l>Einziger Augenblick, in welchem ich lebte! du wiegest</l>
            <l>Alle Tage, die sonst kalt mir verschwindenden, auf.</l>
            <l>Ach, nur im Augenblick, im letzten, stieg mir ein Leben</l>
            <l>Unvermutet in dir, wie von den Göttern, herab.</l>
            <l>Nur umsonst verklärst du mit deinem Lichte den Äther;</l>
            <l>Dein alleuchtender Tag, Phöbus, mir ist er verhaßt.</l>
            <l>In mich selber kehr ich zurück; da will ich im stillen</l>
            <l>Wiederholen die Zeit, als sie mir täglich erschien.</l>
            <l>War es möglich, die Schönheit zu sehn und nicht zu empfinden?</l>
            <l>Wirkte der himmlische Reiz nicht auf dein stumpfes Gemüt?</l>
            <l>Klage dich, Armer, nicht an! – So legt der Dichter ein Rätsel,</l>
            <l>Künstlich mit Worten verschränkt, oft der Versammlung ins Ohr.</l>
            <l>Jeden freuet die seltne, der zierlichen Bilder Verknüpfung,</l>
            <l>Aber noch fehlet das Wort, das die Bedeutung verwahrt.</l>
            <l>Ist es endlich entdeckt, dann heitert sich jedes Gemüt auf</l>
            <l>Und erblickt im Gedicht doppelt erfreulichen Sinn.</l>
            <l>Ach, warum so spät, o Amor, nahmst du die Binde,</l>
            <l>Die du ums Aug mir geknüpft, nahmst sie zu spät mir hinweg!</l>
            <l>Lange schon harrte befrachtet das Schiff auf günstige Lüfte;</l>
            <l>Endlich strebte der Wind glücklich vom Ufer ins Meer.</l>
            <l>Leere Zeiten der Jugend! und leere Träume der Zukunft!</l>
            <l>Ihr verschwindet, es bleibt einzig die Stunde mir nur.</l>
            <l>Ja, sie bleibt, es bleibt mir das Glück! ich halte dich, Dora!</l>
            <l>Und die Hoffnung zeigt, Dora, dein Bild mir allein.</l>
            <l>Öfter sah ich zum Tempel dich gehn, geschmückt und gesittet,</l>
            <l>Und das Mütterchen ging feierlich neben dir her.</l>
            <l>Eilig warst du und frisch, zu Markte die Früchte zu tragen;</l>
            <l>Und vom Brunnen, wie kühn! wiegte dein Haupt das Gefäß.</l>
            <l>Da erschien dein Hals, erschien dein Nacken vor allen,</l>
            <l>Und vor allen erschien deiner Bewegungen Maß.</l>
            <l>Oftmals hab ich gesorgt, es möchte der Krug dir entstürzen;</l>
            <l>Doch er hielt sich stet auf dem geringelten Tuch.</l>
            <l>Schöne Nachbarin, ja, so war ich gewohnt, dich zu sehen,</l>
            <l>Wie man die Sterne sieht, wie man den Mond sich beschaut,</l>
            <l>Sich an ihnen erfreut und innen im ruhigen Busen</l>
            <l>Nicht der entfernteste Wunsch, sie zu besitzen, sich regt.</l>
            <l>Jahre, so gingt ihr dahin! Nur zwanzig Schritte getrennet</l>
            <l>Waren die Häuser, und nie hab ich die Schwelle berührt.</l>
            <l>Und nun trennt uns die gräßliche Flut! Du lügst nur den Himmel,</l>
            <l>Welle! dein herrliches Blau ist mir die Farbe der Nacht.</l>
            <l>Alles rührte sich schon; da kam ein Knabe gelaufen</l>
            <l>An mein väterlich Haus, rief mich zum Strande hinab.</l>
            <l>»schon erhebt sich das Segel, es flattert im Winde«, so sprach er;</l>
            <l>»und gelichtet mit Kraft, trennt sich der Anker vom Sand.</l>
            <l>Komm, Alexis, o komm !« Da drückte der wackere Vater</l>
            <l>Würdig die segnende Hand mir auf das lockige Haupt;</l>
            <l>Sorglich reichte die Mutter ein nachbereitetes Bündel:</l>
            <l>»glücklich kehre zurück!« riefen sie, »glücklich und reich!«</l>
            <l>Und so sprang ich hinweg, das Bündelchen unter dem Arme,</l>
            <l>An der Mauer hinab, fand an der Türe dich stehn</l>
            <l>Deines Gartens. Du lächeltest mir und sagtest: »Alexis!</l>
            <l>Sind die Lärmenden dort deine Gesellen der Fahrt?</l>
            <l>Fremde Küsten besuchest du nun, und köstliche Waren</l>
            <l>Handelst du ein, und Schmuck reichen Matronen der Stadt.</l>
            <l>Aber bringe mir auch ein leichtes Kettchen; ich will es</l>
            <l>Dankbar zahlen: so oft hab ich die Zierde gewünscht!«</l>
            <l>Stehen war ich geblieben und fragte, nach Weise des Kaufmanns,</l>
            <l>Erst nach Form und Gewicht deiner Bestellung genau.</l>
            <l>Gar bescheiden erwogst du den Preis! da blickt ich indessen</l>
            <l>Nach dem Halse, des Schmucks unserer Königin wert.</l>
            <l>Heftiger tönte vom Schiff das Geschrei; da sagtest du freundlich:</l>
            <l>»nimm aus dem Garten noch einige Früchte mit dir!</l>
            <l>Nimm die reifsten Orangen, die weißen Feigen; das Meer bringt</l>
            <l>Keine Früchte, sie bringt jegliches Land nicht hervor.«</l>
            <l>Und so trat ich herein. Du brachst nun die Früchte geschäftig,</l>
            <l>Und die goldene Last zog das geschürzte Gewand.</l>
            <l>Öfters bat ich: es sei nun genug! und immer noch eine</l>
            <l>Schönere Frucht fiel dir, leise berührt, in die Hand.</l>
            <l>Endlich kamst du zur Laube hinan; da fand sich ein Körbchen,</l>
            <l>Und die Myrte bog blühend sich über uns hin.</l>
            <l>Schweigend begannest du nun geschickt die Früchte zu ordnen:</l>
            <l>Erst die Orange, die schwer ruht als ein goldener Ball,</l>
            <l>Dann die weichliche Feige, die jeder Druck schon entstellet;</l>
            <l>Und mit Myrte bedeckt ward und geziert das Geschenk.</l>
            <l>Aber ich hob es nicht auf; ich stand. Wir sahen einander</l>
            <l>In die Augen, und mir ward vor dem Auge so trüb.</l>
            <l>Deinen Busen fühlt ich an meinem! Den herrlichen Nacken,</l>
            <l>Ihn umschlang nun mein Arm; tausendmal küßt ich den Hals;</l>
            <l>Mir sank über die Schulter dein Haupt; nun knüpften auch deine</l>
            <l>Lieblichen Arme das Band um den Beglückten herum.</l>
            <l>Amors Hände fühlt ich: er drückt' uns gewaltig zusammen,</l>
            <l>Und aus heiterer Luft donnert' es dreimal. Da floß</l>
            <l>Häufig die Träne vom Aug mir herab, du weintest, ich weinte,</l>
            <l>Und vor Jammer und Glück schien uns die Welt zu vergehn.</l>
            <l>Immer heftiger rief es am Strand; da wollten die Füße</l>
            <l>Mich nicht tragen, ich rief: »Dora! und bist du nicht mein?«</l>
            <l>Wie durch göttliche Luft, leise vom Auge gehaucht.</l>
            <l>Näher rief es: »Alexis!« Da blickte der suchende Knabe</l>
            <l>Durch die Türe herein. Wie er das Körbchen empfing!</l>
            <l>Wie er mich trieb! Wie ich dir die Hand noch drückte! – Zu Schiffe</l>
            <l>Wie ich gekommen? Ich weiß daß ich ein Trunkener schien.</l>
            <l>Und so hielten mich auch die Gesellen, schonten den Kranken;</l>
            <l>Und schon deckte der Hauch trüber Entfernung die Stadt.</l>
            <l>»ewig!« Dora, lispeltest du; mir schallt es im Ohre</l>
            <l>Mit dem Donner des Zeus! Stand sie doch neben dem Thron,</l>
            <l>Seine Tochter, die Göttin der Liebe; die Grazien standen</l>
            <l>Ihr zur Seiten! Er ist götterbekräftigt, der Bund!</l>
            <l>O so eile denn, Schiff, mit allen günstigen Winden!</l>
            <l>Strebe, mächtiger Kiel, trenne die schäumende Flut!</l>
            <l>Bringe dem fremden Hafen mich zu, damit mir der Goldschmied</l>
            <l>In der Werkstatt gleich ordne das himmlische Pfand.</l>
            <l>Wahrlich! zur Kette soll das Kettchen werden, o Dora!</l>
            <l>Neunmal umgebe sie dir, locker gewunden, den Hals!</l>
            <l>Ferner schaff ich noch Schmuck, den mannigfaltigsten; goldne</l>
            <l>Spangen sollen dir auch reichlich verzieren die Hand:</l>
            <l>Da wetteifre Rubin und Smaragd, der liebliche Saphir</l>
            <l>Stelle dem Hyazinth sich gegenüber, und Gold</l>
            <l>Halte das Edelgestein in schöner Verbindung zusammen.</l>
            <l>Oh, wie den Bräutigam freut, einzig zu schmücken die Braut!</l>
            <l>Seh ich Perlen, so denk ich an dich; bei jeglichem Ringe</l>
            <l>Kommt mir der länglichen Hand schönes Gebild in den Sinn.</l>
            <l>Tauschen will ich und kaufen; du sollst das Schönste von allem</l>
            <l>Wählen; ich widmete gern alle die Ladung nur dir.</l>
            <l>Doch nicht Schmuck und Juwelen allein verschafft dein Geliebter:</l>
            <l>Was ein häusliches Weib freuet, das bringt er dir auch.</l>
            <l>Feine wollene Decken mit Purpursäumen, ein Lager</l>
            <l>Zu bereiten, das uns traulich und weichlich empfängt;</l>
            <l>Köstlicher Leinwand Stücke. Du sitzest und nähest und kleidest</l>
            <l>Mich und dich und auch wohl noch ein Drittes darein.</l>
            <l>Bilder der Hoffnung, täuschet mein Herz! O mäßiget, Götter,</l>
            <l>Diesen gewaltigen Brand, der mir den Busen durchtobt!</l>
            <l>Aber auch sie verlang ich zurück, die schmerzliche Freude,</l>
            <l>Wenn die Sorge sich kalt, gräßlich gelassen, mir naht.</l>
            <l>Nicht der Erinnyen Fackel, das Bellen der höllischen Hunde</l>
            <l>Schreckt den Verbrecher so in der Verzweiflung Gefild,</l>
            <l>Als das gelaßne Gespenst mich schreckt, das die Schöne von fern mir</l>
            <l>Zeiget: die Türe steht wirklich des Gartens noch auf!</l>
            <l>Und ein anderer kommt! Für ihn auch fallen die Früchte!</l>
            <l>Und die Feige gewährt stärkenden Honig auch ihm!</l>
            <l>Lockt sie auch ihn nach der Laube? und folgt er? O macht mich, ihr Götter,</l>
            <l>Blind, verwischet das Bild jeder Erinnrung in mir!</l>
            <l>Ja, ein Mädchen ist sie! und die sich geschwinde dem einen</l>
            <l>Gibt, sie kehret sich auch schnell zu dem andern herum.</l>
            <l>Lache nicht diesmal, Zeus, der frech gebrochenen Schwüre!</l>
            <l>Donnere schrecklicher! Triff! – Halte die Blitze zurück!</l>
            <l>Sende die schwankenden Wolken mir nach! Im nächtlichen Dunkel</l>
            <l>Treffe dein leuchtender Blitz diesen unglücklichen Mast!</l>
            <l>Streue die Planken umher, und gib der tobenden Welle</l>
            <l>Diese Waren, und mich gib den Delphinen zum Raub! –</l>
            <l>Nun, ihr Musen, genug! Vergebens strebt ihr zu schildern,</l>
            <l>Wie sich Jammer und Glück wechseln in liebender Brust.</l>
            <l>Heilen könnet die Wunden ihr nicht, die Amor geschlagen;</l>
            <l>Aber Linderung kommt einzig, ihr Guten, von euch.</l>
          </lg>
          <lg rhyme="unknown" type="stanza">
            <l>Ach! unaufhaltsam strebet das Schiff mit jedem Momente</l>
            <l>Durch die schäumende Flut weiter und weiter hinaus!</l>
            <l>Langhin furcht sich die Geleise des Kiels, worin die Delphine</l>
            <l>Springend folgen, als flöh ihnen die Beute davon.</l>
            <l>Alles deutet auf glückliche Fahrt: der ruhige Bootsmann</l>
            <l>Ruckt am Segel gelind, das sich für alle bemüht;</l>
            <l>Vorwärts dringt der Schiffenden Geist, wie Flaggen und Wimpel;</l>
            <l>Einer nur steht rückwärts traurig gewendet am Mast,</l>
            <l>Sieht die Berge schon blau, die scheidenden, sieht in das Meer sie</l>
            <l>Niedersinken, es sinkt jegliche Freude vor ihm.</l>
            <l>Auch dir ist es verschwunden, das Schiff, das deinen Alexis,</l>
            <l>Dir, o Dora, den Freund, ach! dir den Bräutigam raubt.</l>
            <l>Auch du blickest vergebens nach mir. Noch schlagen die Herzen</l>
            <l>Für einander, doch ach! nun an einander nicht mehr.</l>
            <l>Einziger Augenblick, in welchem ich lebte! du wiegest</l>
            <l>Alle Tage, die sonst kalt mir verschwindenden, auf.</l>
            <l>Ach, nur im Augenblick, im letzten, stieg mir ein Leben</l>
            <l>Unvermutet in dir, wie von den Göttern, herab.</l>
            <l>Nur umsonst verklärst du mit deinem Lichte den Äther;</l>
            <l>Dein alleuchtender Tag, Phöbus, mir ist er verhaßt.</l>
            <l>In mich selber kehr ich zurück; da will ich im stillen</l>
            <l>Wiederholen die Zeit, als sie mir täglich erschien.</l>
            <l>War es möglich, die Schönheit zu sehn und nicht zu empfinden?</l>
            <l>Wirkte der himmlische Reiz nicht auf dein stumpfes Gemüt?</l>
            <l>Klage dich, Armer, nicht an! – So legt der Dichter ein Rätsel,</l>
            <l>Künstlich mit Worten verschränkt, oft der Versammlung ins Ohr.</l>
            <l>Jeden freuet die seltne, der zierlichen Bilder Verknüpfung,</l>
            <l>Aber noch fehlet das Wort, das die Bedeutung verwahrt.</l>
            <l>Ist es endlich entdeckt, dann heitert sich jedes Gemüt auf</l>
            <l>Und erblickt im Gedicht doppelt erfreulichen Sinn.</l>
            <l>Ach, warum so spät, o Amor, nahmst du die Binde,</l>
            <l>Die du ums Aug mir geknüpft, nahmst sie zu spät mir hinweg!</l>
            <l>Lange schon harrte befrachtet das Schiff auf günstige Lüfte;</l>
            <l>Endlich strebte der Wind glücklich vom Ufer ins Meer.</l>
            <l>Leere Zeiten der Jugend! und leere Träume der Zukunft!</l>
            <l>Ihr verschwindet, es bleibt einzig die Stunde mir nur.</l>
            <l>Ja, sie bleibt, es bleibt mir das Glück! ich halte dich, Dora!</l>
            <l>Und die Hoffnung zeigt, Dora, dein Bild mir allein.</l>
            <l>Öfter sah ich zum Tempel dich gehn, geschmückt und gesittet,</l>
            <l>Und das Mütterchen ging feierlich neben dir her.</l>
            <l>Eilig warst du und frisch, zu Markte die Früchte zu tragen;</l>
            <l>Und vom Brunnen, wie kühn! wiegte dein Haupt das Gefäß.</l>
            <l>Da erschien dein Hals, erschien dein Nacken vor allen,</l>
            <l>Und vor allen erschien deiner Bewegungen Maß.</l>
            <l>Oftmals hab ich gesorgt, es möchte der Krug dir entstürzen;</l>
            <l>Doch er hielt sich stet auf dem geringelten Tuch.</l>
            <l>Schöne Nachbarin, ja, so war ich gewohnt, dich zu sehen,</l>
            <l>Wie man die Sterne sieht, wie man den Mond sich beschaut,</l>
            <l>Sich an ihnen erfreut und innen im ruhigen Busen</l>
            <l>Nicht der entfernteste Wunsch, sie zu besitzen, sich regt.</l>
            <l>Jahre, so gingt ihr dahin! Nur zwanzig Schritte getrennet</l>
            <l>Waren die Häuser, und nie hab ich die Schwelle berührt.</l>
            <l>Und nun trennt uns die gräßliche Flut! Du lügst nur den Himmel,</l>
            <l>Welle! dein herrliches Blau ist mir die Farbe der Nacht.</l>
            <l>Alles rührte sich schon; da kam ein Knabe gelaufen</l>
            <l>An mein väterlich Haus, rief mich zum Strande hinab.</l>
            <l>»schon erhebt sich das Segel, es flattert im Winde«, so sprach er;</l>
            <l>»und gelichtet mit Kraft, trennt sich der Anker vom Sand.</l>
            <l>Komm, Alexis, o komm !« Da drückte der wackere Vater</l>
            <l>Würdig die segnende Hand mir auf das lockige Haupt;</l>
            <l>Sorglich reichte die Mutter ein nachbereitetes Bündel:</l>
            <l>»glücklich kehre zurück!« riefen sie, »glücklich und reich!«</l>
            <l>Und so sprang ich hinweg, das Bündelchen unter dem Arme,</l>
            <l>An der Mauer hinab, fand an der Türe dich stehn</l>
            <l>Deines Gartens. Du lächeltest mir und sagtest: »Alexis!</l>
            <l>Sind die Lärmenden dort deine Gesellen der Fahrt?</l>
            <l>Fremde Küsten besuchest du nun, und köstliche Waren</l>
            <l>Handelst du ein, und Schmuck reichen Matronen der Stadt.</l>
            <l>Aber bringe mir auch ein leichtes Kettchen; ich will es</l>
            <l>Dankbar zahlen: so oft hab ich die Zierde gewünscht!«</l>
            <l>Stehen war ich geblieben und fragte, nach Weise des Kaufmanns,</l>
            <l>Erst nach Form und Gewicht deiner Bestellung genau.</l>
            <l>Gar bescheiden erwogst du den Preis! da blickt ich indessen</l>
            <l>Nach dem Halse, des Schmucks unserer Königin wert.</l>
            <l>Heftiger tönte vom Schiff das Geschrei; da sagtest du freundlich:</l>
            <l>»nimm aus dem Garten noch einige Früchte mit dir!</l>
            <l>Nimm die reifsten Orangen, die weißen Feigen; das Meer bringt</l>
            <l>Keine Früchte, sie bringt jegliches Land nicht hervor.«</l>
            <l>Und so trat ich herein. Du brachst nun die Früchte geschäftig,</l>
            <l>Und die goldene Last zog das geschürzte Gewand.</l>
            <l>Öfters bat ich: es sei nun genug! und immer noch eine</l>
            <l>Schönere Frucht fiel dir, leise berührt, in die Hand.</l>
            <l>Endlich kamst du zur Laube hinan; da fand sich ein Körbchen,</l>
            <l>Und die Myrte bog blühend sich über uns hin.</l>
            <l>Schweigend begannest du nun geschickt die Früchte zu ordnen:</l>
            <l>Erst die Orange, die schwer ruht als ein goldener Ball,</l>
            <l>Dann die weichliche Feige, die jeder Druck schon entstellet;</l>
            <l>Und mit Myrte bedeckt ward und geziert das Geschenk.</l>
            <l>Aber ich hob es nicht auf; ich stand. Wir sahen einander</l>
            <l>In die Augen, und mir ward vor dem Auge so trüb.</l>
            <l>Deinen Busen fühlt ich an meinem! Den herrlichen Nacken,</l>
            <l>Ihn umschlang nun mein Arm; tausendmal küßt ich den Hals;</l>
            <l>Mir sank über die Schulter dein Haupt; nun knüpften auch deine</l>
            <l>Lieblichen Arme das Band um den Beglückten herum.</l>
            <l>Amors Hände fühlt ich: er drückt' uns gewaltig zusammen,</l>
            <l>Und aus heiterer Luft donnert' es dreimal. Da floß</l>
            <l>Häufig die Träne vom Aug mir herab, du weintest, ich weinte,</l>
            <l>Und vor Jammer und Glück schien uns die Welt zu vergehn.</l>
            <l>Immer heftiger rief es am Strand; da wollten die Füße</l>
            <l>Mich nicht tragen, ich rief: »Dora! und bist du nicht mein?«</l>
            <l>Wie durch göttliche Luft, leise vom Auge gehaucht.</l>
            <l>Näher rief es: »Alexis!« Da blickte der suchende Knabe</l>
            <l>Durch die Türe herein. Wie er das Körbchen empfing!</l>
            <l>Wie er mich trieb! Wie ich dir die Hand noch drückte! – Zu Schiffe</l>
            <l>Wie ich gekommen? Ich weiß daß ich ein Trunkener schien.</l>
            <l>Und so hielten mich auch die Gesellen, schonten den Kranken;</l>
            <l>Und schon deckte der Hauch trüber Entfernung die Stadt.</l>
            <l>»ewig!« Dora, lispeltest du; mir schallt es im Ohre</l>
            <l>Mit dem Donner des Zeus! Stand sie doch neben dem Thron,</l>
            <l>Seine Tochter, die Göttin der Liebe; die Grazien standen</l>
            <l>Ihr zur Seiten! Er ist götterbekräftigt, der Bund!</l>
            <l>O so eile denn, Schiff, mit allen günstigen Winden!</l>
            <l>Strebe, mächtiger Kiel, trenne die schäumende Flut!</l>
            <l>Bringe dem fremden Hafen mich zu, damit mir der Goldschmied</l>
            <l>In der Werkstatt gleich ordne das himmlische Pfand.</l>
            <l>Wahrlich! zur Kette soll das Kettchen werden, o Dora!</l>
            <l>Neunmal umgebe sie dir, locker gewunden, den Hals!</l>
            <l>Ferner schaff ich noch Schmuck, den mannigfaltigsten; goldne</l>
            <l>Spangen sollen dir auch reichlich verzieren die Hand:</l>
            <l>Da wetteifre Rubin und Smaragd, der liebliche Saphir</l>
            <l>Stelle dem Hyazinth sich gegenüber, und Gold</l>
            <l>Halte das Edelgestein in schöner Verbindung zusammen.</l>
            <l>Oh, wie den Bräutigam freut, einzig zu schmücken die Braut!</l>
            <l>Seh ich Perlen, so denk ich an dich; bei jeglichem Ringe</l>
            <l>Kommt mir der länglichen Hand schönes Gebild in den Sinn.</l>
            <l>Tauschen will ich und kaufen; du sollst das Schönste von allem</l>
            <l>Wählen; ich widmete gern alle die Ladung nur dir.</l>
            <l>Doch nicht Schmuck und Juwelen allein verschafft dein Geliebter:</l>
            <l>Was ein häusliches Weib freuet, das bringt er dir auch.</l>
            <l>Feine wollene Decken mit Purpursäumen, ein Lager</l>
            <l>Zu bereiten, das uns traulich und weichlich empfängt;</l>
            <l>Köstlicher Leinwand Stücke. Du sitzest und nähest und kleidest</l>
            <l>Mich und dich und auch wohl noch ein Drittes darein.</l>
            <l>Bilder der Hoffnung, täuschet mein Herz! O mäßiget, Götter,</l>
            <l>Diesen gewaltigen Brand, der mir den Busen durchtobt!</l>
            <l>Aber auch sie verlang ich zurück, die schmerzliche Freude,</l>
            <l>Wenn die Sorge sich kalt, gräßlich gelassen, mir naht.</l>
            <l>Nicht der Erinnyen Fackel, das Bellen der höllischen Hunde</l>
            <l>Schreckt den Verbrecher so in der Verzweiflung Gefild,</l>
            <l>Als das gelaßne Gespenst mich schreckt, das die Schöne von fern mir</l>
            <l>Zeiget: die Türe steht wirklich des Gartens noch auf!</l>
            <l>Und ein anderer kommt! Für ihn auch fallen die Früchte!</l>
            <l>Und die Feige gewährt stärkenden Honig auch ihm!</l>
            <l>Lockt sie auch ihn nach der Laube? und folgt er? O macht mich, ihr Götter,</l>
            <l>Blind, verwischet das Bild jeder Erinnrung in mir!</l>
            <l>Ja, ein Mädchen ist sie! und die sich geschwinde dem einen</l>
            <l>Gibt, sie kehret sich auch schnell zu dem andern herum.</l>
            <l>Lache nicht diesmal, Zeus, der frech gebrochenen Schwüre!</l>
            <l>Donnere schrecklicher! Triff! – Halte die Blitze zurück!</l>
            <l>Sende die schwankenden Wolken mir nach! Im nächtlichen Dunkel</l>
            <l>Treffe dein leuchtender Blitz diesen unglücklichen Mast!</l>
            <l>Streue die Planken umher, und gib der tobenden Welle</l>
            <l>Diese Waren, und mich gib den Delphinen zum Raub! –</l>
            <l>Nun, ihr Musen, genug! Vergebens strebt ihr zu schildern,</l>
            <l>Wie sich Jammer und Glück wechseln in liebender Brust.</l>
            <l>Heilen könnet die Wunden ihr nicht, die Amor geschlagen;</l>
            <l>Aber Linderung kommt einzig, ihr Guten, von euch.</l>
          </lg>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
